[{"question":{"questionText":"(((Uno m\u00e1s dos) por tres) m\u00e1s cinco) entre siete (Respuesta en n\u00famero).","timer":30,"tags":["respuesta","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"((8 - 6) + (69 \u00b7 2)) - 100 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"40","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(37^8) \u00b7 (589 \u00b7 789 \u00b7 45 \u00b7 0 \u00b7 587265) + 1 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(5 \u00b7 6) \/ 4 - 2.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"15","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(8 \u00b7 1 - 5 + 41) : 2 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"22","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(Aeron\u00e1utica) Enero de 1923, Madrid, Cuatro Vientos: \u00bfQu\u00e9 aparato efect\u00faa su primer vuelo?","timer":30,"tags":["aeron\u00e1utica","enero","madrid","vientos","aparato","vuelo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"autogiro de juan de la cierva","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(Electr\u00f3nica) Un circuito 'boost' es un...","timer":30,"tags":["electr\u00f3nica","circuito"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"elevador","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(Estad\u00edstica) En la elecci\u00f3n de muestras, \u00bfa qu\u00e9 se llama N?","timer":30,"tags":["estad\u00edstica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"total poblacional","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(Fotograf\u00eda) Acabado que se da a los papeles brillantes sec\u00e1ndolos en contacto con una superficie cromada muy pulida y por lo general caliente.","timer":30,"tags":["fotograf\u00eda","brillantes","contacto","superficie","general","caliente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"esmaltado","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(Fotograf\u00eda) Ampliadora sin condensador que emplea como fuente luminosa un tubo fluorescente de baja temperatura.","timer":30,"tags":["fotograf\u00eda","emplea","fuente","luminosa","tubo","temperatura"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ampliadora de catodo frio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(Fotograf\u00eda) Aparato que produce copias positivas de tama\u00f1o mayor que el negativo proyectando y enfocando \u00e9ste sobre un papel sensible.","timer":30,"tags":["fotograf\u00eda","aparato","produce","tama\u00f1o","negativo","papel"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ampliadora","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(Fotograf\u00eda) Medida cient\u00edfica de la nitidez de una imagen.","timer":30,"tags":["fotograf\u00eda","cient\u00edfica","imagen"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"acutancia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(Fotograf\u00eda) Objetivo corregido de la aberraci\u00f3n del astigmatismo.","timer":30,"tags":["fotograf\u00eda","objetivo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"anastigmatico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(Fotograf\u00eda) Objetivo que incorpora prismas o elementos cil\u00edndricos para cubrir un campo mayor en vertical que en horizontal y viceversa y que produce una imagen estirada o comprimida.","timer":30,"tags":["fotograf\u00eda","objetivo","elementos","campo","vertical","horizontal","produce","imagen"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"anamorfico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(Fotograf\u00eda) Obtenci\u00f3n de una segunda imagen en una pel\u00edcula expuesta por tratamiento con \u00e1cido cr\u00f3mico y posterior exposici\u00f3n a la luz.","timer":30,"tags":["fotograf\u00eda","imagen","pel\u00edcula","\u00e1cido","exposici\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"efecto albert","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(Fotograf\u00eda) Papel de positivar con una emulsi\u00f3n de bromuro y cloruro de plata que produce, cuando se revela de forma normal, tonos c\u00e1lidos.","timer":30,"tags":["fotograf\u00eda","papel","plata","produce","forma","normal","tonos","c\u00e1lidos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"papel clorobromuro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(Fotograf\u00eda) Parte de la c\u00e1mara que determina el tama\u00f1o de la abertura.","timer":30,"tags":["fotograf\u00eda","c\u00e1mara","determina","tama\u00f1o","abertura"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diafragma","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(Fotograf\u00eda) Poder de la luz para inducir alteraciones f\u00edsicas o qu\u00edmicas en los materiales expuestos a ella.","timer":30,"tags":["fotograf\u00eda","poder","materiales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"actinismo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(Fotograf\u00eda) Soluci\u00f3n qu\u00edmica que convierte la imagen revelada en estable y permanente.","timer":30,"tags":["fotograf\u00eda","soluci\u00f3n","qu\u00edmica","imagen"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fijador","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(N\u00fameros complejos) Z1 = 2 + 3i y Z2 = 2 + i. \u00bfCu\u00e1nto vale Z1 + Z2?","timer":30,"tags":["n\u00fameros","complejos","vale"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"4 + 4i","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(Probabilidad) Qu\u00e9 tenemos que calcular para aproximar una distribuci\u00f3n binomial a una normal.","timer":30,"tags":["probabilidad","calcular","distribuci\u00f3n","normal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"media y desviacion tipica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"[ (2 + 34 \u00b7 12 - 7\/3 - 123 \u00b7 8) \u00b7 (123 + 34 \u00b7 0) ] + 6.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"6","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"[((567 - 56 + 89) \u00b7 5) : 30] - 100 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bf1 + 1 + 1 + 1 + 11 + 1 + 1 + 1 + 1?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"19","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bf1 \u00b7 0?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA cu\u00e1nto equivale el triple de la mitad de doce?","timer":30,"tags":["equivale","mitad","doce"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dieciocho","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA cu\u00e1ntos km\/h corresponde 1 nudo?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1,852","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA cu\u00e1ntos metros de profundidad el agua del mar se encuentra a 0 \u00baC?","timer":30,"tags":["metros","profundidad","agua","mar","\u00bac"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"4000","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA cu\u00e1ntos metros del suelo debe situarse una garita meteorol\u00f3gica para que puedan ser homologadas sus mediciones?","timer":30,"tags":["metros","suelo","situarse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1,5","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA cu\u00e1ntos ter\u00e1metros de distancia se encuentra la Tierra del Sol (en n\u00famero)?","timer":30,"tags":["distancia","tierra","sol","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0,15","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA cu\u00e1ntos ter\u00e1metros equivale un p\u00e1rsec?","timer":30,"tags":["equivale","p\u00e1rsec"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"30860","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA d\u00f3nde van las estrellas durante el d\u00eda?","timer":30,"tags":["estrellas","d\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"a ninguna parte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA partir de qu\u00e9 fecha del a\u00f1o comienzan a crecer los d\u00edas?","timer":30,"tags":["fecha","a\u00f1o","d\u00edas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"24 de diciembre","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 astr\u00f3nomo estadounidense debemos el nombre del \"Hubble\"?","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","estadounidense","debemos","hubble"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"edwin hubble","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 binomio pueden aplicarse los resultados obtenidos mediante el tri\u00e1ngulo de Tartaglia?","timer":30,"tags":["resultados","obtenidos","tri\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"binomio de newton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 conjunto de n\u00fameros pertenece la ra\u00edz cuadrada de un n\u00famero negativo?","timer":30,"tags":["n\u00fameros","ra\u00edz","cuadrada","n\u00famero","negativo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"complejos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenece Albireo (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cygnus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenece Alkes (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hydra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenece Aludra (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"canis maior","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenece Asellus Australis?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cancer","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenece Caph (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cassiopeia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenece Chara (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"canes venatici","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenece Kochab (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ursa minor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenece la estrella C\u00e1stor?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gemini","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenece Menkalinan (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"auriga","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenece Mirzam (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"canis maior","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenece Nekkar (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bootes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenece Sad (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cygnus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenece Schedar (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cassiopeia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 dos constelaciones pertenece El Nath (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaciones","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"auriga y taurus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 equivale la suma sen\u00b2 (x) + cos\u00b2 (x)?","timer":30,"tags":["equivale","suma","x"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 era geol\u00f3gica pertenece el Jur\u00e1sico?","timer":30,"tags":["geol\u00f3gica","jur\u00e1sico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mesozoica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 est\u00e1 asociada en geolog\u00eda la termoclasticidad?","timer":30,"tags":["geolog\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"erosion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 galaxia fue enviado el famoso mensaje del radiotelescopio de Arecibo?","timer":30,"tags":["galaxia","enviado","mensaje","radiotelescopio","arecibo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"m13","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 l\u00edneas se les llama l\u00edneas de absorci\u00f3n?","timer":30,"tags":["l\u00edneas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"las del espectro solar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 n\u00famero equivale la letra L en numeraci\u00f3n romana?","timer":30,"tags":["n\u00famero","equivale","numeraci\u00f3n","romana"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"50","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 n\u00famero equivale MIL escrito en n\u00fameros romanos (a que picas jejeje)?","timer":30,"tags":["n\u00famero","equivale","mil","escrito","n\u00fameros","romanos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1049","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 pa\u00eds debemos el invento de la m\u00e1quina de coser?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","debemos","invento","m\u00e1quina","coser"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"reino unido","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 planeta pertenecen los sat\u00e9lites Francisco, Pr\u00f3spero, Perdita y Cordelia?","timer":30,"tags":["planeta","sat\u00e9lites"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"urano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 planeta se le descubrieron 8 anillos negros (no es Saturno)?","timer":30,"tags":["planeta","descubrieron","anillos","negros","saturno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"neptuno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 planeta tenemos que ir para visitar la luna Miranda?","timer":30,"tags":["planeta","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"urano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 potencia de 10 equivale el prefijo giga- (10^...)?","timer":30,"tags":["potencia","equivale","prefijo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"9","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 proyecto pertenec\u00edan las sondas espaciales que enviaron las primeras fotograf\u00edas de Saturno?","timer":30,"tags":["proyecto","sondas","espaciales","fotograf\u00edas","saturno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"voyager","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 tipo de integraci\u00f3n de circuitos integrados se refieren las siglas LSI (en ingl\u00e9s, please)?","timer":30,"tags":["integraci\u00f3n","circuitos","siglas","ingl\u00e9s"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"large scale integration","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qui\u00e9n debemos el invento de la holograf\u00eda: Eliodoro Cronwell, Albert Einstein o Dennis Gabor?","timer":30,"tags":["debemos","invento","einstein","dennis"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dennis gabor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qui\u00e9n dedic\u00f3 su obra Nicol\u00e1s Cop\u00e9rnico?","timer":30,"tags":["cop\u00e9rnico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"papa pablo iii","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qui\u00e9n se debe el nombre y el descubrimiento del n\u00famero e?","timer":30,"tags":["descubrimiento","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"euler","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qui\u00e9n se debe la f\u00f3rmula que da el \u00e1rea de cualquier tri\u00e1ngulo conociendo sus tres lados?","timer":30,"tags":["f\u00f3rmula","\u00e1rea","tri\u00e1ngulo","lados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"heron","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo es conocida la tablilla babilonia que contiene cuatro columnas y quince filas de n\u00fameros, objeto de diversas teor\u00edas sobre su significado?","timer":30,"tags":["columnas","n\u00fameros","objeto","significado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"plimpton 322","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo es el tiempo que lleva un anticicl\u00f3n: agradable, lluvioso o helado?","timer":30,"tags":["tiempo","anticicl\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"agradable","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo fue bautizado el esqueleto de Australopithecus m\u00e1s famoso?","timer":30,"tags":["australopithecus"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lucy","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo llaman actualmente los matem\u00e1ticos a la proporcionalidad de la longitud de la hipotenusa con uno de sus lados?","timer":30,"tags":["matem\u00e1ticos","longitud","hipotenusa","lados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"inconmensurabilidad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo llaman en los Estados Unidos a los transbordadores espaciales?","timer":30,"tags":["estados","transbordadores","espaciales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"shuttle","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo muri\u00f3 el primer astronauta de la historia, Yuri Gagarin?","timer":30,"tags":["muri\u00f3","astronauta","historia","yuri","gagarin"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"accidente de avion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo pueden ser los minerales seg\u00fan su estado?","timer":30,"tags":["minerales","estado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"amorfos y cristalinos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se califica al terreno seco y sin vegetaci\u00f3n?","timer":30,"tags":["terreno","seco"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arido","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se conoce a la agrupaci\u00f3n de estrellas de 'El Carro' en ingl\u00e9s?","timer":30,"tags":["conoce","estrellas","carro","ingl\u00e9s"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"big dipper","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se conoce a las extensas \u00e1reas oscuras de la Luna?","timer":30,"tags":["conoce","extensas","oscuras","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mares","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se conoce tambi\u00e9n al formato de imagen 'ultra HD'?","timer":30,"tags":["conoce","formato","imagen","hd"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"4k","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina a la expresi\u00f3n algor\u00edtmica cuyo nexo es un s\u00edmbolo \"mayor que\"?","timer":30,"tags":["denomina","expresi\u00f3n","cuyo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"inecuacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina a la ra\u00edz cuadrada de la suma de todas la diferencias al cuadrado entre cada valor de la muestra y la media muestral?","timer":30,"tags":["denomina","ra\u00edz","cuadrada","suma","cuadrado","valor","media"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"desviacion cuadratica media","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina a los cuerpos rocosos que se hallan entre J\u00fapiter y Marte?","timer":30,"tags":["denomina","cuerpos","hallan","j\u00fapiter","marte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"asteroides","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina a los planetas J\u00fapiter, Saturno, Urano y Neptuno?","timer":30,"tags":["denomina","planetas","j\u00fapiter","saturno","urano","neptuno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jovianos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina a todo aparato que se eleva y se sostiene por ser m\u00e1s ligero que el aire?","timer":30,"tags":["denomina","aparato","sostiene","aire"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aerostato","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina al are\u00f3metro que sirve para medir la densidad de la leche y descubrir su cantidad de agua?","timer":30,"tags":["denomina","sirve","densidad","leche","descubrir","cantidad","agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lactometro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina el centro de una circunferencia inscrita en un tri\u00e1ngulo?","timer":30,"tags":["denomina","centro","circunferencia","tri\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"incentro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina el paso de Venus o Mercurio ante el disco solar?","timer":30,"tags":["denomina","paso","venus","mercurio","disco","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"transito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina el tri\u00e1ngulo que contiene un \u00e1ngulo de m\u00e1s de 90\u00ba?","timer":30,"tags":["denomina","tri\u00e1ngulo","\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"obtusangulo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina la forma inmediata de calcular la distancia de la Tierra a otro astro?","timer":30,"tags":["denomina","forma","calcular","distancia","tierra","astro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paralaje","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina la operaci\u00f3n matem\u00e1tica representada por un signo de exclamaci\u00f3n \"!\"?","timer":30,"tags":["denomina","operaci\u00f3n","matem\u00e1tica","representada","signo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"factorial","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina la trayectoria que recorre un planeta o un cometa alrededor del Sol?","timer":30,"tags":["denomina","trayectoria","planeta","cometa","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"orbita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denominaba antiguamente a una integral?","timer":30,"tags":["antiguamente","integral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"funcion primitiva","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denominan las ecuaciones que implican a diferentes inc\u00f3gnitas y sus derivadas?","timer":30,"tags":["denominan","ecuaciones","inc\u00f3gnitas","derivadas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ecuaciones diferenciales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denominan las irregularidades en el movimiento de la Luna?","timer":30,"tags":["denominan","movimiento","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"libraciones","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denominan las rocas cuyo contenido de s\u00edlice es inferior al 52 por ciento?","timer":30,"tags":["denominan","rocas","cuyo","contenido","s\u00edlice","inferior"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"basicas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denominan las rocas cuyo contenido en s\u00edlice es superior al 66 por ciento?","timer":30,"tags":["denominan","rocas","cuyo","contenido","s\u00edlice","superior"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"acidas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denominan las rocas cuyos componentes de gran tama\u00f1o se encuentran cementados?","timer":30,"tags":["denominan","rocas","cuyos","componentes","tama\u00f1o","encuentran"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"conglomerados","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denominan las rocas sedimentarias cuyo tama\u00f1o de granos es inferior a 1\/256 mm?","timer":30,"tags":["denominan","rocas","sedimentarias","cuyo","tama\u00f1o","granos","inferior","mm"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lutitas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denominan las rocas sedimentarias cuyo tama\u00f1o de granos est\u00e1 comprendido entre 1\/16 y 1\/256 mm?","timer":30,"tags":["denominan","rocas","sedimentarias","cuyo","tama\u00f1o","granos","mm"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arenas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denominan los reflejos tornasolados en la superficie de un mineral?","timer":30,"tags":["denominan","superficie","mineral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"irisados","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denominan los valores extremos del intervalo en el que est\u00e1 comprendida una integral definida?","timer":30,"tags":["denominan","valores","extremos","intervalo","integral","definida"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"limites de integracion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denominan todos los yacimientos minerales, conocidos o por descubrir, que pueden ser explotados con las t\u00e9cnicas actuales o no?","timer":30,"tags":["denominan","yacimientos","minerales","conocidos","descubrir","t\u00e9cnicas","actuales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"recursos minerales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se escribe en n\u00fameros romanos... 869?","timer":30,"tags":["escribe","n\u00fameros","romanos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dccclxix","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se genera el n\u00famero e (2,718...)? Calculando el...","timer":30,"tags":["genera","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"area bajo la curva inverso de x","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se generan las derivadas? Haciendo...","timer":30,"tags":["derivadas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"limites tendentes a cero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama al aeroplano que puede amerizar en el agua?","timer":30,"tags":["agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hidroavion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama al espacio situado m\u00e1s all\u00e1 del Sistema Solar?","timer":30,"tags":["espacio","situado","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"interestelar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama al sat\u00e9lite que est\u00e1 siempre sobre el mismo punto de la Tierra?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lite","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"geosincrono","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama de forma cotidiana al Instituto de Tecnolog\u00eda de Massachusetts?","timer":30,"tags":["forma","instituto","tecnolog\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mit","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el agujero hecho por un meteorito cuando golpea la superficie de un planeta o de la Luna?","timer":30,"tags":["agujero","meteorito","superficie","planeta","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"crater","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el antiguo artilugio de calcular de origen chino?","timer":30,"tags":["antiguo","calcular","chino"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"abaco","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el aparato que sirve para medir la intensidad de las radiaciones solares?","timer":30,"tags":["aparato","sirve","intensidad","solares"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"actinometro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el carb\u00f3n f\u00f3sil de elevado grado de carbono, de color negro brillante?","timer":30,"tags":["carb\u00f3n","f\u00f3sil","elevado","grado","carbono","negro","brillante"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"antracita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el carb\u00f3n f\u00f3sil de la era Terciaria con un 50 por ciento de carbono?","timer":30,"tags":["carb\u00f3n","f\u00f3sil","carbono"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lignito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el carbonato c\u00e1lcico t\u00edpico de las estalactitas?","timer":30,"tags":["carbonato","c\u00e1lcico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calcita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el clima caracter\u00edstico de las zonas internas de un continente?","timer":30,"tags":["clima","caracter\u00edstico","continente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"continental","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el clima templado con veranos c\u00e1lidos y secos e inviernos c\u00e1lidos y h\u00famedos?","timer":30,"tags":["clima","c\u00e1lidos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mediterraneo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el cuerpo ca\u00eddo del espacio exterior sobre la Tierra?","timer":30,"tags":["espacio","exterior","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"meteorito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el cuerpo celeste que genera luz y calor?","timer":30,"tags":["celeste","genera","calor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estrella","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el di\u00f3xido de silicio, se encuentra en cristales, 7\u00ba en la escala Mohs?","timer":30,"tags":["di\u00f3xido","silicio","cristales","escala","mohs"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuarzo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el edificio construido espec\u00edficamente para la observaci\u00f3n de planetas y estrellas?","timer":30,"tags":["construido","observaci\u00f3n","planetas","estrellas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"observatorio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el estudio y exploraci\u00f3n de cavidades subterr\u00e1neas?","timer":30,"tags":["estudio","exploraci\u00f3n","subterr\u00e1neas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"espeleologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el excremento f\u00f3sil de peces, aves, reptiles y mam\u00edferos, de composici\u00f3n fosf\u00e1tica?","timer":30,"tags":["f\u00f3sil","peces","reptiles","composici\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"coprolito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el famoso cometa que pasa cada 76 a\u00f1os?","timer":30,"tags":["cometa","pasa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"halley","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el filosilicato de magnesio cristalizado en el sistema monocl\u00ednico, jeje \u00a1\u00a1facilita!!?","timer":30,"tags":["magnesio","cristalizado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"talco","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el halo blanquecino de gas que rodea al Sol?","timer":30,"tags":["gas","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"corona","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el instrumento que mide la velocidad o fuerza del viento?","timer":30,"tags":["instrumento","velocidad","fuerza","viento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"anemometro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el lado opuesto al \u00e1ngulo recto de un tri\u00e1ngulo rect\u00e1ngulo?","timer":30,"tags":["opuesto","\u00e1ngulo","recto","tri\u00e1ngulo","rect\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hipotenusa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el m\u00e9todo para obtener las ra\u00edces de un polinomio?","timer":30,"tags":["obtener","ra\u00edces","polinomio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"regla de ruffini","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el mineral del que se extrae el aluminio?","timer":30,"tags":["mineral","extrae","aluminio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bauxita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el mineral formado por sulfato de bario anhidro?","timer":30,"tags":["mineral","sulfato"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"baritina","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el movimiento que la Tierra efect\u00faa alrededor de su eje?","timer":30,"tags":["movimiento","tierra","eje"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rotacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el movimiento que realiza la Tierra alrededor del Sol?","timer":30,"tags":["movimiento","realiza","tierra","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"traslacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el nivel de la corteza terrestre que est\u00e1 sobre el sima?","timer":30,"tags":["corteza","terrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sial","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el n\u00facleo de la Tierra?","timer":30,"tags":["n\u00facleo","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nife","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el n\u00famero mayor de los dos que intervienen en una resta?","timer":30,"tags":["n\u00famero","resta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"minuendo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el objeto astron\u00f3mico que emite pulsaciones de radiaci\u00f3n con una enorme exactitud?","timer":30,"tags":["objeto","astron\u00f3mico","emite","radiaci\u00f3n","enorme","exactitud"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pulsar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el pliegue en el cual un n\u00facleo pl\u00e1stico m\u00f3vil ha roto las rocas subyacentes m\u00e1s quebradizas?","timer":30,"tags":["pliegue","n\u00facleo","m\u00f3vil","rocas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"domo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el pliegue que contiene las rocas antiguas en el n\u00facleo?","timer":30,"tags":["pliegue","rocas","antiguas","n\u00facleo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"anticlinal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el pol\u00edgono regular formado por 12 lados?","timer":30,"tags":["pol\u00edgono","regular","lados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dodecagono","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el proceso de formaci\u00f3n de las monta\u00f1as?","timer":30,"tags":["proceso","formaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"orogenesis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el producto natural que se extrae del petr\u00f3leo y sirve para construir carreteras?","timer":30,"tags":["producto","natural","extrae","petr\u00f3leo","sirve"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"asfalto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el tipo de distribuci\u00f3n mec\u00e1nica que instalaba la marca Ducati en sus motos?","timer":30,"tags":["distribuci\u00f3n","mec\u00e1nica","marca"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"desmotronica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el tren bala en Jap\u00f3n?","timer":30,"tags":["tren"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"shinkansen","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el viento que seg\u00fan la escala de Beaufort tiene una velocidad de 0 o 1 km\/h?","timer":30,"tags":["viento","escala","beaufort","velocidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calma","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el viento que seg\u00fan la escala de Beaufort tiene una velocidad de 103 a 117 km\/h?","timer":30,"tags":["viento","escala","beaufort","velocidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"borrasca","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama en geolog\u00eda el \u00e1ngulo que forma la l\u00ednea de m\u00e1xima pendiente de un plano de estratificaci\u00f3n con la horizontal?","timer":30,"tags":["geolog\u00eda","\u00e1ngulo","forma","m\u00e1xima","pendiente","horizontal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"buzamiento","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama en una distribuci\u00f3n estad\u00edstica al valor central?","timer":30,"tags":["distribuci\u00f3n","estad\u00edstica","valor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mediana","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama en una distribuci\u00f3n estad\u00edstica el valor promedio de todos?","timer":30,"tags":["distribuci\u00f3n","estad\u00edstica","valor","promedio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"media","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama gen\u00e9ricamente a los se\u00edsmos en los que el epicentro se sit\u00faa en el mar?","timer":30,"tags":["sit\u00faa","mar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"maremoto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la cantidad de agua que pasa en un segundo a trav\u00e9s de una secci\u00f3n?","timer":30,"tags":["cantidad","agua","pasa","secci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"caudal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la capa de gas rojizo que rodea al Sol?","timer":30,"tags":["capa","gas","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cromosfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la ciencia que estudia el clima y los elementos que lo componen?","timer":30,"tags":["ciencia","clima","elementos","componen"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"climatologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la ciencia que estudia la vida en otros mundos?","timer":30,"tags":["ciencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"exobiologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la ciencia que estudia las formaciones minerales de la corteza terrestre?","timer":30,"tags":["ciencia","minerales","corteza","terrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mineralogia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la cordillera bajo el mar por la cual se separan dos placas?","timer":30,"tags":["cordillera","mar","placas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dorsal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la curva sobre la esfera que corta a todos los meridianos con el mismo \u00e1ngulo?","timer":30,"tags":["curva","esfera","corta","\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"loxodroma","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la distancia del centro a un punto cualquiera de una circunferencia?","timer":30,"tags":["distancia","centro","cualquiera","circunferencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"radio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la divisi\u00f3n de los tiempos geol\u00f3gicos?","timer":30,"tags":["divisi\u00f3n","geol\u00f3gicos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cronologia geologica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la estrella con el nombre m\u00e1s largo, ubicada en la constelaci\u00f3n de Piscis?","timer":30,"tags":["estrella","largo","constelaci\u00f3n","piscis"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"torcularis septentrionalis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la galaxia M31, que es la de tipo espiral m\u00e1s cercana a la V\u00eda L\u00e1ctea?","timer":30,"tags":["galaxia","espiral","cercana","v\u00eda","l\u00e1ctea"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"andromeda","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la l\u00ednea curva entre dos puntos cualquiera de una circunferencia?","timer":30,"tags":["curva","puntos","cualquiera","circunferencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arco","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la l\u00ednea que divide a la circunferencia en dos partes iguales?","timer":30,"tags":["divide","circunferencia","iguales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diametro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la l\u00ednea que divide a un segmento en dos partes iguales?","timer":30,"tags":["divide","segmento","iguales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mediatriz","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la medida de longitud que es el equivalente a la longitud del brazo hasta el dedo coraz\u00f3n?","timer":30,"tags":["longitud","equivalente","brazo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"yarda","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la parte de la geolog\u00eda que se ocupa de la parte superior de la corteza terrestre?","timer":30,"tags":["geolog\u00eda","superior","corteza","terrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tectonica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la presa (pantano) m\u00e1s alta del mundo (222 m)?","timer":30,"tags":["presa","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hoover","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la presa m\u00e1s grande de Egipto?","timer":30,"tags":["presa","grande"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"asuan","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la propiedad de la par\u00e1bola que dice que la distancia del foco a un punto cualquiera de la par\u00e1bola es igual a la distancia del punto cualquiera a la directriz?","timer":30,"tags":["propiedad","distancia","foco","cualquiera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"excentricidad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la resina f\u00f3sil de color amarillo que se utiliza como gema?","timer":30,"tags":["f\u00f3sil","gema"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ambar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la resistencia al corte de un terreno o sedimento?","timer":30,"tags":["resistencia","terreno","sedimento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cohesion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la sierra donde se encuentra el yacimiento de Atapuerca?","timer":30,"tags":["yacimiento","atapuerca"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sierra de la demanda","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la sonda espacial que la NASA envi\u00f3 a Marte en 2001?","timer":30,"tags":["sonda","espacial","nasa","marte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mars odyssey","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la trayectoria de un cuerpo celeste respecto a otro?","timer":30,"tags":["trayectoria","celeste"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"orbita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la zona de la atm\u00f3sfera entre los 18 y 48 km?","timer":30,"tags":["atm\u00f3sfera","km"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ozonosfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la zona marina por debajo de los 2000 metros?","timer":30,"tags":["marina","debajo","metros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"abisal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llamaba el aparato inventado por Edison en 1894, considerado precursor del cinemat\u00f3grafo?","timer":30,"tags":["aparato","inventado","edison","considerado","precursor","cinemat\u00f3grafo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"kinetoscopio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llamaba el batiscafo en el que, en 1960, Piccard y Walsh lograron descender hasta 10916 metros en la fosa de las Marianas?","timer":30,"tags":["metros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"trieste","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llamaba el fundador de la casa Kodak, inventor de la pel\u00edcula fotogr\u00e1fica en rollo?","timer":30,"tags":["fundador","casa","kodak","inventor","pel\u00edcula","fotogr\u00e1fica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"george eastman","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llamaba el m\u00f3dulo lunar con el que alunizaron Neil Armstrong y Buzz Aldrin?","timer":30,"tags":["m\u00f3dulo","lunar","neil","armstrong","aldrin"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eagle","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llamaba el primer perro que gir\u00f3 alrededor de la Tierra en un sat\u00e9lite?","timer":30,"tags":["perro","tierra","sat\u00e9lite"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"laika","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llamaba el yate donde Marconi realiz\u00f3 casi todos sus experimentos?","timer":30,"tags":["experimentos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"electra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llamaba la estaci\u00f3n espacial norteamericana que cay\u00f3 al mar en 1979?","timer":30,"tags":["estaci\u00f3n","espacial","norteamericana","mar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"skylab","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llamaban los primeros cohetes de combustible s\u00f3lido para ser lanzados desde submarinos?","timer":30,"tags":["cohetes","combustible","s\u00f3lido","lanzados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"polaris","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman las bolitas de carbonato c\u00e1lcico que forman las calizas ool\u00edticas?","timer":30,"tags":["carbonato","c\u00e1lcico","calizas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"oolitos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman las nubes que se parecen a bolas de algod\u00f3n?","timer":30,"tags":["nubes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cirrocumulos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman las visiones enga\u00f1osas producidas por el calor?","timer":30,"tags":["calor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"espejismos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman los lados de un tri\u00e1ngulo rect\u00e1ngulo?","timer":30,"tags":["lados","tri\u00e1ngulo","rect\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hipotenusa y catetos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman los lados que forman el \u00e1ngulo recto de un tri\u00e1ngulo rect\u00e1ngulo?","timer":30,"tags":["lados","\u00e1ngulo","recto","tri\u00e1ngulo","rect\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"catetos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman los movimientos que originan las monta\u00f1as?","timer":30,"tags":["originan"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"orogenicos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llam\u00f3 el programa de los EE.UU. para conquistar la Luna?","timer":30,"tags":["programa","eeuu","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"apolo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo son dos magnitudes cuando cada cantidad de una corresponde a una de la otra?","timer":30,"tags":["cantidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"directamente proporcionales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo son entre s\u00ed los lados de un \u00e1ngulo recto?","timer":30,"tags":["lados","\u00e1ngulo","recto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"perpendiculares","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 chocar\u00edamos si se parase ahora la Tierra?","timer":30,"tags":["tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"el sol","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 ciencia concreta se descubrieron los p\u00falsares?","timer":30,"tags":["ciencia","descubrieron"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"radioastronomia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 ciencia relacionar\u00edas las redes de Bravais?","timer":30,"tags":["ciencia","relacionar\u00edas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"geologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 ciencia se relaciona el nombre de Gabriel Falopio?","timer":30,"tags":["ciencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"anatomia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 c\u00f3digo se conoce a las pilas de 1,5 V m\u00e1s usadas?","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","conoce","v"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 combustible funcionan los motores di\u00e9sel?","timer":30,"tags":["combustible","motores","di\u00e9sel"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gasoleo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 compuesto qu\u00edmico mineral relacionar\u00edas la palabra \"caparrosa\"?","timer":30,"tags":["compuesto","qu\u00edmico","mineral","relacionar\u00edas","palabra","caparrosa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sulfato de hierro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 cuerpo celeste asocias el concepto de 'horizonte de sucesos'?","timer":30,"tags":["celeste","concepto","horizonte","sucesos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"agujero negro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 funcionaba el primer autom\u00f3vil construido?","timer":30,"tags":["autom\u00f3vil","construido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"vapor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 instrumento muy simple se logr\u00f3 demostrar la rotaci\u00f3n de la Tierra?","timer":30,"tags":["instrumento","simple","logr\u00f3","demostrar","rotaci\u00f3n","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pendulo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 invento relacionas a Nikolaus Otto?","timer":30,"tags":["invento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"motor de explosion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 letra se asocia la en\u00e9sima potencia?","timer":30,"tags":["asocia","potencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"n","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 metal se confunden a menudo las piritas de hierro?","timer":30,"tags":["metal","hierro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"oro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 nombre com\u00fan se conoce a un aerolito?","timer":30,"tags":["conoce"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"meteorito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 nombre se conoce tambi\u00e9n la estad\u00edstica moderna?","timer":30,"tags":["conoce","estad\u00edstica","moderna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estadistica bayesiana","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 otro nombre se conoce la piedra preciosa cala\u00edta?","timer":30,"tags":["conoce","piedra","preciosa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"turquesa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l de las lunas de Saturno no tiene helio?","timer":30,"tags":["lunas","saturno","helio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"titan","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l de los asteroides se puede ver desde la Tierra sin telescopio?","timer":30,"tags":["asteroides","tierra","telescopio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"vesta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l era el planeta m\u00e1s lejano conocido en la Antig\u00fcedad?","timer":30,"tags":["planeta","antig\u00fcedad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"saturno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el \u00e1ngulo de inclinaci\u00f3n de la Tierra sobre su \u00f3rbita: 20,5\u00ba, 23,5\u00ba o 26,5\u00ba?","timer":30,"tags":["\u00e1ngulo","inclinaci\u00f3n","tierra","\u00f3rbita"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"23,5\u00ba","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el astro que brilla m\u00e1s en el cielo?","timer":30,"tags":["astro","cielo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"el sol","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el autor m\u00e1s relevante de la antropolog\u00eda estructuralista?","timer":30,"tags":["autor","antropolog\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"claude levi-strauss","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el avi\u00f3n operativo m\u00e1s grande del mundo (a 2019)?","timer":30,"tags":["avi\u00f3n","operativo","grande","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"antonov 225","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el cuadrado de 10?","timer":30,"tags":["cuadrado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"100","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el cuadrado de 111?","timer":30,"tags":["cuadrado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"12321","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el cuadrado de 14?","timer":30,"tags":["cuadrado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"196","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el cuadrado de 15?","timer":30,"tags":["cuadrado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"225","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el cuadrado de 18?","timer":30,"tags":["cuadrado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"324","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el cuadrado de 7?","timer":30,"tags":["cuadrado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"49","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el cuadrado de 8?","timer":30,"tags":["cuadrado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"64","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el cuadrado de 9?","timer":30,"tags":["cuadrado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"81","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el cuarto sat\u00e9lite m\u00e1s grande de Urano, que mide 1160 km de di\u00e1metro?","timer":30,"tags":["cuarto","sat\u00e9lite","grande","urano","km","di\u00e1metro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ariel","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el cubo de 1?","timer":30,"tags":["cubo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el d\u00eda central de un a\u00f1o no bisiesto?","timer":30,"tags":["d\u00eda","a\u00f1o","bisiesto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2 de julio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el di\u00e1metro aproximado de J\u00fapiter?","timer":30,"tags":["di\u00e1metro","aproximado","j\u00fapiter"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"143000 km","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el equivalente submarino del radar?","timer":30,"tags":["equivalente","submarino","radar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sonar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el factor climatol\u00f3gico m\u00e1s importante?","timer":30,"tags":["importante"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"radiacion solar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el factorial de 5?","timer":30,"tags":["factorial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"120","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el ingenio b\u00e9lico que debut\u00f3 en la I Guerra Mundial con el nombre de 'Mark'?","timer":30,"tags":["guerra","mundial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tanque","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el invento del s. XV que revolucion\u00f3 el mundo y mantiene su vigencia en la actualidad?","timer":30,"tags":["invento","revolucion\u00f3","mundo","mantiene"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"imprenta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el l\u00edmite de 2x+5, cuando x tiende al n\u00famero de novios de Ana Obreg\u00f3n?","timer":30,"tags":["l\u00edmite","x","tiende","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"infinito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el logaritmo de 0?","timer":30,"tags":["logaritmo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"-infinito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el logaritmo decimal de 10?","timer":30,"tags":["logaritmo","decimal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el mayor cr\u00e1ter de Mercurio, uno de los mayores del Sistema Solar?","timer":30,"tags":["cr\u00e1ter","mercurio","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuenca caloris","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el mayor de los asteroides, ya considerado planeta enano?","timer":30,"tags":["asteroides","considerado","planeta","enano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ceres","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el nombre vulgar de la roca, sumamente porosa, cuyo nombre t\u00e9cnico es pumita?","timer":30,"tags":["roca","cuyo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"piedra pomez","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el n\u00famero de m\u00e1s cifras que se puede expresar con tres 9 (en letras)?","timer":30,"tags":["n\u00famero","cifras","expresar","letras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"novena potencia de la novena potencia de nueve","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el planeta con la atm\u00f3sfera m\u00e1s tenue?","timer":30,"tags":["planeta","atm\u00f3sfera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mercurio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el planeta m\u00e1s cercano a la Tierra?","timer":30,"tags":["planeta","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"venus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el planeta m\u00e1s denso?","timer":30,"tags":["planeta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la tierra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el poliedro conjugado con el hexaedro?","timer":30,"tags":["poliedro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"octaedro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el postulado de la geometr\u00eda euclidiana que al cambiarse da lugar a las geometr\u00edas riemanniana y lobachevskyana?","timer":30,"tags":["geometr\u00eda","euclidiana"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"de las paralelas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el primer n\u00famero capic\u00faa que multiplicado por s\u00ed mismo da otro n\u00famero capic\u00faa?","timer":30,"tags":["n\u00famero","capic\u00faa","multiplicado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"11","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el principal agente que forma las cavernas del subsuelo?","timer":30,"tags":["forma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"agua","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el resultado de dividir 12 entre 1\/2?","timer":30,"tags":["resultado","dividir"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"24","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el resultado de la siguiente operaci\u00f3n: 2 + 6 + 5 + 3 - 13 + 8?","timer":30,"tags":["resultado","operaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"11","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el resultado de sumar a dos m\u00e1s dos, dos al cuadrado, dividirlo todo por dos y menos dos jejejeje?","timer":30,"tags":["resultado","sumar","cuadrado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el sat\u00e9lite m\u00e1s peque\u00f1o de los cinco mayores de Saturno?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lite","peque\u00f1o","saturno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tetis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el segundo sat\u00e9lite m\u00e1s grande del Sistema Solar?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lite","grande","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"titan","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el seno de 90\u00ba?","timer":30,"tags":["seno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el tipo de nube m\u00e1s alto?","timer":30,"tags":["nube"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cirro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el \u00fanico mes que puede tener menos de cuatro fases lunares?","timer":30,"tags":["mes","fases"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"febrero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el verdadero nombre de la constelaci\u00f3n conocida como \"El cazador\"?","timer":30,"tags":["verdadero","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"orion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la agrupaci\u00f3n del hemisferio boreal, en Taurus, que tiene 230 estrellas, 7 visibles?","timer":30,"tags":["hemisferio","boreal","taurus","estrellas","visibles"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"las pleyades","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ciencia del m\u00e9todo?","timer":30,"tags":["ciencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"metodologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ciencia que estudia las capas que constituyen la corteza terrestre?","timer":30,"tags":["ciencia","capas","corteza","terrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estratigrafia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ciencia que se ocupa de estudiar la acci\u00f3n de las fuerzas activas de origen externo (agua, viento...) sobre la tierra?","timer":30,"tags":["ciencia","estudiar","fuerzas","externo","agua","viento","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"geodinamica externa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la constelaci\u00f3n austral al sur de Piscis?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","austral","sur","piscis"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cetus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la densidad espec\u00edfica (en kg\/m\u00b3) del agua del mar Muerto?","timer":30,"tags":["densidad","espec\u00edfica","agua","mar","muerto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1240","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la derivada de 16?","timer":30,"tags":["derivada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la derivada de e elevado a x?","timer":30,"tags":["derivada","elevado","x"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"e elevado a x","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la derivada del logaritmo neperiano de x?","timer":30,"tags":["derivada","logaritmo","neperiano","x"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1\/x","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la estrella principal de la constelaci\u00f3n boreal Bootes?","timer":30,"tags":["estrella","constelaci\u00f3n","boreal","bootes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arcturus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la f\u00f3rmula de la ecuaci\u00f3n vectorial de la recta?","timer":30,"tags":["f\u00f3rmula","ecuaci\u00f3n","recta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"(x,y)=(p1,p2)+k(v1,v2)","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la fuente energ\u00e9tica de la energ\u00eda geot\u00e9rmica?","timer":30,"tags":["fuente","energ\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calor de la tierra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la funci\u00f3n primitiva de 1\/x?","timer":30,"tags":["funci\u00f3n","primitiva"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lnx","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la integral de dx?","timer":30,"tags":["integral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"x","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la integral de log x?","timer":30,"tags":["integral","x"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"xlog x-x","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la integral indefinida de la inversa de x?","timer":30,"tags":["integral","inversa","x"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"logaritmo neperiano de x","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la intersecci\u00f3n entre el conjunto de las letras vocales y el de las consonantes?","timer":30,"tags":["intersecci\u00f3n","letras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"conjunto vacio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la manifestaci\u00f3n ac\u00fastica del rayo?","timer":30,"tags":["rayo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"trueno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la moda de 2, 3, 4, 5, 2?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la novena parte de 9999?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1111","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la operaci\u00f3n inversa a la integraci\u00f3n?","timer":30,"tags":["operaci\u00f3n","inversa","integraci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diferenciacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la propiedad de una serie cuya suma de t\u00e9rminos no tiene l\u00edmite?","timer":30,"tags":["propiedad","serie","cuya","suma","t\u00e9rminos","l\u00edmite"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"divergencia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 10000?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"100","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 1089?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"33","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 1156?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"34","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 1225?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"35","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 1444?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"38","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 1521?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"39","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 1600?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"40","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 1681?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"41","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 1936?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"44","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 196?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"14","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 2025?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"45","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 2209?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"47","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 2401?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"49","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 2500?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"50","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 3600?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"60","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 441?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"21","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 484?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"22","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 625?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"25","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 729?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"27","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 8100?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"90","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz c\u00fabica de 1000?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","c\u00fabica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"10","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz c\u00fabica de 1331?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","c\u00fabica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"11","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz c\u00fabica de 1728?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","c\u00fabica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"12","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz c\u00fabica de 2197?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","c\u00fabica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"13","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz c\u00fabica de 4096?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","c\u00fabica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"16","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz c\u00fabica de 6859?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","c\u00fabica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"19","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz c\u00fabica de 9261?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","c\u00fabica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"21","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la segunda estrella m\u00e1s brillante de Centaurus?","timer":30,"tags":["estrella","brillante"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"agena","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la temperatura en el mes m\u00e1s fr\u00edo del \u00c1rtico?","timer":30,"tags":["temperatura","mes","fr\u00edo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"-40 \u00bac","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la temperatura media de la Tierra a nivel del mar?","timer":30,"tags":["temperatura","media","tierra","mar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"22 \u00bac","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la temperatura media de Urano?","timer":30,"tags":["temperatura","media","urano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"-220 \u00bac","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la temperatura media en Venus?","timer":30,"tags":["temperatura","media","venus"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"460 \u00bac","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la unidad de medida de la masa lineal, empleada en el comercio de fibras e hilos?","timer":30,"tags":["unidad","masa","lineal","hilos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tex","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la unidad de medida de las pantallas de los televisores?","timer":30,"tags":["unidad","televisores"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pulgada","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la unidad de velocidad de comunicaciones en un fax?","timer":30,"tags":["unidad","velocidad","comunicaciones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"baudio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la variedad verde esmeralda de la ortoclasa y variedad verde intenso de la microlina?","timer":30,"tags":["variedad","verde","esmeralda","intenso"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"amazonita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l fue el planeta que sufri\u00f3 en julio de 1994 un impacto equivalente a m\u00e1s de 100 bombas de Hiroshima?","timer":30,"tags":["planeta","julio","impacto","equivalente","bombas","hiroshima"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jupiter","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l fue el primer avi\u00f3n comercial que transport\u00f3 pasajeros a la velocidad del sonido?","timer":30,"tags":["avi\u00f3n","comercial","pasajeros","velocidad","sonido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"concorde","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l fue el primer buque de vapor \u00fatil para el servicio?","timer":30,"tags":["buque","vapor","\u00fatil","servicio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"clermont","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l fue el primer veh\u00edculo de tracci\u00f3n a las cuatro ruedas?","timer":30,"tags":["veh\u00edculo","ruedas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"land rover","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l fue el \u00faltimo n\u00famero descubierto de un solo d\u00edgito?","timer":30,"tags":["n\u00famero","descubierto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l fue la innovaci\u00f3n m\u00e1s importante de las c\u00e1maras Polaroid?","timer":30,"tags":["importante","c\u00e1maras","polaroid"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"revelado instantaneo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l fue la primera c\u00e1mara fotogr\u00e1fica instant\u00e1nea?","timer":30,"tags":["c\u00e1mara","fotogr\u00e1fica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"polaroid","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l fue, durante mucho tiempo, el dinosaurio m\u00e1s largo conocido?","timer":30,"tags":["tiempo","dinosaurio","largo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diplodocus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l ser\u00eda la forma \u00f3ptima de los recipientes si fuese para consumir menos material?","timer":30,"tags":["forma","material"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"esferica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les eran los nombres de los hermanos Lumi\u00e8re, inventores del cine?","timer":30,"tags":["nombres","hermanos","inventores","cine"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"auguste y louis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les son las siglas que identifican a la Instrucci\u00f3n Espa\u00f1ola del Hormig\u00f3n Estructural?","timer":30,"tags":["siglas","espa\u00f1ola","hormig\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ehe","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les son todos los tipos de igualdades?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ecuacion e identidad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ndo el conjunto cociente Z\/n tiene estructura de cuerpo?","timer":30,"tags":["cociente","estructura"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuando n es primo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas caras tiene un dodecaedro?","timer":30,"tags":["caras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"doce","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas caras tiene un paralelep\u00edpedo?","timer":30,"tags":["caras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"seis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas caras tiene un tetraedro?","timer":30,"tags":["caras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuatro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas h\u00e9lices ten\u00eda el Titanic?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tres","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas horas son 18000 segundos?","timer":30,"tags":["horas","segundos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"5","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas horas, adem\u00e1s de 365 d\u00edas, tarda la Tierra en girar alrededor del Sol?","timer":30,"tags":["horas","d\u00edas","tarda","tierra","girar","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"6","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas libretas se pueden hacer con 16896 hojas si cada una tiene 8 hojas?","timer":30,"tags":["hojas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2112","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas l\u00edneas ten\u00eda la televisi\u00f3n anal\u00f3gica en los Estados Unidos?","timer":30,"tags":["l\u00edneas","televisi\u00f3n","anal\u00f3gica","estados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"525","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas pistas tiene un disco compacto (CD)?","timer":30,"tags":["disco"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"una","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas ra\u00edces tiene el polinomio 2x\u00b3 + 4x\u00b2 + 1\/2x + 3\/4 (en letras)?","timer":30,"tags":["ra\u00edces","polinomio","letras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tres","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas soluciones reales tiene, como m\u00ednimo, un polinomio de tercer grado?","timer":30,"tags":["reales","polinomio","grado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"una","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas son 21 al cuadrado?","timer":30,"tags":["cuadrado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"441","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas son 22 al cuadrado?","timer":30,"tags":["cuadrado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"484","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas son las estrellas m\u00e1s brillantes de la Osa Menor?","timer":30,"tags":["estrellas","brillantes","osa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"siete","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas Tierras cabr\u00edan en el interior del Sol?","timer":30,"tags":["tierras","interior","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1300000","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas veces es mayor la gravedad en la Tierra que en la Luna?","timer":30,"tags":["gravedad","tierra","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"seis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas veces es menor la Luna que la Tierra?","timer":30,"tags":["luna","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"50","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas veces m\u00e1s densa es la atm\u00f3sfera de Venus que la de la Tierra?","timer":30,"tags":["atm\u00f3sfera","venus","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"90","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas veces puedes restar 1 de 101?","timer":30,"tags":["restar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"una","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas veces se puede hacer una derivada?","timer":30,"tags":["derivada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"infinitas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto es 100 - 100 + 100 + 100 - 100 + 100 - 100 - 100 - 100?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"-100","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto es 15 \u00b7 30?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"450","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto es 2 elevado a 7?","timer":30,"tags":["elevado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"128","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto es 2 elevado a 9?","timer":30,"tags":["elevado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"512","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto es 250 \u00b7 250?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"62500","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto es 30\u00b2?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"900","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto es 40\u00b2?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1600","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto es 50\u00b2?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2500","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto es 60\u00b2?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"3600","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto es 70\u00b2?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"4900","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto es 80\u00b2?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"6400","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto es 90\u00b2?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"8100","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto es el diez por ciento de la d\u00e9cima parte de una centena?","timer":30,"tags":["diez"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"uno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto es el valor absoluto de -0,75?","timer":30,"tags":["valor","absoluto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0,75","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto es mil elevado al cubo (en letras)?","timer":30,"tags":["mil","elevado","cubo","letras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un billon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto es, funcionalmente, x\/0 (x es cualquier n\u00famero)?","timer":30,"tags":["x","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"infinito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto hacen 86 \u00b7 58 + 1230?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"6218","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto le cost\u00f3 (en pesetas) el viaje al primer turista espacial, Dennis Tito?","timer":30,"tags":["turista","espacial","dennis","tito"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"3700 millones","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto mide el di\u00e1metro ecuatorial del planeta enano Ceres?","timer":30,"tags":["di\u00e1metro","ecuatorial","planeta","enano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"980 km","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto son 1 + 2 + 3 + 4 + 5 + 6 + 7 + 8 + 9 + 10?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"55","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto son 2 + 2 (por favor, sin calculadora)?","timer":30,"tags":["calculadora"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"4","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto suman 37,25 + 342,75?","timer":30,"tags":["suman"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"380","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto tiempo dur\u00f3 el terremoto m\u00e1s largo registrado?","timer":30,"tags":["tiempo","terremoto","largo","registrado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuatro minutos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto vale el cociente entre la longitud de una circunferencia y su di\u00e1metro?","timer":30,"tags":["vale","cociente","longitud","circunferencia","di\u00e1metro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pi","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto vale el logaritmo neperiano de -1?","timer":30,"tags":["vale","logaritmo","neperiano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"no existe","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto vale el logaritmo, en cualquier base, de la unidad?","timer":30,"tags":["vale","logaritmo","base","unidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto vale la derivada de 123x?","timer":30,"tags":["vale","derivada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"123","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto vale la derivada de 2x + 4?","timer":30,"tags":["vale","derivada","2x"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto vale la derivada de 3x\u00b2?","timer":30,"tags":["vale","derivada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"6x","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto vale la doble derivada de 3x\u00b3?","timer":30,"tags":["vale","doble","derivada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"18x","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto vale sen 180\u00ba?","timer":30,"tags":["vale","sen","180\u00ba"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto vale, como m\u00ednimo, el seno de un \u00e1ngulo?","timer":30,"tags":["vale","seno","\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"-1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos a\u00f1os despu\u00e9s de que se extinguiera la Estrella Polar dejar\u00edamos de ver su luz?","timer":30,"tags":["estrella","polar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"300","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos a\u00f1os hace que apareci\u00f3 el hombre de Cro-Magnon?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"35000","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos astronautas tripulaban cada misi\u00f3n Apolo?","timer":30,"tags":["astronautas","apolo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tres","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos cent\u00edmetros de di\u00e1metro ten\u00eda la piedra de granizo m\u00e1s grande registrada, a 2016?","timer":30,"tags":["cent\u00edmetros","di\u00e1metro","piedra","granizo","grande","registrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"20","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos decimales tiene el n\u00famero pi?","timer":30,"tags":["decimales","n\u00famero","pi"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"infinitos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos d\u00edas terrestres tarda Mercurio en dar una vuelta alrededor del Sol?","timer":30,"tags":["d\u00edas","terrestres","tarda","mercurio","vuelta","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"88","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos d\u00edas terrestres tarda Venus en girar sobre su propio eje?","timer":30,"tags":["d\u00edas","terrestres","tarda","venus","girar","eje"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"243","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos d\u00edas tiene el a\u00f1o?","timer":30,"tags":["d\u00edas","a\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"365","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos grados rota la Tierra en una hora?","timer":30,"tags":["grados","tierra","hora"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"15","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos grados suman dos \u00e1ngulos suplementarios?","timer":30,"tags":["grados","suman","\u00e1ngulos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"180","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos kil\u00f3metros son una unidad astron\u00f3mica (aprox.)?","timer":30,"tags":["kil\u00f3metros","unidad","astron\u00f3mica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"150000000","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos lados tiene un dodec\u00e1gono?","timer":30,"tags":["lados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"doce","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos lados tiene un endec\u00e1gono (en letras)?","timer":30,"tags":["lados","letras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"once","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos lados tiene un rombo?","timer":30,"tags":["lados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuatro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos meg\u00e1metros (con un decimal) de di\u00e1metro mide la Tierra?","timer":30,"tags":["decimal","di\u00e1metro","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"12,7","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos metros c\u00fabicos hay en un hect\u00f3metro c\u00fabico (en letras)?","timer":30,"tags":["metros","c\u00fabico","letras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un millon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos minutos tarda la Tierra en rotar 15\u00ba?","timer":30,"tags":["minutos","tarda","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"60","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos objetos tiene el cat\u00e1logo Messier?","timer":30,"tags":["objetos","cat\u00e1logo","messier"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"110","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos radios hay en una circunferencia?","timer":30,"tags":["radios","circunferencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"infinitos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos sat\u00e9lites naturales tiene la Tierra?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lites","naturales","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"uno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos sat\u00e9lites naturales tiene Venus?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lites","naturales","venus"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ninguno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos segundos hay en 5 horas?","timer":30,"tags":["segundos","horas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"18000","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos segundos tiene un a\u00f1o no bisiesto?","timer":30,"tags":["segundos","a\u00f1o","bisiesto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"31536000","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos tiempos tiene el motor de gasolina?","timer":30,"tags":["motor","gasolina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuatro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos voltios dan los modelos m\u00e1s comunes de panel solar fotovoltaico?","timer":30,"tags":["voltios","modelos","comunes","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"12","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos voltios tienen las muy usadas pilas AA?","timer":30,"tags":["voltios"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1,5","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe cu\u00e1ntos motores consta un avi\u00f3n Jumbo?","timer":30,"tags":["motores","consta","avi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuatro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe d\u00f3nde es Enc\u00e9lado su quinto sat\u00e9lite m\u00e1s grande?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lite","grande"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"saturno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe d\u00f3nde proviene la energ\u00eda e\u00f3lica?","timer":30,"tags":["proviene","energ\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"viento","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe d\u00f3nde provienen las siglas del tren Talgo?","timer":30,"tags":["provienen","siglas","tren"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tren articulado ligero goicoechea oriol","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 academia madrile\u00f1a fue miembro Albert Einstein?","timer":30,"tags":["madrile\u00f1a","einstein"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ciencias","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 campo cient\u00edfico es representante destacado el sueco Svante P\u00e4\u00e4bo?","timer":30,"tags":["campo","destacado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paleogenetica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 ciencia fue brillante pionero el franc\u00e9s Georges Cuvier (1769-1832)?","timer":30,"tags":["ciencia","brillante","pionero","franc\u00e9s","georges"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paleontologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 color es la galena?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gris azulado","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 color ser\u00e1 el Sol cuando llegue a su fase final?","timer":30,"tags":["sol","fase"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rojo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 depende que en una zona de la Tierra exista m\u00e1s radiaci\u00f3n solar que en otra?","timer":30,"tags":["depende","tierra","radiaci\u00f3n","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"altitud","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 dibuj\u00f3 Thomas Harriot el primer mapa sobre 1610?","timer":30,"tags":["thomas","mapa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la luna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 empresa es el centro de investigaci\u00f3n Thomas J. Watson?","timer":30,"tags":["centro","thomas","j","watson"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ibm","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 empresa es el sistema de v\u00eddeo Betamax?","timer":30,"tags":["v\u00eddeo","betamax"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sony","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 empresa es el sistema Video 2000?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"philips","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 es sulfato la baritina?","timer":30,"tags":["sulfato"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bario","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 est\u00e1 compuesta la roca caliza?","timer":30,"tags":["compuesta","roca","caliza"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carbonato de calcio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 est\u00e1 compuesta principalmente la atm\u00f3sfera de Marte?","timer":30,"tags":["compuesta","atm\u00f3sfera","marte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dioxido de carbono","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 est\u00e1 compuesta, b\u00e1sicamente, la arena de la playa?","timer":30,"tags":["compuesta","arena"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"oxido de silicio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 est\u00e1 formada una nube pirocl\u00e1stica?","timer":30,"tags":["formada","nube"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cenizas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 est\u00e1 formado un n\u00famero complejo?","timer":30,"tags":["n\u00famero","complejo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"parte real y parte imaginaria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 est\u00e1n formados los anillos de Saturno?","timer":30,"tags":["formados","anillos","saturno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hielo polvo y rocas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 est\u00e1n formados los meteoritos denominados sideritos?","timer":30,"tags":["formados","meteoritos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hierro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 est\u00e1n hechos los aislantes de las torres de alta tensi\u00f3n?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ceramica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 estoy hablando si nombro una enana roja?","timer":30,"tags":["hablando","enana","roja"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estrellas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 famoso antrop\u00f3logo es la obra \"Vacas, cerdos, guerras y brujas\"?","timer":30,"tags":["antrop\u00f3logo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"marvin harris","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 funci\u00f3n es gr\u00e1fica una recta que pasa por el origen?","timer":30,"tags":["funci\u00f3n","recta","pasa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"funcion lineal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 grado es esta ecuaci\u00f3n: x + 3x = 12?","timer":30,"tags":["grado","ecuaci\u00f3n","x","3x"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"primer grado","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 invenci\u00f3n fue un pionero William Fox Talbot (1800-1877)?","timer":30,"tags":["invenci\u00f3n","pionero","william"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fotografia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 invento fue pionero Vlad\u00edmir K. Zworykin?","timer":30,"tags":["invento","pionero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"television","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 material est\u00e1 hecho un grifo?","timer":30,"tags":["material"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"laton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 mineral proviene la arenisca llamada arcosa?","timer":30,"tags":["mineral","proviene"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"feldespato","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 pa\u00eds era Charles Messier, creador del famoso cat\u00e1logo Messier?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","charles","messier","creador","cat\u00e1logo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"francia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 pa\u00eds era el astr\u00f3nomo Olaus Roemer (1644-1710)?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","astr\u00f3nomo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dinamarca","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 palabra griega viene la actual \"cateto\"?","timer":30,"tags":["palabra","griega","cateto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"kathetos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 palabras proviene la palabra p\u00falsar (en espa\u00f1ol)?","timer":30,"tags":["proviene","palabra","p\u00falsar","espa\u00f1ol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estrella pulsante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 planeta es Pandora un sat\u00e9lite natural?","timer":30,"tags":["planeta","sat\u00e9lite","natural"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"saturno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 planeta es sat\u00e9lite Ganimedes?","timer":30,"tags":["planeta","sat\u00e9lite","ganimedes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jupiter","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 tipo es el motor di\u00e9sel?","timer":30,"tags":["motor","di\u00e9sel"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"combustion interna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qui\u00e9n era la teor\u00eda que predominaba acerca del Universo antes de la aparici\u00f3n de Cop\u00e9rnico?","timer":30,"tags":["teor\u00eda","acerca","universo","aparici\u00f3n","cop\u00e9rnico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tolomeo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qui\u00e9n es la criba para obtener n\u00fameros primos?","timer":30,"tags":["obtener","n\u00fameros","primos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eratostenes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qui\u00e9n es la frase \"Todas las cosas que pueden ser conocidas tienen n\u00famero, pues no es posible que sin n\u00famero nada pueda ser conocido ni concebido\"?","timer":30,"tags":["frase","conocidas","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pitagoras","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qui\u00e9n es la secci\u00f3n de ADN que viaja en la sonda espacial Mars Pathfinder, como homenaje a \u00e9l?","timer":30,"tags":["secci\u00f3n","sonda","espacial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carl sagan","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qui\u00e9n es la teor\u00eda de los cinco s\u00f3lidos regulares?","timer":30,"tags":["teor\u00eda","regulares"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"johannes kepler","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qui\u00e9n son las leyes sobre el movimiento de los planetas alrededor del Sol (nombre y apellido)?","timer":30,"tags":["leyes","movimiento","planetas","sol","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"johannes kepler","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qui\u00e9n tom\u00f3 algunas ideas Tolomeo en su teor\u00eda del movimiento de la Luna?","timer":30,"tags":["ideas","tolomeo","teor\u00eda","movimiento","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hiparco","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde empez\u00f3 la astronom\u00eda?","timer":30,"tags":["empez\u00f3","astronom\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mesopotamia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el Mar de las Crisis?","timer":30,"tags":["mar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la luna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el Museo de los Volcanes?","timer":30,"tags":["museo","volcanes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"olot","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 instalada la base estadounidense de lanzamiento de cohetes espaciales?","timer":30,"tags":["base","estadounidense","lanzamiento","cohetes","espaciales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cabo ca\u00f1averal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde naci\u00f3 Einstein?","timer":30,"tags":["einstein"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ulm","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde podemos visitar el museo Domus (Casa del Hombre)?","timer":30,"tags":["museo","casa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la coru\u00f1a","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde se encuentra el Jet Propulsion Laboratory (estado)?","timer":30,"tags":["estado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"california","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde se encuentra el Museo de las Ciencias Pr\u00edncipe Felipe?","timer":30,"tags":["museo","ciencias"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"valencia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde se encuentra la base Amundsen-Scott?","timer":30,"tags":["base"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"polo sur","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde se guardan los aviones?","timer":30,"tags":["aviones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hangar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde se pos\u00f3 la sonda Huygens en 2005?","timer":30,"tags":["pos\u00f3","sonda","huygens"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"titan","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde se produjo la mayor explosi\u00f3n natural sobre la Tierra (1627 a.C.)?","timer":30,"tags":["produjo","explosi\u00f3n","natural","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"santorin","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde se puede ver el submarino de Isaac Peral?","timer":30,"tags":["submarino","isaac"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cartagena","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde se registr\u00f3 la temperatura m\u00e1s fr\u00eda jam\u00e1s medida?","timer":30,"tags":["temperatura","jam\u00e1s"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"antartida","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde se usa t\u00edpicamente una placa de Petri?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"laboratorio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde tiene lugar una vor\u00e1gine?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"el mar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn cu\u00e1ntas constelaciones dividi\u00f3 Tolomeo las estrellas?","timer":30,"tags":["constelaciones","tolomeo","estrellas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"48","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn cu\u00e1ntas constelaciones se dividi\u00f3 el cielo en el congreso de la Uni\u00f3n Astron\u00f3mica Internacional en 1922?","timer":30,"tags":["constelaciones","cielo","uni\u00f3n","astron\u00f3mica","internacional"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"88","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn cu\u00e1ntos grados se divide un cuadrante?","timer":30,"tags":["grados","divide"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"90","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn cu\u00e1ntos husos o zonas horarias se divide la Tierra?","timer":30,"tags":["divide","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"24","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn d\u00f3nde se halla el observatorio del Monte Wilson?","timer":30,"tags":["observatorio","monte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"california","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn d\u00f3nde se halla el Valles Marineris?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"marte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn los inicios de qu\u00e9 invenci\u00f3n tuvo Gottlieb Daimler un papel esencial?","timer":30,"tags":["invenci\u00f3n","papel"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"automovil","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 \"mar\" aluniz\u00f3 el Apolo 11?","timer":30,"tags":["mar","apolo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mar de la tranquilidad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o alcanz\u00f3 la Luna la primera sonda espacial?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","alcanz\u00f3","luna","sonda","espacial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1959","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o fue puesto en \u00f3rbita el Telescopio Espacial Hubble?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","puesto","\u00f3rbita","telescopio","espacial","hubble"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1990","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o fueron descubiertos los primeros nueve anillos de Urano?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","descubiertos","anillos","urano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1977","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o lanzaron a Laika al espacio?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","laika","espacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1957","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o lleg\u00f3 el submarino Nautilus al Polo Norte?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","submarino","polo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1958","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o muri\u00f3 Alexander Graham Bell?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","muri\u00f3","graham","bell"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1922","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o naci\u00f3 Isaac Newton?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","isaac","newton"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1643","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o observ\u00f3 Edmund Halley el cometa que lleva su nombre?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","observ\u00f3","halley","cometa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1682","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o pis\u00f3 Neil Armstrong la Luna?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","pis\u00f3","neil","armstrong","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1969","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o sali\u00f3 al mercado el primer tel\u00e9fono m\u00f3vil que realmente pod\u00eda llevarse a cuestas?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","mercado","tel\u00e9fono","m\u00f3vil"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1989","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se construy\u00f3 el primer autom\u00f3vil de gasolina?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","autom\u00f3vil","gasolina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1885","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se descubri\u00f3 Urano?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","urano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1781","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se envi\u00f3 al primer astronauta al espacio?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","astronauta","espacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1961","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se escribi\u00f3 \"La educaci\u00f3n aut\u00f3noma\" de Adolphe Ferri\u00e8re?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","aut\u00f3noma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1926","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se puso en \u00f3rbita el primer Hispasat?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","\u00f3rbita","hispasat"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1992","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o viaj\u00f3 el primer turista espacial, Dennis Tito?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","viaj\u00f3","turista","espacial","dennis","tito"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2001","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 Apolo fue Armstrong a la Luna?","timer":30,"tags":["apolo","armstrong","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"apolo 11","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 base est\u00e1n escritos los n\u00fameros hexadecimales?","timer":30,"tags":["base","n\u00fameros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"16","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 base est\u00e1n escritos los n\u00fameros que usamos habitualmente?","timer":30,"tags":["base","n\u00fameros","usamos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"10","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 campo de la ciencia es un importante reconocimiento la Medalla Fields?","timer":30,"tags":["campo","ciencia","importante"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"matematicas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 campo fue Robert H. Goddard uno de los principales pioneros?","timer":30,"tags":["campo","robert","principales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"astronautica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 ciencia se usa el galvanocauterio?","timer":30,"tags":["ciencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"medicina","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 ciencia son comunes palabras como: teodolito, goni\u00f3metro, acimut, c\u00e9nit...?","timer":30,"tags":["ciencia","comunes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"topografia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 constelaci\u00f3n est\u00e1 Alphard?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hydra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 constelaci\u00f3n se descubri\u00f3, en 1995, el primer planeta extrasolar?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","planeta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pegasus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 constelaci\u00f3n se encuentra la Nebulosa del Cangrejo?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","nebulosa","cangrejo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"taurus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 constelaci\u00f3n se halla Torcularis Septentrionalis?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"piscis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 constelaci\u00f3n se produce el solsticio de verano?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","produce","solsticio","verano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gemini","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 empresa se invent\u00f3 el sistema PAL de televisi\u00f3n?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","pal","televisi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"telefunken","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 era se form\u00f3 la cordillera de los Andes?","timer":30,"tags":["cordillera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cenozoica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 era surgieron y se extinguieron los dinosaurios?","timer":30,"tags":["dinosaurios"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mesozoica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 fase la Luna tiene forma de D?","timer":30,"tags":["fase","luna","forma","d"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuarto creciente","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 fase se encuentra la Luna entre plenilunio y novilunio?","timer":30,"tags":["fase","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"menguante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 hemisferio no se ve la Estrella Polar?","timer":30,"tags":["hemisferio","estrella","polar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hemisferio sur","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 isla est\u00e1 el Observatorio Astrof\u00edsico del Roque de los Muchachos?","timer":30,"tags":["isla","observatorio","astrof\u00edsico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la palma","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 localidad madrile\u00f1a hay una importante estaci\u00f3n de seguimiento de sat\u00e9lites artificiales?","timer":30,"tags":["localidad","madrile\u00f1a","importante","estaci\u00f3n","sat\u00e9lites"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"robledo de chavela","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 lugar de la Luna alunizaron Armstrong y Aldrin (en espa\u00f1ol)?","timer":30,"tags":["luna","armstrong","aldrin","espa\u00f1ol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mar de la tranquilidad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 mes y en qu\u00e9 constelaci\u00f3n son visibles las lluvias de meteoritos de las le\u00f3nidas?","timer":30,"tags":["mes","constelaci\u00f3n","visibles","lluvias","meteoritos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"noviembre leo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 monte espa\u00f1ol est\u00e1 el observatorio de astrof\u00edsica de \u00f3ptica solar Razdow?","timer":30,"tags":["monte","espa\u00f1ol","observatorio","\u00f3ptica","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"teide","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 monte est\u00e1 el que durante buena parte del siglo XX fue el m\u00e1s importante observatorio astron\u00f3mico del mundo?","timer":30,"tags":["monte","siglo","importante","observatorio","astron\u00f3mico","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"monte palomar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 nave espacial viaj\u00f3 Yuri Gagarin en el primer vuelo del hombre al espacio?","timer":30,"tags":["nave","espacial","viaj\u00f3","yuri","gagarin","vuelo","espacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"vostok 1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 nave transportaron al primer turista espacial, Dennis Tito?","timer":30,"tags":["nave","turista","espacial","dennis","tito"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"soyuz","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pac\u00edfico atol\u00f3n se realizaron pruebas nucleares francesas?","timer":30,"tags":["pac\u00edfico","realizaron","nucleares"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mururoa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds est\u00e1 el lugar m\u00e1s caluroso de la Tierra (Es una zona des\u00e9rtica)?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"iran","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds se desarroll\u00f3 el sistema televisivo NTSC?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","desarroll\u00f3","ntsc"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estados unidos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds se encuentra el observatorio situado a mayor altura del mundo?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","observatorio","situado","altura","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estados unidos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds se ha registrado la temperatura m\u00e1s alta, 56,7 \u00baC, en julio de 1913?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","registrado","temperatura","\u00bac","julio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estados unidos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds se hall\u00f3 la pepita de oro m\u00e1s grande del mundo (78 kg)?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","hall\u00f3","pepita","oro","grande","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"australia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds se invent\u00f3 la c\u00e1mara Polaroid en 1947?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","invent\u00f3","c\u00e1mara","polaroid"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estados unidos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 planeta descubri\u00f3 nueve lunas la sonda Voyager 2?","timer":30,"tags":["planeta","lunas","sonda","voyager"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"urano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 punto se encuentra el v\u00e9rtice de la siguiente funci\u00f3n: y = x\u00b2 (Ej.: (-5,5))?","timer":30,"tags":["v\u00e9rtice","funci\u00f3n","x\u00b2","ej"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"(0,0)","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 rama de la ciencia se habla de 'dicotiled\u00f3neas'?","timer":30,"tags":["rama","ciencia","habla"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"botanica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 se convierte la mezcla de arcilla y piedra caliza cocida?","timer":30,"tags":["mezcla","arcilla","piedra","caliza"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cemento","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 se transformar\u00e1 el Sol dentro de 4000 millones de a\u00f1os?","timer":30,"tags":["sol","millones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gigante roja","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 sentido giran los planetas alrededor del Sol?","timer":30,"tags":["sentido","giran","planetas","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sentido de las agujas del reloj","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 siglo aparece el cero con forma circular?","timer":30,"tags":["siglo","cero","forma","circular"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"xiii","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 siglo invent\u00f3 Graham el cron\u00f3metro?","timer":30,"tags":["siglo","invent\u00f3","graham"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"xviii","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 sistema de numeraci\u00f3n el 12 se representa con la letra C?","timer":30,"tags":["numeraci\u00f3n","representa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hexadecimal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 sistema de numeraci\u00f3n el 4 se representa como 0100?","timer":30,"tags":["numeraci\u00f3n","representa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"binario","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 unidad se miden las distancias en el espacio?","timer":30,"tags":["unidad","distancias","espacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"a\u00f1o luz","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn torno a qu\u00e9 a\u00f1o se construy\u00f3 el considerado como primer autom\u00f3vil?","timer":30,"tags":["torno","a\u00f1o","considerado","autom\u00f3vil"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1770","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEntre qu\u00e9 pa\u00edses est\u00e1 el oleoducto m\u00e1s largo?","timer":30,"tags":["pa\u00edses","largo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rusia y alemania","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfHasta qu\u00e9 altitud llega la homosfera, parte inferior de la atm\u00f3sfera con composici\u00f3n constante?","timer":30,"tags":["altitud","inferior","atm\u00f3sfera","composici\u00f3n","constante"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"100 km","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfPor qu\u00e9 accidente geogr\u00e1fico se destruye la corteza terrestre?","timer":30,"tags":["accidente","corteza","terrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fosa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfPor qu\u00e9 est\u00e1 formada la tenue atm\u00f3sfera de Mercurio?","timer":30,"tags":["formada","atm\u00f3sfera","mercurio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"helio e hidrogeno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfPor qu\u00e9 invento ha pasado a la historia Robert H. Goddard (1882-1945)?","timer":30,"tags":["invento","historia","robert"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cohete de combustible liquido","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfPor qu\u00e9 nombre es m\u00e1s conocida el \u00e1lgebra para la operaci\u00f3n con variables binarias?","timer":30,"tags":["\u00e1lgebra","operaci\u00f3n","variables"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"algebra de boole","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfPor qu\u00e9 n\u00fameros es divisible el 9?","timer":30,"tags":["n\u00fameros","divisible"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1 3 y 9","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfPor qu\u00e9 parte del coche pasa el agua caliente para ser enfriada despu\u00e9s de pasar por el motor?","timer":30,"tags":["coche","pasa","agua","caliente","motor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"radiador","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfPor qu\u00e9 raz\u00f3n la diferencia de temperatura entre el d\u00eda y la noche en la Luna es de 127 \u00baC y -173 \u00baC?","timer":30,"tags":["raz\u00f3n","diferencia","temperatura","d\u00eda","noche","luna","\u00bac"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"porque no hay atmosfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfPor qu\u00e9 se suicid\u00f3 el libro de Matem\u00e1ticas?","timer":30,"tags":["libro","matem\u00e1ticas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"porque tenia muchos problemas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 \u00e1ngulo (en grados y minutos) forman los planos de la ecl\u00edptica y del ecuador celeste?","timer":30,"tags":["\u00e1ngulo","grados","minutos","planos","ecl\u00edptica","ecuador","celeste"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"23\u00ba 27'","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 antrop\u00f3logo escribi\u00f3 \"Los argonautas del Pac\u00edfico occidental\"?","timer":30,"tags":["antrop\u00f3logo","pac\u00edfico","occidental"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bronislaw malinowski","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 a\u00f1o fue capic\u00faa antes del 2002?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","capic\u00faa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1991","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 aparato colgante de un reloj invent\u00f3 Huygens en 1656?","timer":30,"tags":["aparato","reloj","invent\u00f3","huygens"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pendulo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 aparato determina la altura de los montes mediante la temperatura de ebullici\u00f3n del agua?","timer":30,"tags":["aparato","determina","altura","montes","temperatura","agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hipsometro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 aparato se usa con asiduidad para averiguar la salinidad del agua marina?","timer":30,"tags":["aparato","agua","marina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"densimetro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 aparatos electr\u00f3nicos reciben una se\u00f1al electromagn\u00e9tica y la transmiten amplificada?","timer":30,"tags":["aparatos","electr\u00f3nicos","se\u00f1al"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"amplificadores","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 \u00e1rea es mayor: medio metro cuadrado o la mitad de un metro cuadrado?","timer":30,"tags":["\u00e1rea","medio","metro","cuadrado","mitad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la mitad de un metro cuadrado","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 asteroide tiene una luna orbitando a su alrededor?","timer":30,"tags":["asteroide","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ida","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 astr\u00f3nomo descubri\u00f3 en 1781 el planeta Urano (apellido)?","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","planeta","urano","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"herschel","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 astr\u00f3nomo dio lugar a la revoluci\u00f3n del heliocentrismo?","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","revoluci\u00f3n","heliocentrismo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"copernico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 astr\u00f3nomo fue el primero en medir la distancia a una estrella?","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","distancia","estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"friedrich bessel","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 astr\u00f3nomo ingl\u00e9s, director del Observatorio de Greenwich, descubri\u00f3 la nutaci\u00f3n del eje terrestre (nombre y apellido)?","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","ingl\u00e9s","director","observatorio","greenwich","eje","terrestre","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"james bradley","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 astr\u00f3nomo italiano escribi\u00f3 \"El mensajero de las estrellas\" (nombre y apellido)?","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","italiano","estrellas","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galileo galilei","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 ciencia estudia las huellas digitales?","timer":30,"tags":["ciencia","digitales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dactiloscopia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 ciencia estudia las ondas de radio emitidas por las estrellas o procedentes del espacio?","timer":30,"tags":["ciencia","ondas","radio","estrellas","espacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"radioastronomia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 ciencia estudia los cuantos?","timer":30,"tags":["ciencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fisica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 cient\u00edfico muri\u00f3 en la guillotina?","timer":30,"tags":["muri\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lavoisier","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 civilizaci\u00f3n invent\u00f3 el astrolabio?","timer":30,"tags":["civilizaci\u00f3n","invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arabe","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 clase de aparatos utilizan el rotor para volar?","timer":30,"tags":["clase","aparatos","utilizan","volar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"helicopteros","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 clase de roca se origina si el magma se enfr\u00eda en el exterior?","timer":30,"tags":["clase","roca","origina","magma","enfr\u00eda","exterior"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"volcanica o efusiva","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 cl\u00e1sico griego es conocido como 'el padre de la geometr\u00eda'?","timer":30,"tags":["griego","padre","geometr\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"euclides","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 cociente relaciona el teorema de L'Hopital con los l\u00edmites?","timer":30,"tags":["cociente","teorema","l\u00edmites"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cociente de derivadas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 cometa se pudo divisar en marzo\/abril de 1997?","timer":30,"tags":["cometa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hale boop","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 componen el cuarzo, el feldespato y la mica?","timer":30,"tags":["componen","cuarzo","feldespato","mica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"granito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 comunidad aut\u00f3noma espa\u00f1ola es considerada la mejor para situar observatorios astron\u00f3micos?","timer":30,"tags":["aut\u00f3noma","espa\u00f1ola","considerada","astron\u00f3micos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"canarias","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 constelaci\u00f3n est\u00e1 representada por dos gemelos?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","representada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gemini","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 constelaci\u00f3n representa a un cazador con escudo?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","representa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"orion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 constelaci\u00f3n se identifica con dos peces?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","identifica","peces"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"piscis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 constelaci\u00f3n se identifica con un aguador?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","identifica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aquarius","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 constelaci\u00f3n se identifica con un animal venenoso con un peligroso aguij\u00f3n?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","identifica","animal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"scorpius","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 constelaci\u00f3n se identifica con un caballo mitol\u00f3gico?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","identifica","caballo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pegasus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 constelaci\u00f3n se identifica con un cangrejo?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","identifica","cangrejo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cancer","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 constelaci\u00f3n se identifica con un le\u00f3n?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","identifica","le\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"leo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 constelaci\u00f3n se identifica con un toro?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","identifica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"taurus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 constelaci\u00f3n se identifica con una balanza?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","identifica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"libra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 constelaci\u00f3n se identifica con una criatura mitol\u00f3gica a cuya especie perteneci\u00f3 Quir\u00f3n?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","identifica","cuya","especie"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sagittarius","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 constelaci\u00f3n se identifica con una virgen?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","identifica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"virgo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 construy\u00f3 Elisha Otis en 1853?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sistema de seguridad para ascensores","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 crey\u00f3 haber descubierto el astr\u00f3nomo italiano Schiaparelli (1835-1910) en Marte?","timer":30,"tags":["descubierto","astr\u00f3nomo","italiano","marte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"canales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 cuerpo celeste est\u00e1 formado por una cabeza y una cola de polvo?","timer":30,"tags":["celeste","cabeza","cola","polvo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cometa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 curva plana sirve para resolver el problema de la duplicaci\u00f3n del cubo (Diocles)?","timer":30,"tags":["curva","plana","sirve","resolver","problema","cubo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cisoide","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 definen tres planos no paralelos?","timer":30,"tags":["definen","planos","paralelos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un punto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 definen tres puntos no alineados?","timer":30,"tags":["definen","puntos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un plano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 densidad tiene el cuarzo?","timer":30,"tags":["densidad","cuarzo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2,65","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 descubrieron a la vez Newton y Leibniz?","timer":30,"tags":["descubrieron","newton"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calculo infinitesimal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 descubri\u00f3 Karl Jansky (1905-1950) en 1931?","timer":30,"tags":["karl"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ondas de radio espaciales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 dice la layenda que dijo Galileo Galilei tras ser obligado a afirmar que la Tierra era el centro inm\u00f3vil del Universo?","timer":30,"tags":["galileo","tierra","centro","inm\u00f3vil","universo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"y sin embargo se mueve","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 distancia calcul\u00f3 Cassini en el Universo?","timer":30,"tags":["distancia","universo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"de la tierra al sol","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 distingue a las piedras llamadas lajas?","timer":30,"tags":["piedras","llamadas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"son lisas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 dos galardones reciben la consideraci\u00f3n de \"el Nobel de las matem\u00e1ticas\"?","timer":30,"tags":["nobel","matem\u00e1ticas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"medalla fields y premio abel","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 dos nombres pueden recibir las nubes altas?","timer":30,"tags":["nombres","recibir","nubes","altas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cirrocumulos y altocumulos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 elemento debe agotarse para que el Sol cambie de estructura?","timer":30,"tags":["elemento","sol","estructura"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hidrogeno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 empresa comercializ\u00f3 el primer coche de inyecci\u00f3n de gasolina?","timer":30,"tags":["comercializ\u00f3","coche","gasolina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"volkswagen","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 empresa comercializ\u00f3 el primer magnetoscopio (v\u00eddeo) en la d\u00e9cada de 1950?","timer":30,"tags":["comercializ\u00f3","v\u00eddeo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"grundig","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 empresa comercializ\u00f3 la primera m\u00e1quina lavaplatos?","timer":30,"tags":["comercializ\u00f3","m\u00e1quina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"miele","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 empresa construy\u00f3 el primer cami\u00f3n dotado de motor di\u00e9sel?","timer":30,"tags":["motor","di\u00e9sel"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"man","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 empresa fabric\u00f3 el primer esc\u00e1ner de im\u00e1genes?","timer":30,"tags":["fabric\u00f3","im\u00e1genes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"emi","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 empresa fue la primera en fabricar coches con turbo?","timer":30,"tags":["fabricar","coches"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"porsche","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 empresa invent\u00f3 la escalera mec\u00e1nica?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","mec\u00e1nica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"otis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 \u00e9poca est\u00e1 entre el Tri\u00e1sico y el Cret\u00e1cico?","timer":30,"tags":["\u00e9poca","tri\u00e1sico","cret\u00e1cico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jurasico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 era lo que se conoci\u00f3 como geometr\u00eda de Descartes?","timer":30,"tags":["conoci\u00f3","geometr\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"geometria analitica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es Algol (adem\u00e1s de un lenguaje de programaci\u00f3n)?","timer":30,"tags":["algol","lenguaje"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"una estrella","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es Altair?","timer":30,"tags":["altair"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"una estrella","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es Arcturus, si podemos verlo en el cielo por la noche?","timer":30,"tags":["cielo","noche"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"una estrella","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es el acimut de un astro?","timer":30,"tags":["astro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"angulo horizontal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es el Eutelsat?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"satelite artificial","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es el Ikeya-Zhang?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un cometa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es el siroco?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"viento","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es eso de 'FM' en una radio?","timer":30,"tags":["fm","radio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"frecuencia modulada","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es la epistemolog\u00eda?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"teoria del conocimiento","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es la hulla?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carbon mineral","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es la V\u00eda L\u00e1ctea?","timer":30,"tags":["v\u00eda","l\u00e1ctea"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nuestra galaxia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es lo contrario de afelio?","timer":30,"tags":["contrario","afelio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"perihelio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es lo contrario de perigeo?","timer":30,"tags":["contrario"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"apogeo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es lo contrario de perihelio?","timer":30,"tags":["contrario"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"afelio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es lo inverso de derivar una funci\u00f3n?","timer":30,"tags":["inverso","funci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"integrar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es lo que construy\u00f3 el americano G. Reber para hacer el mapa de la V\u00eda L\u00e1ctea?","timer":30,"tags":["americano","g","mapa","v\u00eda","l\u00e1ctea"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"radiotelescopio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es lo que estudia la antroponimia?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"origen de los nombres","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es lo que se cre\u00f3 tras el Big Bang?","timer":30,"tags":["cre\u00f3","big","bang"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"universo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es lo que traza un elips\u00f3grafo?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"elipses","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es un cirroestrato?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tipo de nube","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es un condrito?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"meteorito petreo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es un ICBM (en espa\u00f1ol)?","timer":30,"tags":["icbm","espa\u00f1ol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"misil balistico intercontinental","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es un n\u00famero complejo cuya componente imaginaria es cero?","timer":30,"tags":["n\u00famero","complejo","cuya","componente","imaginaria","cero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un numero real","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es un oso polar? -Un oso rectangular despu\u00e9s de un...","timer":30,"tags":["polar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cambio de coordenadas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es un triplano?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tipo de avion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 estaci\u00f3n espacial se estrell\u00f3 parcialmente en Australia en su reentrada a la atm\u00f3sfera?","timer":30,"tags":["estaci\u00f3n","espacial","estrell\u00f3","atm\u00f3sfera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"skylab","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 estructura algebraica forma el conjunto de los n\u00fameros reales?","timer":30,"tags":["estructura","forma","n\u00fameros","reales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuerpo conmutativo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 estudia la espeleolog\u00eda?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuevas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 estudia un pale\u00f3grafo?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"escrituras antiguas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 fabricaba la empresa que se encarg\u00f3 de la producci\u00f3n de la primera m\u00e1quina de escribir comercializada?","timer":30,"tags":["producci\u00f3n","m\u00e1quina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"armas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 famoso astr\u00f3nomo naci\u00f3 en Pisa en 1564?","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galileo galilei","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 fen\u00f3meno atmosf\u00e9rico luminoso es observado en las regiones polares?","timer":30,"tags":["fen\u00f3meno","regiones","polares"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aurora","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 figura es cada una de las ocho caras de un octaedro regular?","timer":30,"tags":["figura","caras","regular"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"triangulo equilatero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 fil\u00f3sofo franc\u00e9s nos ha legado nuestros ejes de coordenadas m\u00e1s utilizados?","timer":30,"tags":["fil\u00f3sofo","franc\u00e9s","coordenadas","utilizados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"descartes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 fil\u00f3sofo griego invent\u00f3 el reloj de sol y fue el primero en dibujar un mapamundi?","timer":30,"tags":["fil\u00f3sofo","griego","invent\u00f3","reloj","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"anaximandro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 f\u00edsico estadounidense lanz\u00f3 el primer cohete de combustible l\u00edquido (apellido)?","timer":30,"tags":["f\u00edsico","estadounidense","cohete","combustible","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"goddard","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 forma geom\u00e9trica tiene el arco iris?","timer":30,"tags":["forma","geom\u00e9trica","arco","iris"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"semicirculo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 forma tienen los cristales de sal gema?","timer":30,"tags":["forma","cristales","sal","gema"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cubica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 fracci\u00f3n decimal sigue a la caracter\u00edstica de un logaritmo?","timer":30,"tags":["decimal","caracter\u00edstica","logaritmo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mantisa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 funci\u00f3n es su propia derivada y su propia integral?","timer":30,"tags":["funci\u00f3n","derivada","integral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"e^x","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 funci\u00f3n trigonom\u00e9trica es el cociente entre la hipotenusa y el cateto opuesto?","timer":30,"tags":["funci\u00f3n","trigonom\u00e9trica","cociente","hipotenusa","cateto","opuesto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cosecante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 griego determin\u00f3 los l\u00edmites superior e inferior del n\u00famero pi?","timer":30,"tags":["griego","l\u00edmites","superior","inferior","n\u00famero","pi"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arquimedes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 hace la Tierra cada 23 horas, 56 minutos y 4 segundos?","timer":30,"tags":["tierra","horas","minutos","segundos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dar una vuelta completa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 hecho distingui\u00f3 al astronauta norteamericano Guion Blufold, que vol\u00f3 en el Challenger en agosto de 1993?","timer":30,"tags":["astronauta","norteamericano","agosto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"primer astronauta negro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 hermanos fueron los primeros en elevar un globo en 1783 (apellido)?","timer":30,"tags":["hermanos","elevar","globo","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"montgolfier","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 hermanos inventaron el neum\u00e1tico desmontable?","timer":30,"tags":["hermanos","inventaron","neum\u00e1tico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"michelin","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 Homo empez\u00f3 a utilizar el fuego?","timer":30,"tags":["homo","empez\u00f3","fuego"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"homo erectus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 inclinaci\u00f3n tiene la Tierra con respecto a su \u00f3rbita alrededor del Sol (con un decimal)?","timer":30,"tags":["inclinaci\u00f3n","tierra","\u00f3rbita","sol","decimal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"23,5\u00ba","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 indica la derivada de la funci\u00f3n en un punto?","timer":30,"tags":["derivada","funci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pendiente de una recta tangente en ese punto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 ingeniero e inventor espa\u00f1ol cre\u00f3 el concepto de coma flotante (nombre y apellidos)?","timer":30,"tags":["ingeniero","inventor","espa\u00f1ol","cre\u00f3","concepto","flotante","apellidos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"leonardo torres quevedo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 inicia el punto de partida de una teor\u00eda y de la ciencia seg\u00fan Poper?","timer":30,"tags":["teor\u00eda","ciencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"reconocimiento de problemas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 instrumento permite medir la curvatura de las superficies esf\u00e9ricas?","timer":30,"tags":["instrumento","curvatura","superficies","esf\u00e9ricas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"esferometro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invenci\u00f3n se suele atribuir a Marco Tulio Tir\u00f3n?","timer":30,"tags":["invenci\u00f3n","suele"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"taquigrafia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 Aloys Senefelder?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"litografia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 el americano Edwin Land en 1947?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","americano","edwin","land"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"camara polaroid","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 el americano James King en 1851?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","americano","james"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lavadora","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 el americano Lewis Waterman en 1884?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","americano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estilografica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 el americano Thomas Edison en 1877?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","americano","thomas","edison"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fonografo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 el americano Whitcomb Judson en 1893 para la ropa?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","americano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cremallera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 el brit\u00e1nico John Walker en 1827?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","brit\u00e1nico","john"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cerillas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 el brit\u00e1nico Thomas Newcomen en 1712?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","brit\u00e1nico","thomas","newcomen"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"maquina de vapor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 el cl\u00e9rigo ingl\u00e9s William Lee en 1589?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","ingl\u00e9s","william"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"maquina de tricotar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 el se\u00f1or Appert?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"conservas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 el zaragozano Jos\u00e9 Alix Mart\u00ednez en 1919?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"olla expres","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 Juan de la Cierva?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","juan"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"autogiro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 la Intel Corp. en 1971?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"microprocesador","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invento perfeccion\u00f3 el norteamericano Alva J. Fischer en 1906?","timer":30,"tags":["invento","perfeccion\u00f3","norteamericano","j"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lavadora","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 is\u00f3topo del carbono se utiliza para determinar la antig\u00fcedad?","timer":30,"tags":["carbono","determinar","antig\u00fcedad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"c14","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 le ocurre a dos variables cuya covarianza es cero?","timer":30,"tags":["ocurre","variables","cuya","cero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"que son independientes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 le pasa a la presi\u00f3n atmosf\u00e9rica con la altitud?","timer":30,"tags":["pasa","presi\u00f3n","atmosf\u00e9rica","altitud"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"disminuye","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 letra griega en may\u00fascula es el s\u00edmbolo de sumatorio?","timer":30,"tags":["griega","may\u00fascula"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sigma","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 llevan almacenado los alpinistas para poder respirar a gran altitud?","timer":30,"tags":["llevan","poder","altitud"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"oxigeno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 luz refleja la Luna?","timer":30,"tags":["luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la del sol","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 marca un reloj de sol?","timer":30,"tags":["marca","reloj","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la hora","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 matem\u00e1tico cre\u00f3 la teor\u00eda de conjuntos?","timer":30,"tags":["matem\u00e1tico","cre\u00f3","teor\u00eda","conjuntos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"george cantor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 matem\u00e1tico puede ser considerado como el precursor de las m\u00e1quinas de calcular?","timer":30,"tags":["matem\u00e1tico","considerado","precursor","m\u00e1quinas","calcular"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"babbage","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 materiales se produjeron en el Big Bang a partir de los que se formaron los dem\u00e1s posteriormente?","timer":30,"tags":["materiales","big","bang"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hidrogeno y helio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 mide el heli\u00f3grafo?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tiempo de insolacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 mide el m\u00e9todo de la paralaje?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"distancias","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 mide la desviaci\u00f3n t\u00edpica?","timer":30,"tags":["desviaci\u00f3n","t\u00edpica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"desviacion respecto a la media","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 mide la escala Mercalli?","timer":30,"tags":["escala","mercalli"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"intensidad de los terremotos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 mide un eufor\u00edmetro?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"temperatura y humedad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 mides con un goni\u00f3metro?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"angulos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 mineral es el fluorosilicato de aluminio?","timer":30,"tags":["mineral","aluminio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"topacio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 mineral es el fosfato hidratado de aluminio y cobre con grupos hidroxilo?","timer":30,"tags":["mineral","hidratado","aluminio","cobre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"turquesa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 mineral es el sulfato de calcio hidratado?","timer":30,"tags":["mineral","sulfato","calcio","hidratado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"yeso","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 mineral es el sulfuro de mercurio?","timer":30,"tags":["mineral","sulfuro","mercurio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cinabrio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 mineral es el sulfuro de plomo?","timer":30,"tags":["mineral","sulfuro","plomo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galena","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 mineral es neosilicato del aluminio anhidro?","timer":30,"tags":["mineral","aluminio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"andalucita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 mineral est\u00e1 compuesto principalmente por sulfuro de cobre-hierro?","timer":30,"tags":["mineral","compuesto","sulfuro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calcopirita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 mineral forma el m\u00e1rmol?","timer":30,"tags":["mineral","forma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calcita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 misteriosos objetos celestes muy lejanos emiten potentes ondas de radio y luz?","timer":30,"tags":["objetos","celestes","lejanos","emiten","ondas","radio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"quasar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre de diosa romana se dio al asteroide m\u00e1s grande, ahora planeta enano?","timer":30,"tags":["romana","asteroide","grande","planeta","enano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ceres","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe el conjunto de tres estrellas en el centro de la constelaci\u00f3n de Ori\u00f3n?","timer":30,"tags":["estrellas","centro","constelaci\u00f3n","ori\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cinturon de orion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe el contorno de una figura plana?","timer":30,"tags":["figura","plana"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"perimetro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe el estado medio habitual de la atm\u00f3sfera durante un largo periodo de a\u00f1os?","timer":30,"tags":["estado","medio","atm\u00f3sfera","largo","periodo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"clima","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe el l\u00edmite de la relaci\u00f3n entre el incremento de una funci\u00f3n y el de la variable=0?","timer":30,"tags":["l\u00edmite","funci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"derivada","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe el poliedro de 20 caras, 30 aristas y 12 v\u00e9rtices?","timer":30,"tags":["poliedro","caras","aristas","v\u00e9rtices"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"icosaedro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe el rayo de poca intensidad?","timer":30,"tags":["rayo","intensidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"centella","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe la l\u00ednea m\u00e1s larga que puede trazarse entre dos puntos de una circunferencia?","timer":30,"tags":["larga","puntos","circunferencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diametro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 n\u00famero da el mismo resultado sumado que multiplicado por s\u00ed mismo?","timer":30,"tags":["n\u00famero","resultado","multiplicado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 n\u00famero irracional es aproximadamente 2,7182818285?","timer":30,"tags":["n\u00famero","irracional"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"e","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 n\u00famero irracional es el valor de (1 + 1\/n)^n cuando n tiende a infinito?","timer":30,"tags":["n\u00famero","irracional","valor","tiende","infinito"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"e","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 n\u00famero obtenemos si sumamos las horas de la esfera de un reloj?","timer":30,"tags":["n\u00famero","obtenemos","sumamos","horas","esfera","reloj"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"78","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 n\u00famero, que no es un n\u00famero, se debe a la cultura india?","timer":30,"tags":["n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 n\u00fameros hay en la tercera fila del tri\u00e1ngulo de Tartaglia?","timer":30,"tags":["n\u00fameros","tri\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1 3 3 1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 objeto hay en el centro de la Nebulosa del Cangrejo?","timer":30,"tags":["objeto","centro","nebulosa","cangrejo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pulsar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 obra contiene axiomas tales como \"un punto es aquello que no tiene parte\" o \"una l\u00ednea es una longitud sin anchura\"?","timer":30,"tags":["tales","longitud","anchura"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"elementos de geometria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 obra de Tolomeo dio a la astronom\u00eda lo que los 'Elementos' de Euclides dio a la geometr\u00eda?","timer":30,"tags":["tolomeo","astronom\u00eda","elementos","euclides","geometr\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"almagesto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 origina las mareas?","timer":30,"tags":["origina","mareas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"atraccion gravitatoria lunar y solar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 otro nombre recibe el plenilunio?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"luna llena","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 otro nombre recibe el tornillo sin fin?","timer":30,"tags":["tornillo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tornillo de arquimedes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 otro nombre recibe la Era Secundaria?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mesozoica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 otro nombre recibe la funci\u00f3n lineal?","timer":30,"tags":["funci\u00f3n","lineal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"funcion de proporcionalidad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 pa\u00eds dise\u00f1\u00f3 el primer cohete de cierto tama\u00f1o?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","dise\u00f1\u00f3","cohete","tama\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alemania","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 pa\u00eds es el tercero con m\u00e1s sat\u00e9lites en \u00f3rbita?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","sat\u00e9lites","\u00f3rbita"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"francia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 paralelogramo no tiene los lados adyacentes iguales ni los \u00e1ngulos rectos?","timer":30,"tags":["paralelogramo","lados","adyacentes","iguales","\u00e1ngulos","rectos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"romboide","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 paralelogramo tiene los lados iguales pero no tiene los \u00e1ngulos rectos?","timer":30,"tags":["paralelogramo","lados","iguales","\u00e1ngulos","rectos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rombo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 parte de la meteorolog\u00eda estudia el aire y las condiciones atmosf\u00e9ricas a cualquier altitud?","timer":30,"tags":["meteorolog\u00eda","aire","condiciones","atmosf\u00e9ricas","altitud"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aerologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 parte de la topograf\u00eda se encarga de determinar las diferencias de alturas?","timer":30,"tags":["determinar","alturas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"altimetria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 parte del Sol, que tiene de altura 1.000.000 km, es s\u00f3lo visible durante los eclipses?","timer":30,"tags":["sol","altura","km","visible","eclipses"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"corona","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 perfeccion\u00f3 (que no invent\u00f3) el americano Thomas Edison en 1879?","timer":30,"tags":["perfeccion\u00f3","invent\u00f3","americano","thomas","edison"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bombilla incandescente","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 perro llevan grabados los astronautas de la NASA en sus monos de trabajo?","timer":30,"tags":["perro","llevan","astronautas","nasa","trabajo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"snoopy","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta enano descubrieron los astr\u00f3nomos del Observatorio Lowell en 1930?","timer":30,"tags":["planeta","enano","descubrieron","astr\u00f3nomos","observatorio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pluton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta es visible al atardecer y al amanecer, recibiendo el nombre de lucero?","timer":30,"tags":["planeta","visible"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"venus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta est\u00e1 del Sol a... 108 millones de kil\u00f3metros?","timer":30,"tags":["planeta","sol","millones","kil\u00f3metros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"venus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta est\u00e1 del Sol a... 58 millones de kil\u00f3metros?","timer":30,"tags":["planeta","sol","millones","kil\u00f3metros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mercurio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta fue descubierto en 1846?","timer":30,"tags":["planeta","descubierto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"neptuno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta o planeta enano tiene la mayor luna en proporci\u00f3n a su tama\u00f1o?","timer":30,"tags":["planeta","enano","luna","proporci\u00f3n","tama\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pluton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta podr\u00eda flotar en el mar terrestre debido a su baja densidad?","timer":30,"tags":["planeta","mar","terrestre","densidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"saturno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta posee una rotaci\u00f3n retr\u00f3grada?","timer":30,"tags":["planeta","posee","rotaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"venus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta viaja alrededor del Sol a una velocidad de 107182 km\/h?","timer":30,"tags":["planeta","sol","velocidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la tierra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 poliedro tiene por volumen el producto del \u00e1rea de la base por la altura?","timer":30,"tags":["poliedro","volumen","producto","\u00e1rea","base","altura"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ortoedro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 pol\u00edgono de cuatro lados los tiene iguales dos a dos?","timer":30,"tags":["pol\u00edgono","lados","iguales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rectangulo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 pol\u00edgono tiene por \u00e1rea el producto de su altura por la semisuma de sus bases?","timer":30,"tags":["pol\u00edgono","\u00e1rea","producto","altura"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"trapecio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 pol\u00edgono tiene por \u00e1rea el semiproducto de sus diagonales?","timer":30,"tags":["pol\u00edgono","\u00e1rea"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rombo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 pol\u00edgonos forman un icosaedro?","timer":30,"tags":["pol\u00edgonos","icosaedro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"triangulos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 porcentaje de sal tiene el mar Muerto?","timer":30,"tags":["porcentaje","sal","mar","muerto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"30 por ciento","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 postulado de Euclides origin\u00f3 las geometr\u00edas no euclidianas?","timer":30,"tags":["euclides"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"quinto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 prefijo se usa (s\u00edmbolo p), colocado delante de una unidad, para multiplicarla por 10^-12?","timer":30,"tags":["prefijo","p","unidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 primera sonda espacial aluniz\u00f3 en la Luna (3-Febrero-1966)?","timer":30,"tags":["sonda","espacial","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lunik 9","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 primera sonda espacial lleg\u00f3 a la Luna?","timer":30,"tags":["sonda","espacial","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lunik 2","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 proporci\u00f3n de ox\u00edgeno hay en la atm\u00f3sfera?","timer":30,"tags":["proporci\u00f3n","atm\u00f3sfera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"una quinta parte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 provoca que los cometas tengan cola?","timer":30,"tags":["provoca","cometas","cola"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"el sol","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 provoca un eclipse de Sol?","timer":30,"tags":["provoca","eclipse","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la luna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 regla nos permite despejar las variables de una ecuaci\u00f3n utilizando determinantes?","timer":30,"tags":["regla","variables","ecuaci\u00f3n","determinantes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"regla de cramer","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 regla usamos para dividir con rapidez un polinomio entre x-a?","timer":30,"tags":["regla","usamos","dividir","rapidez","polinomio","xa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"regla de ruffini","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 relaciona una ecuaci\u00f3n diferencial?","timer":30,"tags":["ecuaci\u00f3n","diferencial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"una funcion con sus posibles derivadas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 representa en matem\u00e1ticas la letra N may\u00fascula?","timer":30,"tags":["representa","matem\u00e1ticas","may\u00fascula"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"conjunto de los numeros naturales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 representa en matem\u00e1ticas la letra R may\u00fascula?","timer":30,"tags":["representa","matem\u00e1ticas","may\u00fascula"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"conjunto de los numeros reales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 representa la expresi\u00f3n matem\u00e1tica siguiente: (2n+1)?","timer":30,"tags":["representa","expresi\u00f3n","matem\u00e1tica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cualquier numero impar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 retiene la atm\u00f3sfera terrestre e impide que escape al espacio?","timer":30,"tags":["atm\u00f3sfera","terrestre","escape","espacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gravedad terrestre","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 roca de color negro azulado se divide f\u00e1cilmente y se usa para hacer tejados?","timer":30,"tags":["roca","negro","divide"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pizarra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 se a\u00f1ade al mortero de cemento y arena para hacer hormig\u00f3n?","timer":30,"tags":["a\u00f1ade","cemento","arena","hormig\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"grava","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 se invent\u00f3 a causa del hundimiento del Titanic?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ecosonda","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 se mide con un psicr\u00f3metro?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"humedad relativa del aire","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 se mide en brazas?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"profundidad del agua","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 se mide mediante la escala de Beaufort?","timer":30,"tags":["escala","beaufort"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"velocidad del viento","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 se modula en la transmisi\u00f3n de radio FM?","timer":30,"tags":["transmisi\u00f3n","radio","fm"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"frecuencia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 se obtiene del yeso cuando se calienta?","timer":30,"tags":["obtiene","yeso"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"escayola","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 se obtiene gr\u00e1ficamente a partir de una funci\u00f3n lineal?","timer":30,"tags":["obtiene","funci\u00f3n","lineal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"una linea recta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 se produce tras la muerte de una estrella con m\u00e1s de 3 masas solares?","timer":30,"tags":["produce","muerte","estrella","masas","solares"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"agujero negro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 se resuelve con la regla de Barrow?","timer":30,"tags":["regla"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"integrales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 se utilizaba en el siglo XIX como combustible para los faros?","timer":30,"tags":["siglo","combustible"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aceite de oliva","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 serie de televisi\u00f3n y libro sobre astronom\u00eda y ciencia cre\u00f3 Carl Sagan?","timer":30,"tags":["serie","televisi\u00f3n","libro","astronom\u00eda","ciencia","cre\u00f3","carl"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cosmos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significa AM en los receptores de radio?","timer":30,"tags":["receptores","radio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"amplitud modulada","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significa el c\u00f3digo morse _. ._ _.. ._?","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nada","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significa el s\u00edmbolo <--> en formalizaci\u00f3n?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"si y solo si","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significa RADAR?","timer":30,"tags":["radar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"radio detection and ranging","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significado geom\u00e9trico tiene una integral definida de una variable?","timer":30,"tags":["significado","geom\u00e9trico","integral","definida","variable"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un area","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significan las siglas del sistema de televisi\u00f3n anal\u00f3gica PAL (en espa\u00f1ol)?","timer":30,"tags":["significan","siglas","televisi\u00f3n","anal\u00f3gica","pal","espa\u00f1ol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"linea de fase alternante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significan las siglas del sistema de v\u00eddeo VHS?","timer":30,"tags":["significan","siglas","v\u00eddeo","vhs"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"video home system","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significan las siglas VCR (lo que ten\u00edamos debajo de la tele antes del DVD :-) )?","timer":30,"tags":["significan","siglas","debajo","dvd"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"video cassette recorder","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 sistema de televisi\u00f3n anal\u00f3gica utilizaban los franceses (no era ni PAL ni NTSC)?","timer":30,"tags":["televisi\u00f3n","anal\u00f3gica","franceses","pal","ntsc"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"secam","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 sistema de televisi\u00f3n se us\u00f3 en los Estados Unidos hasta el apag\u00f3n anal\u00f3gico?","timer":30,"tags":["televisi\u00f3n","estados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ntsc","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 sistema se usaba en Espa\u00f1a para la televisi\u00f3n anal\u00f3gica (NTSC en los EEUU)?","timer":30,"tags":["espa\u00f1a","televisi\u00f3n","anal\u00f3gica","ntsc","eeuu"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 son 2,54 cent\u00edmetros?","timer":30,"tags":["cent\u00edmetros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"una pulgada","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 son entre s\u00ed c\u00edrculos de distinta superficie y mismo centro?","timer":30,"tags":["c\u00edrculos","distinta","superficie","centro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"concentricos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 son las Nubes de Magallanes?","timer":30,"tags":["nubes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galaxias","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 sonda envi\u00f3 la NASA al espacio en 1973 con el fin de explorar Venus y Mercurio?","timer":30,"tags":["sonda","nasa","espacio","venus","mercurio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mariner 10","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 sonda espacial rusa fue la primera en aterrizar en otro planeta?","timer":30,"tags":["sonda","espacial","rusa","planeta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"venera 9","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 sucede cuando los sedimentos terminan por invadir el interior de un lago de llanura?","timer":30,"tags":["interior"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"colmatacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tanto por ciento es de agua dulce en la Tierra?","timer":30,"tags":["agua","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"3,5","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 temperatura diurna tiene Marte (\u00baC)?","timer":30,"tags":["temperatura","marte","\u00bac"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"17","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 temperatura hay en la cara iluminada de Mercurio (\u00baC)?","timer":30,"tags":["temperatura","mercurio","\u00bac"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"430","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tensi\u00f3n tienen los enchufes monof\u00e1sicos de nuestras casas?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"220 v","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de ala ten\u00eda el Concorde?","timer":30,"tags":["ala","concorde"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ala en delta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de antenas usan las operadoras de telefon\u00eda m\u00f3vil en ciudad?","timer":30,"tags":["usan","telefon\u00eda","m\u00f3vil","ciudad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dipolos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de bomba probaron los Estados Unidos durante 1951 en las islas Marshall?","timer":30,"tags":["bomba","estados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bomba de hidrogeno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de carb\u00f3n tiene m\u00e1s potencia calor\u00edfica?","timer":30,"tags":["carb\u00f3n","potencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"antracita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de ecuaci\u00f3n es ax = b mod(m)?","timer":30,"tags":["ecuaci\u00f3n","b"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diofantica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de funci\u00f3n es un desarrollo de Taylor?","timer":30,"tags":["funci\u00f3n","desarrollo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"polinomica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de logaritmos hay?","timer":30,"tags":["logaritmos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"neperiano y en base diez","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de marea produjo por primera vez el Torre Canyon en la costa de Cornualles?","timer":30,"tags":["marea","produjo","costa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"marea negra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de misil es un ICBM?","timer":30,"tags":["icbm"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"intercontinental","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de nubes se hallan a unos 1000 metros de altura y generan las lluvias?","timer":30,"tags":["nubes","hallan","metros","altura","lluvias"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nimbos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de orogenia se produjo en lo que ahora es Espa\u00f1a?","timer":30,"tags":["produjo","espa\u00f1a"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tectonica paleozoica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de roca son los conglomerados?","timer":30,"tags":["roca"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sedimentaria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de rocas \u00edgneas se enfr\u00edan m\u00e1s lentamente?","timer":30,"tags":["rocas","\u00edgneas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"plutonicas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de rocas se forman por solidificaci\u00f3n de materiales fundidos?","timer":30,"tags":["rocas","solidificaci\u00f3n","materiales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"igneas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de silicato es el cuarzo?","timer":30,"tags":["silicato","cuarzo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tectosilicato","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipos de experimentos se distinguen?","timer":30,"tags":["experimentos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"de laboratorio y de campo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipos de movimientos principales tienen los planetas?","timer":30,"tags":["principales","planetas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rotacion y translacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 transportaba el dirigible Graf Zeppelin?","timer":30,"tags":["dirigible","zeppelin"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pasajeros","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 trata de explicar la cosmogon\u00eda?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"origen del universo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tres cient\u00edficos (apellidos en orden alfab\u00e9tico) fueron los inventores del primer transistor (1948)?","timer":30,"tags":["cient\u00edficos","apellidos","orden","alfab\u00e9tico","inventores"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bardeen brattain shockley","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 \u00fanica estrella no est\u00e1 en el cielo?","timer":30,"tags":["estrella","cielo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estrella de mar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 unidad de medida de longitud anglosajona equivale a 30,48 cm?","timer":30,"tags":["unidad","longitud","equivale"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pie","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 veh\u00edculo totalmente construido en Espa\u00f1a caus\u00f3 furor en los a\u00f1os 1950?","timer":30,"tags":["veh\u00edculo","construido","espa\u00f1a"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"biscuter","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 velocidad m\u00e1xima, en n\u00fameros redondos, alcanza el aire en un tornado?","timer":30,"tags":["velocidad","m\u00e1xima","n\u00fameros","redondos","aire"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"500 km\/h","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 vemos en la proyecci\u00f3n vertical de un hexaedro con una cara apoyada en el plano horizontal?","timer":30,"tags":["vertical","horizontal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un cuadrado","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 versi\u00f3n del sistema Betacam, adem\u00e1s del Digital, graba en digital?","timer":30,"tags":["digital"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sx","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n complet\u00f3 las obras de Kepler en su libro \"Philosophiae naturalis principia mathematica\"?","timer":30,"tags":["obras","kepler","libro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"isaac newton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n construy\u00f3 el primer submarino de h\u00e9lice?","timer":30,"tags":["submarino"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"robert fulton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n construy\u00f3 en 1892 el primer motor di\u00e9sel?","timer":30,"tags":["motor","di\u00e9sel"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rudolf diesel","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n construy\u00f3, en 1885, el primer autom\u00f3vil con motor de explosi\u00f3n?","timer":30,"tags":["autom\u00f3vil","motor","explosi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"karl benz","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n demostr\u00f3 que las constelaciones cambiaban de sitio, adem\u00e1s era amigo de Isaac Newton?","timer":30,"tags":["constelaciones","isaac","newton"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"edmund halley","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n desarroll\u00f3 en el siglo XVII lo que se conoci\u00f3 como el m\u00e9todo de las fluxiones?","timer":30,"tags":["desarroll\u00f3","siglo","conoci\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"isaac newton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n descubri\u00f3 el galvanismo (nombre y apellido)?","timer":30,"tags":["apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"luigi galvani","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n descubri\u00f3 la presi\u00f3n atmosf\u00e9rica?","timer":30,"tags":["presi\u00f3n","atmosf\u00e9rica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"torricelli","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n descubri\u00f3 que las galaxias se alejan unas de otras y a mayor velocidad cuanto m\u00e1s lejanas?","timer":30,"tags":["galaxias","velocidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"edwin hubble","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n dijo que los rayos luminosos de las estrellas se curvan al pasar cerca del Sol?","timer":30,"tags":["rayos","estrellas","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"einstein","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n dijo que si una funci\u00f3n es integrable y continua en un intervalo entre a y b, y G es una primitiva... su integral es G(b) - G(a)?","timer":30,"tags":["funci\u00f3n","continua","intervalo","b","g","primitiva","integral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"barrow","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n dijo... Se puede aprender mucho de la Tierra mir\u00e1ndola desde el espacio?","timer":30,"tags":["tierra","espacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carl sagan","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n es el \"responsable\" de la geometr\u00eda euclidiana?","timer":30,"tags":["responsable","geometr\u00eda","euclidiana"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"euclides","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n es el autor de la teor\u00eda de la falsaci\u00f3n?","timer":30,"tags":["autor","teor\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"popper","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n es el genio polifac\u00e9tico del Renacimiento que propugn\u00f3 el empirismo como m\u00e9todo cient\u00edfico?","timer":30,"tags":["genio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"leonardo da vinci","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n escribi\u00f3 \"De revolutionibus orbium caelestium\" (nombre y apellido)?","timer":30,"tags":["apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nicolas copernico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n formul\u00f3 la teor\u00eda de la deriva de los continentes?","timer":30,"tags":["formul\u00f3","teor\u00eda","deriva"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"wegener","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n formul\u00f3 la teor\u00eda sobre la formaci\u00f3n del Sistema Solar (lleva su nombre)?","timer":30,"tags":["formul\u00f3","teor\u00eda","formaci\u00f3n","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pierre simon laplace","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el cient\u00edfico amateur ingl\u00e9s que en el siglo XIX realiz\u00f3 una clasificaci\u00f3n de las nubes, convirti\u00e9ndose en padre de la meteorolog\u00eda moderna?","timer":30,"tags":["ingl\u00e9s","siglo","clasificaci\u00f3n","nubes","padre","meteorolog\u00eda","moderna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"luke howard","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el constructor del Canal de Panam\u00e1 (nombre y apellido)?","timer":30,"tags":["canal","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"george goethals","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el inventor de la antena de televisi\u00f3n m\u00e1s usada en el siglo XX (apellido)?","timer":30,"tags":["inventor","antena","televisi\u00f3n","siglo","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"yagi","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el inventor del motor de cuatro tiempos tal como lo conocemos?","timer":30,"tags":["inventor","motor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nikolaus otto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el inventor del tubo de rayos cat\u00f3dicos, base de los primeros televisores y monitores de ordenador?","timer":30,"tags":["inventor","tubo","rayos","base","televisores"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"braun","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el primer astr\u00f3nomo en calcular \"con exactitud\" la distancia que separa a la Tierra del Sol?","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","calcular","exactitud","distancia","separa","tierra","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cassini","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el primero que midi\u00f3 la circunferencia terrestre, en el siglo III a.C., comprobando que era, aproximadamente, 51 veces la distancia que separaba Asu\u00e1n de Alejandr\u00eda?","timer":30,"tags":["circunferencia","terrestre","siglo","distancia","alejandr\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eratostenes de cirene","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el segundo astr\u00f3nomo real de la corte inglesa (nombre y apellido)?","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","inglesa","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"edmund halley","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue en el primer vuelo orbital estadounidense (nombre y apellido)?","timer":30,"tags":["vuelo","orbital","estadounidense","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"john glenn","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue la primera mujer matem\u00e1tica de la que se tiene noticia (hija de Te\u00f3n de Alejandr\u00eda)?","timer":30,"tags":["mujer","matem\u00e1tica","alejandr\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hipatia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n grab\u00f3 por primera vez el mensaje \"Mary tiene un peque\u00f1o corderito\" (nombre y apellido)?","timer":30,"tags":["mensaje","mary","peque\u00f1o","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"thomas edison","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 el autorradio (apellido)?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"blaupunkt","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 el motor a reacci\u00f3n?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","motor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"frank whittle","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 el motor de pist\u00f3n giratorio (apellido)?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","motor","pist\u00f3n","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"wankel","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 el procedimiento por el cual se obtiene el acero (nombre y apellido)?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","obtiene","acero","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"henry bessemer","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 el submarino \"Ict\u00edneo\"?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","submarino"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"narciso monturiol","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 el submarino accionado por energ\u00eda el\u00e9ctrica?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","submarino","energ\u00eda","el\u00e9ctrica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"isaac peral","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 el tel\u00e9fono 20 a\u00f1os antes que Graham Bell?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","tel\u00e9fono","graham","bell"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"antonio meucci","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 en 1887 un neum\u00e1tico con c\u00e1mara de aire y logr\u00f3 su difusi\u00f3n masiva?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","neum\u00e1tico","c\u00e1mara","aire","logr\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dunlop","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 en el siglo III a.C. el tornillo?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","siglo","tornillo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arquimedes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 la imprenta?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gutenberg","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 los rieles de hierro para los ferrocarriles (apellido)?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","hierro","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"outram","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n llev\u00f3 a cabo el an\u00e1lisis arm\u00f3nico de las funciones peri\u00f3dicas?","timer":30,"tags":["llev\u00f3","cabo","an\u00e1lisis","funciones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fourier","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n mir\u00f3 por primera vez al cielo con un telescopio?","timer":30,"tags":["cielo","telescopio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galileo galilei","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n muri\u00f3 con m\u00e1s de 1000 patentes en su haber (nombre y apellido)?","timer":30,"tags":["muri\u00f3","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"thomas edison","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n patent\u00f3 el tel\u00e9fono en los Estados Unidos en 1876 (aunque fue Antonio Meucci su inventor)?","timer":30,"tags":["patent\u00f3","tel\u00e9fono","estados","inventor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alexander graham bell","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n perfor\u00f3 el primer pozo de petr\u00f3leo en 1858?","timer":30,"tags":["petr\u00f3leo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"edwin drake","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n promulg\u00f3 el darwinismo social?","timer":30,"tags":["social"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"herbert spencer","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n propuso la noci\u00f3n de falsabilidad como criterio de demarcaci\u00f3n de la ciencia?","timer":30,"tags":["propuso","ciencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"karl popper","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n puso la bandera en la Luna junto a Neil Armstrong (nombre de entonces y apellido)?","timer":30,"tags":["luna","neil","armstrong","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"edwin aldrin","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9nes dijeron: \"Nuestro invento no es para venderlo. Puede ser explotado alg\u00fan tiempo como una curiosidad cient\u00edfica, pero no tiene ning\u00fan inter\u00e9s comercial\"?","timer":30,"tags":["qui\u00e9nes","invento","tiempo","cient\u00edfica","comercial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hermanos lumiere","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfSobre qu\u00e9 es el sitio web www.100cia.com?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ciencia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfSobre qu\u00e9 soporte graban las c\u00e1maras Digital8?","timer":30,"tags":["soporte","c\u00e1maras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cinta de 8 mm","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\"Los planetas se mueven en \u00f3rbitas el\u00edpticas, estando el Sol en uno de sus focos\", esta es una de las...","timer":30,"tags":["planetas","mueven","\u00f3rbitas","el\u00edpticas","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tres leyes de kepler","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"1 + 1 + 1 + 1.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"4","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"1 + 2 + 3 + 4 + 1 + 2 + 3 + 4 + 1 + 2 + 3 + 4 + 1 + 2 + 3 + 4 =... XD.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"40","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"1 + 2 + 3 + 4 + 5 + 6 + 7 + 8 + 9.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"45","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"1 + 2.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"3","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"1,414213562 es la ra\u00edz cuadrada de...","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"1,7320508 es la ra\u00edz cuadrada de...","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"3","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"10 + (4 \u00b7 5) =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"30","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"10 elevado a la cuarta.","timer":30,"tags":["elevado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"10000","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"11 al cuadrado.","timer":30,"tags":["cuadrado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"121","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"12 \u00b7 12.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"144","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"13 + 8.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"21","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"150 + 480 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"630","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"150 \u00b7 20 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"3000","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"150 millones de kil\u00f3metros en astronom\u00eda equivalen a...","timer":30,"tags":["millones","kil\u00f3metros","astronom\u00eda","equivalen"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1 unidad astronomica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"165 - 87 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"78","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"17 + 35 + 52 - 3.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"101","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"1850 \u00b7 6974 - 156 + 2896 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"12904640","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"1939: \u00bfQu\u00e9 empresa construy\u00f3 el primer autom\u00f3vil con cambio autom\u00e1tico?","timer":30,"tags":["autom\u00f3vil","cambio","autom\u00e1tico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"chrysler","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"2 \u00b7 2 \u00b7 2 \u00b7 2 \u00b7 2.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"32","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"2 decenas y dos unidades, \u00bfcu\u00e1ntas unidades son?","timer":30,"tags":["unidades"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"22","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"235 - 357 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"-122","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"2456 + 642 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"3098","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"250 \u00b7 30 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"7500","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"3 \u00b7 4 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"12","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"30 por ciento de 4000.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1200","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"315 + 16 + 230 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"561","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"4 + 5 + 6 + 7 + 8 + 9 + 10 + 11 + 12 + 13 + 14 + 15 + 16 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"130","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"4 \u00b7 x = 16. \u00bfCu\u00e1nto vale x?","timer":30,"tags":["x","vale"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"4","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"4(6b+3b)=...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"36b","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"400 \u00b7 35 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"14000","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"436 - 265 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"171","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"439 \u00b7 8 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"3512","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"46 = 47 - x. \u00bfCu\u00e1nto vale x?","timer":30,"tags":["x","vale"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"468 : 9 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"52","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"4839 : 3 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1613","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"486 \/ 6 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"81","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"49 patos y un toro, \u00bfcu\u00e1ntas patas y rabos son?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"102 patas y un rabo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"5 + 7 + 9 + 8 + 1 + 4 + 6 + 7 + 2 + 3.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"52","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"5 \u00b7 5 \u00b7 5 \u00b7 5 \u00b7 0.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"50 + 60 - 41 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"69","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"5050 : 0,1 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"50500","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"54 + 136 + 8 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"198","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"58 \u00b7 23 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1334","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"642 - 186 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"456","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"656 : 8 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"82","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"69 : 3 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"23","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"7 \u00b7 7 \u00b7 7 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"343","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"7! =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"5040","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"714 : 3 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"238","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"738 : 6 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"123","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"80 : 5 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"16","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"828 \/ 3 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"276","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"8658 sumado a 2938.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"11596","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"9000 \u00b7 30 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"270000","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"96 : 6 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"16","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"A cu\u00e1ntas millas n\u00e1uticas por hora equivale un nudo.","timer":30,"tags":["hora","equivale"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"una","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"A cu\u00e1nto es igual 6!.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"720","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"A \u00e9l se debe el m\u00e9todo de descomposici\u00f3n.","timer":30,"tags":["descomposici\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gauss","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"A la \u00e9poca geol\u00f3gica entre hace 65 y 56 millones de a\u00f1os se la denomina...","timer":30,"tags":["\u00e9poca","geol\u00f3gica","millones","denomina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paleoceno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"A la roca sedimentaria con entre un 45 y un 60 por ciento de carbono se la denomina...","timer":30,"tags":["roca","carbono","denomina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"turba","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"A la roca sedimentaria con entre un 75 y un 90 por ciento de carbono se la denomina...","timer":30,"tags":["roca","carbono","denomina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hulla","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Acci\u00f3n de determinar la edad de un material por is\u00f3topos como el C14.","timer":30,"tags":["determinar","edad","material"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"datacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Adem\u00e1s de la Mercalli, qu\u00e9 otra escala hay para medir se\u00edsmos.","timer":30,"tags":["mercalli","escala"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"richter","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aerodeslizador que vuela sobre el agua, y adem\u00e1s es anfibio.","timer":30,"tags":["vuela","agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hovercraft","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aeronaves no tripuladas, controladas desde tierra, conocidas principalmente por su uso militar.","timer":30,"tags":["tierra","conocidas","uso"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"drones","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Agregaci\u00f3n de materia a un cuerpo.","timer":30,"tags":["materia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"acrecion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Agua congelada en forma de granos que cae de las nubes.","timer":30,"tags":["agua","forma","granos","cae","nubes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"granizo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Agua que cae de las nubes mezclada con nieve.","timer":30,"tags":["agua","cae","nubes","nieve"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aguanieve","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Al mineral formado por \u00f3xido f\u00e9rrico se le denomina...","timer":30,"tags":["mineral","\u00f3xido","denomina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"oligisto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Al periodo entre hace 439 y 408 millones de a\u00f1os se le denomina...","timer":30,"tags":["periodo","millones","denomina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"silurico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Alem\u00e1n que hizo las V-1 y V-2 y despu\u00e9s desarroll\u00f3 el cohete Saturno 5 que impulsaba las naves Apolo.","timer":30,"tags":["alem\u00e1n","v2","desarroll\u00f3","cohete","saturno","naves","apolo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"wernher von braun","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Algoritmo muy famoso usado principalmente en rob\u00f3tica que hace uso de matrices de posici\u00f3n y rotaci\u00f3n.","timer":30,"tags":["algoritmo","usado","uso","posici\u00f3n","rotaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"denavit-hartenberg","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00c1ngulo, en el plano del ecuador celeste, que mide la separaci\u00f3n entre los c\u00edrculos horarios del Punto Vernal y del objeto celeste en cuesti\u00f3n.","timer":30,"tags":["\u00e1ngulo","ecuador","celeste","c\u00edrculos","objeto","cuesti\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ascension recta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Antepasado del hombre moderno de hace entre 1,8 a 1,6 mill. de a\u00f1os. El 'chico de Turkana' es un buen representante de la especie.","timer":30,"tags":["antepasado","moderno","especie"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"homo ergaster","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Antropolog\u00eda: \u00bfQui\u00e9n public\u00f3 \"El pensamiento salvaje\"?","timer":30,"tags":["antropolog\u00eda","public\u00f3","pensamiento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"levi-strauss","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Antropolog\u00eda: Qu\u00e9 es lo que se hall\u00f3 en Zhoukoudian (Chu-Ku-Tien) en 1927.","timer":30,"tags":["antropolog\u00eda","hall\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"homo erectus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Antrop\u00f3logo de origen polaco (1884-1942) famoso por su metodolog\u00eda.","timer":30,"tags":["antrop\u00f3logo","polaco"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bronislaw malinowski","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"A\u00f1o 1973. Estaci\u00f3n espacial de los EE.UU.","timer":30,"tags":["a\u00f1o","estaci\u00f3n","espacial","eeuu"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"skylab","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"A\u00f1o de aparici\u00f3n de la 'Enciclopedia' de Diderot y d'Alembert.","timer":30,"tags":["a\u00f1o","aparici\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1751","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"A\u00f1o en que se puso en \u00f3rbita el primer sat\u00e9lite artificial.","timer":30,"tags":["a\u00f1o","\u00f3rbita","sat\u00e9lite","artificial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1957","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aparato que mide las profundidades del mar, mediante ultrasonidos.","timer":30,"tags":["aparato","profundidades","mar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ecosonda","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aparato que permite ver zonas que est\u00e1n por encima de obst\u00e1culos que impiden la visi\u00f3n directa.","timer":30,"tags":["aparato","encima","visi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"periscopio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aparente desplazamiento angular de los cuerpos celestes, producido por el movimiento de rotaci\u00f3n de la Tierra.","timer":30,"tags":["aparente","desplazamiento","angular","cuerpos","celestes","producido","movimiento","rotaci\u00f3n","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aberracion diurna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aparte de f\u00edsico, \u00bfqu\u00e9 era Peter Barlow?","timer":30,"tags":["f\u00edsico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"astronomo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aparte de f\u00edsico, \u00bfqu\u00e9 otro oficio ten\u00eda Evangelista Torricelli?","timer":30,"tags":["f\u00edsico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"matematico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aparte del hierro, \u00bfqu\u00e9 otro metal se encuentra en el n\u00facleo de la Tierra?","timer":30,"tags":["hierro","metal","n\u00facleo","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"niquel","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Apellido del te\u00f3logo y matem\u00e1tico franc\u00e9s (1588-1648) autor de una conocida f\u00f3rmula para hallar n\u00fameros primos.","timer":30,"tags":["apellido","matem\u00e1tico","franc\u00e9s","autor","f\u00f3rmula","hallar","n\u00fameros","primos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mersenne","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Apero utilizado para la inversi\u00f3n de horizontes ed\u00e1ficos.","timer":30,"tags":["utilizado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arado de vertedera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aproxima el n\u00famero pi (cinco decimales).","timer":30,"tags":["n\u00famero","pi","decimales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"3,14159","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aproximadamente, \u00bfa cu\u00e1ntos grados Celsius est\u00e1 el n\u00facleo del Sol?","timer":30,"tags":["grados","n\u00facleo","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"15000000","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aproximadamente, \u00bfcu\u00e1ntos millones de a\u00f1os tuvo el Paleozoico?","timer":30,"tags":["millones","paleozoico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"290","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aproximadamente, di\u00e1metro ecuatorial de Mercurio, en kil\u00f3metros.","timer":30,"tags":["di\u00e1metro","ecuatorial","mercurio","kil\u00f3metros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"4900","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00c1rea de presi\u00f3n m\u00e1xima relativa que tiene vientos divergentes. En el hemisferio norte estos vientos adoptan una rotaci\u00f3n en el sentido de las agujas del reloj.","timer":30,"tags":["\u00e1rea","presi\u00f3n","m\u00e1xima","vientos","hemisferio","rotaci\u00f3n","sentido","agujas","reloj"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"anticiclon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00c1rea en los hemisferios norte y sur donde convergen los vientos alisios, generalmente localizada entre los 10\u00ba al norte y sur del ecuador.","timer":30,"tags":["\u00e1rea","sur","vientos","generalmente","ecuador"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"zona de convergencia intertropical","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ariel es uno de los sat\u00e9lites de este planeta.","timer":30,"tags":["sat\u00e9lites","planeta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"urano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Astro en el que toda su materia se ha condensado tanto que su campo gravitatorio es lo bastante fuerte como para no dejar escapar ni la luz.","timer":30,"tags":["astro","materia","campo","gravitatorio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"agujero negro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Astron\u00e1utica: \u00bfQu\u00e9 significa I.S.S. (en ingl\u00e9s)?","timer":30,"tags":["astron\u00e1utica","ingl\u00e9s"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"international space station","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Astron\u00e1utica: \u00bfQu\u00e9 significa LEO?","timer":30,"tags":["astron\u00e1utica","leo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"low earth orbit","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Astronom\u00eda: \u00bfC\u00f3mo se llama el \u00edndice de reflexi\u00f3n de la luz que tienen los planetas?","timer":30,"tags":["astronom\u00eda","reflexi\u00f3n","planetas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"albedo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Astronom\u00eda: \u00bfQu\u00e9 es Scutum?","timer":30,"tags":["astronom\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"constelacion austral","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Astronom\u00eda: \u00bfQu\u00e9 evita que a Ori\u00f3n se le caigan los pantalones?","timer":30,"tags":["astronom\u00eda","ori\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cinturon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Astronom\u00eda: Por orden alfab\u00e9tico, los tres asteroides de mayor tama\u00f1o.","timer":30,"tags":["astronom\u00eda","orden","alfab\u00e9tico","asteroides","tama\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ceres palas vesta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Astronom\u00eda: Qu\u00e9 estrella sustituir\u00e1 en su posici\u00f3n a la Estrella Polar dentro de 2400 a\u00f1os.","timer":30,"tags":["astronom\u00eda","estrella","posici\u00f3n","polar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"vega","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Astr\u00f3nomo polaco, conocido por su teor\u00eda que sosten\u00eda que el Sol se encontraba en el centro del Universo y la Tierra, que giraba una vez al d\u00eda sobre su eje, completaba cada a\u00f1o una vuelta alrededor de \u00e9l.","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","polaco","teor\u00eda","sol","centro","universo","tierra","giraba","d\u00eda","eje","a\u00f1o","vuelta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nicolas copernico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Atol\u00f3n de un archipi\u00e9lago en el cual se realizaron pruebas nucleares hasta 1996.","timer":30,"tags":["realizaron","nucleares"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"atolon de mururoa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aumento con la altitud del valor de una variable atmosf\u00e9rica.","timer":30,"tags":["aumento","altitud","valor","variable","atmosf\u00e9rica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"inversion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aut\u00e9ntico nombre de lo que popularmente se conoce como \"(aparato de) v\u00eddeo\" (VHS, Betamax...).","timer":30,"tags":["popularmente","conoce","aparato","v\u00eddeo","vhs","betamax"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"magnetoscopio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Autor de \"El mono desnudo\".","timer":30,"tags":["autor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"desmond morris","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Autor de \"Historia natural\" (77 d.C.).","timer":30,"tags":["autor","historia","natural"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"plinio el viejo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Autor de \"Las reglas del m\u00e9todo sociol\u00f3gico\".","timer":30,"tags":["autor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"durkheim","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Autor de 'La l\u00f3gica de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica'.","timer":30,"tags":["autor","l\u00f3gica","cient\u00edfica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"karl popper","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Autor del manual \"Introducci\u00f3n a la antropolog\u00eda general\".","timer":30,"tags":["autor","antropolog\u00eda","general"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"marvin harris","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Autor ingl\u00e9s de \"Agujeros negros y peque\u00f1os universos\".","timer":30,"tags":["autor","ingl\u00e9s","agujeros","negros","peque\u00f1os"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"stephen hawking","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Avi\u00f3n cohete americano que rompi\u00f3 por primera vez la barrera del sonido.","timer":30,"tags":["avi\u00f3n","cohete","americano","barrera","sonido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bell x-1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"b + b.","timer":30,"tags":["b"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2b","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Baltzar von Platen y Carl Munters inventaron en 1922 el primero comercializado con \u00e9xito.","timer":30,"tags":["carl","inventaron"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"frigorifico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Bronislaw Malinowski fue uno de los principales exponentes, en el siglo XX, de esta rama del conocimiento.","timer":30,"tags":["principales","siglo","rama"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"antropologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cada cu\u00e1ntos d\u00edas terrestres da Marte una vuelta alrededor del Sol (redondeando a enteros).","timer":30,"tags":["d\u00edas","terrestres","marte","vuelta","sol","redondeando","enteros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"687","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cada cu\u00e1ntos grados de longitud cambia la hora.","timer":30,"tags":["grados","longitud","cambia","hora"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"15","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cada una de las 88 zonas en que se divide la esfera celeste.","timer":30,"tags":["divide","esfera","celeste"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"constelacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cada uno de los dos puntos de la esfera celeste que est\u00e1n en el eje de rotaci\u00f3n de la Tierra.","timer":30,"tags":["puntos","esfera","celeste","eje","rotaci\u00f3n","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"polo celeste","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cada uno de los entes abstractos que forman una serie ordenada y que indican la cantidad de elementos de un conjunto.","timer":30,"tags":["serie","cantidad","elementos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"numero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Calcular el l\u00edmite cuando x tiende a 0 de x\u00b2\/x.","timer":30,"tags":["calcular","l\u00edmite","x","tiende"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Calc\u00falese: 23 - 1 + 5 - 1 + 8 - 2 + 12 - 30 + 5 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"19","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00e1mara fotogr\u00e1fica adaptada a un telescopio construido para obtener im\u00e1genes de gran campo.","timer":30,"tags":["c\u00e1mara","fotogr\u00e1fica","telescopio","construido","obtener","im\u00e1genes","campo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"camara schmidt","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cambio de posici\u00f3n geom\u00e9trica de un cuerpo celeste cuando su luz atraviesa la atm\u00f3sfera o alg\u00fan instrumento \u00f3ptico.","timer":30,"tags":["cambio","posici\u00f3n","geom\u00e9trica","celeste","atraviesa","atm\u00f3sfera","instrumento","\u00f3ptico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aberracion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Canal de audio que en los conectores se suele se\u00f1alizar con los colores blanco o negro.","timer":30,"tags":["canal","conectores","suele","colores","blanco","negro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"izquierdo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cancer es una constelaci\u00f3n de: primavera, verano, oto\u00f1o o invierno.","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","primavera","verano","oto\u00f1o","invierno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"invierno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cantidad de agua contenida en el aire.","timer":30,"tags":["cantidad","agua","aire"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"humedad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cantidad de energ\u00eda irradiada por el Sol, equivalente a 1,99 calor\u00edas por cm\u00b2 y por minuto.","timer":30,"tags":["cantidad","energ\u00eda","sol","equivalente","minuto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"constante solar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cantidad de nieve que cae en un per\u00edodo de tiempo determinado. Normalmente durante 6 horas expresada en pulgadas o cent\u00edmetros de profundidad.","timer":30,"tags":["cantidad","nieve","cae","tiempo","determinado","normalmente","horas","cent\u00edmetros","profundidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nevada","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Capa atmosf\u00e9rica situada entre la troposfera y la estratosfera, entre 15 y 25 kil\u00f3metros sobre la superficie de la Tierra. Act\u00faa como un mecanismo de filtro de la radiaci\u00f3n ultravioleta.","timer":30,"tags":["capa","atmosf\u00e9rica","situada","troposfera","estratosfera","kil\u00f3metros","superficie","tierra","mecanismo","radiaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"capa de ozono","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Capa de la atm\u00f3sfera situada por debajo de la estratosfera.","timer":30,"tags":["capa","atm\u00f3sfera","situada","debajo","estratosfera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"troposfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Caracter\u00edstica psicof\u00edsica de la luz.","timer":30,"tags":["caracter\u00edstica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"color","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Caracter\u00edstico cicl\u00f3n gigantesco de la atm\u00f3sfera de J\u00fapiter.","timer":30,"tags":["caracter\u00edstico","cicl\u00f3n","atm\u00f3sfera","j\u00fapiter"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gran mancha roja","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Carbono cristalizado en el sistema c\u00fabico, 10 en la escala Mohs.","timer":30,"tags":["carbono","cristalizado","c\u00fabico","escala","mohs"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diamante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Carl Sagan: \"A veces creo que hay vida en otros planetas, y a veces creo que no. En cualquiera de los dos casos la conclusi\u00f3n es .................\".","timer":30,"tags":["carl","planetas","cualquiera","casos","conclusi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"asombrosa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Centro de altas presiones con vientos superficiales divergentes.","timer":30,"tags":["centro","altas","presiones","vientos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"anticiclon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Centro de bajas presiones, depresi\u00f3n cicl\u00f3nica con vientos fuertes.","timer":30,"tags":["centro","bajas","presiones","depresi\u00f3n","vientos","fuertes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"borrasca","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cero dividido por cero.","timer":30,"tags":["cero","dividido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"indeterminacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cicl\u00f3n tropical con vientos m\u00e1ximos sostenidos entre 62 km\/h (34 nudos) y 117 km\/h (63 nudos).","timer":30,"tags":["cicl\u00f3n","tropical","vientos","m\u00e1ximos","sostenidos","nudos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tormenta tropical","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ciencias emp\u00edricas que se ocupan del estudio de fen\u00f3menos naturales.","timer":30,"tags":["ciencias","estudio","fen\u00f3menos","naturales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ciencias naturales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cifra sin valor propio.","timer":30,"tags":["cifra","valor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00edrculo trazado por la trayectoria aparente del Sol sobre la esfera celeste en el transcurso de un a\u00f1o.","timer":30,"tags":["c\u00edrculo","trayectoria","aparente","sol","esfera","celeste","a\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ecliptica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Claridad que precede al d\u00eda y la noche.","timer":30,"tags":["precede","d\u00eda","noche"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"crepusculo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Colores del arco iris (en orden).","timer":30,"tags":["colores","arco","iris","orden"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rojo naranja amarillo verde azul a\u00f1il violeta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Complejo que se forma cuando un frente fr\u00edo absorbe a un frente tibio.","timer":30,"tags":["complejo","forma","frente","fr\u00edo","tibio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"frente ocluido","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Completa el teorema de Pit\u00e1goras: \"La suma de los cuadrados de los catetos es igual al cuadrado...\".","timer":30,"tags":["completa","teorema","pit\u00e1goras","suma","cuadrados","catetos","cuadrado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"de la hipotenusa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Componente electr\u00f3nico gracias al cual funcionan todos los dispositivos tecnol\u00f3gicos.","timer":30,"tags":["componente","electr\u00f3nico","gracias"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"circuito integrado","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Compramos 5 metros de tela a 2,56 \u0080 el metro y 8 metros a 3,10 \u0080. \u00bfCu\u00e1nto pagaremos por todas las compras?","timer":30,"tags":["metros","metro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"37,6","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Con Kepler y Cop\u00e9rnico, el mayor de los astr\u00f3nomos modernos.","timer":30,"tags":["kepler","cop\u00e9rnico","astr\u00f3nomos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tycho brahe","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Con qu\u00e9 industria estuvieron relacionadas las invenciones de Richard Arkwright (1732-1792).","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"textil","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Con un fath\u00f3metro se puede medir la...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"profundidad de los mares","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Concreci\u00f3n caliza que crece desde el suelo hacia arriba de una caverna.","timer":30,"tags":["caliza","crece","suelo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estalagmita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Condici\u00f3n clim\u00e1tica anormalmente seca en un \u00e1rea espec\u00edfica que se prolonga debido a la falta de agua y causa un serio desequilibrio hidrol\u00f3gico.","timer":30,"tags":["\u00e1rea","espec\u00edfica","agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sequia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Condici\u00f3n indispensable para que una funci\u00f3n sea derivable en un punto.","timer":30,"tags":["funci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"que sea continua en ese punto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Conjunto de gotas microsc\u00f3picas de agua suspendidas en la atm\u00f3sfera. No reduce la visibilidad tanto como la neblina y muchas veces se la confunde con la llovizna.","timer":30,"tags":["gotas","agua","suspendidas","atm\u00f3sfera","visibilidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bruma","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Conjunto de polvo, gas y estrellas de miles de p\u00e1rsecs de tama\u00f1o.","timer":30,"tags":["polvo","gas","estrellas","miles","tama\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galaxia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Consiste en buscar a oscuras el interruptor de la luz. Cuando la luz se enciende todo el mundo lo ve muy claro.","timer":30,"tags":["consiste","oscuras","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"investigacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Constelaci\u00f3n boreal entre Hercules y Cygnus y cuya estrella principal es Vega.","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","boreal","cygnus","cuya","estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lyra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Constelaci\u00f3n cuyo nombre persa es 'Shain tara zed' (la estrella del halc\u00f3n).","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","cuyo","estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aquila","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Constelaci\u00f3n del hemisferio sur cuyas cuatro estrellas m\u00e1s brillantes forman una cruz de brazo largo.","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","hemisferio","sur","cuyas","estrellas","brillantes","cruz","brazo","largo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cruz del sur","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Constelaci\u00f3n famosa por su cintur\u00f3n.","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","famosa","cintur\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"orion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Constelaci\u00f3n meridional situada entre Aquarius y Sagittarius.","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","situada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"capricornus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Contra qu\u00e9 choc\u00f3 la sonda sovi\u00e9tica Lunik 2 en 1959.","timer":30,"tags":["sonda","sovi\u00e9tica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la luna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Convertir de base 2 a base 10 el n\u00famero 1001.","timer":30,"tags":["convertir","base","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"9","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Corresponde al promedio de los eventos meteorol\u00f3gicos que ocurren a diario en una regi\u00f3n.","timer":30,"tags":["promedio","meteorol\u00f3gicos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"clima","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Corriente impetuosa de agua ocasionada por grandes lluvias o fusi\u00f3n de la nieve.","timer":30,"tags":["agua","lluvias","fusi\u00f3n","nieve"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"avenida","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cos (a + b) = ...","timer":30,"tags":["cos","b"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cos a cos b + sen a sen b","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Creador del c\u00e1lculo integral y diferencial. Padre del sistema binario. Teor\u00eda de las 'm\u00f3nadas' (apellido).","timer":30,"tags":["creador","c\u00e1lculo","integral","diferencial","padre","binario","teor\u00eda","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"leibniz","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cristales transparentes de hielo formados alrededor de polvo o de otras part\u00edculas diminutas de la atm\u00f3sfera cuando el vapor de agua se condensa a temperaturas inferiores a la de solidificaci\u00f3n del agua.","timer":30,"tags":["cristales","hielo","formados","polvo","part\u00edculas","atm\u00f3sfera","vapor","agua","temperaturas","solidificaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nieve","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cualquier cicl\u00f3n que no tiene origen tropical. Generalmente se lo considera como cicl\u00f3n migratorio frontal que se presenta en latitudes altas y medias.","timer":30,"tags":["cicl\u00f3n","tropical","generalmente","frontal","presenta","latitudes","altas","medias"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ciclon extratropical","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cualquier evento meteorol\u00f3gico destructivo. T\u00e9rmino que caracteriza a eventos como las tormentas de nieve, tormentas muy intensas o tornados.","timer":30,"tags":["evento","meteorol\u00f3gico","t\u00e9rmino","caracteriza","nieve","tornados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tiempo severo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cuando alguien le dice que las tres alturas de un tri\u00e1ngulo se cortan en un punto, sabr\u00e1 que le han formulado...","timer":30,"tags":["alturas","tri\u00e1ngulo","cortan"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un teorema","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cuatro por veintiuno (en n\u00fameros).","timer":30,"tags":["n\u00fameros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"84","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cuerpo geom\u00e9trico cuyas caras son pol\u00edgonos.","timer":30,"tags":["geom\u00e9trico","cuyas","caras","pol\u00edgonos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"poliedro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cuerpos simples, homog\u00e9neos en su composici\u00f3n, de origen natural y pertenecientes a la corteza terrestre.","timer":30,"tags":["cuerpos","composici\u00f3n","natural","corteza","terrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"minerales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cueva siberiana que da nombre a un hom\u00ednido, contempor\u00e1neo de los neandertales, encontrado en ella.","timer":30,"tags":["cueva","hom\u00ednido","encontrado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"denisova","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Curva cerrada.","timer":30,"tags":["curva","cerrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"circunferencia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Curva plana cuyo contenido interior es el c\u00edrculo.","timer":30,"tags":["curva","plana","cuyo","contenido","interior","c\u00edrculo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"circunferencia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"De d\u00eda, desde la superficie lunar el cielo se ve de color...","timer":30,"tags":["d\u00eda","superficie","lunar","cielo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"negro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"De los procesos k\u00e1rsticos se origina la...","timer":30,"tags":["procesos","origina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"caliza","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"De no haber perdido la batalla legal Elisha Gray tendr\u00eda el reconocimiento como inventor del...","timer":30,"tags":["inventor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"telefono","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Debajo de qu\u00e9 capa terrestre se halla la astenosfera.","timer":30,"tags":["debajo","capa","terrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"litosfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Definici\u00f3n de derivada.","timer":30,"tags":["definici\u00f3n","derivada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pendiente de la tangente","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Degradaci\u00f3n de las rocas y los suelos por acci\u00f3n de elementos como el viento, el agua...","timer":30,"tags":["rocas","elementos","viento","agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"erosion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Demostr\u00f3 que la ra\u00edz cuadrada de 2 es un n\u00famero irracional.","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada","n\u00famero","irracional"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"euclides","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Denominaci\u00f3n de las superficies que hacen menci\u00f3n a Gauss.","timer":30,"tags":["denominaci\u00f3n","superficies","gauss"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gaussianas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dentro de qu\u00e9 electrodom\u00e9stico encontrar\u00edas un magnetr\u00f3n.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"horno microondas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Depresi\u00f3n que caracteriza la salida del conducto volc\u00e1nico.","timer":30,"tags":["depresi\u00f3n","caracteriza","salida"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"crater","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Derivada de 100.","timer":30,"tags":["derivada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Derivada de f(x) = 3x.","timer":30,"tags":["derivada","3x"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"3","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Derivada de la funci\u00f3n: ln2x.","timer":30,"tags":["derivada","funci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2\/2x","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Derivada de la funci\u00f3n: senx.","timer":30,"tags":["derivada","funci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cosx","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Derivada de x al cubo.","timer":30,"tags":["derivada","x","cubo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"x al cuadrado","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Derivada de: (128x + 345 + 34 + 2x).","timer":30,"tags":["derivada","2x"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"130","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Derivada del n\u00famero e.","timer":30,"tags":["derivada","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"e","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Descomponer el polinomio x^3+x^2+x en factores.","timer":30,"tags":["polinomio","factores"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"x(x^2+x+1)","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Descubridor de la geometr\u00eda fractal.","timer":30,"tags":["descubridor","geometr\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mandelbrot","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Descubridor de los sat\u00e9lites de Marte (12 de agosto de 1877).","timer":30,"tags":["descubridor","sat\u00e9lites","marte","agosto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"asaph hall","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Descubridor del sistema para determinaci\u00f3n de los n\u00fameros primos.","timer":30,"tags":["descubridor","determinaci\u00f3n","n\u00fameros","primos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eratostenes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Descubridores del ciclo saros.","timer":30,"tags":["descubridores","ciclo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"caldeos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Desde d\u00f3nde sali\u00f3 el Apolo 11 con destino a la Luna (Nombre de entonces).","timer":30,"tags":["apolo","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cabo kennedy","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Desde la salida hasta la meta hay 1110 km. Si tardo 6 horas, \u00bfcu\u00e1nto recorr\u00ed cada hora?","timer":30,"tags":["salida","km","horas","hora"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"185 km","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Despegaron 8 escuadrillas de 4 aviones cada una y regresaron 25 aviones. \u00bfCu\u00e1ntos fueron derribados?","timer":30,"tags":["aviones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"7","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Desplazamiento angular que ofrece la posici\u00f3n de una estrella al observarse desde dos puntos diferentes.","timer":30,"tags":["desplazamiento","angular","posici\u00f3n","estrella","puntos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paralaje","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Destello para hacer fotos donde hay poca luz.","timer":30,"tags":["fotos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"flash","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Di\u00e1metro aproximado del Sol.","timer":30,"tags":["di\u00e1metro","aproximado","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1390000 km","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Di\u00e1metro de la Tierra (en miles de kil\u00f3metros y un decimal).","timer":30,"tags":["di\u00e1metro","tierra","miles","kil\u00f3metros","decimal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"12,7","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Di\u00e1metro de una circunferencia de radio 20.","timer":30,"tags":["di\u00e1metro","circunferencia","radio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"40","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Di\u00e1metro de una circunferencia de radio 3.","timer":30,"tags":["di\u00e1metro","circunferencia","radio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"6","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Di\u00e1metro del objetivo (lente o espejo principal) de un telescopio.","timer":30,"tags":["di\u00e1metro","objetivo","telescopio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"apertura","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Di\u00e1metro ecuatorial aproximado de Saturno, en kil\u00f3metros.","timer":30,"tags":["di\u00e1metro","ecuatorial","aproximado","saturno","kil\u00f3metros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"120000","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Di\u00e1metro ecuatorial aproximado de Urano, en kil\u00f3metros.","timer":30,"tags":["di\u00e1metro","ecuatorial","aproximado","urano","kil\u00f3metros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"51000","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Di\u00e1metro ecuatorial de Venus en kil\u00f3metros.","timer":30,"tags":["di\u00e1metro","ecuatorial","venus","kil\u00f3metros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"12104","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"D\u00edcese de la integral definida en que uno de sus l\u00edmites asociados es infinito y cuyo valor es un n\u00famero finito.","timer":30,"tags":["integral","definida","l\u00edmites","infinito","cuyo","valor","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"impropia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"D\u00edcese del material resistente al fuego.","timer":30,"tags":["material","resistente","fuego"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ignifugo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dieciocho millones trescientos mil elevado a cero.","timer":30,"tags":["millones","mil","elevado","cero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"uno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Director del programa espacial Apolo.","timer":30,"tags":["director","programa","espacial","apolo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"wernher von braun","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dispositivo que se ayuda de los gases de escape del motor para introducir m\u00e1s aire en los cilindros.","timer":30,"tags":["dispositivo","gases","escape","motor","aire","cilindros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"turbocompresor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Distancia angular de un cuerpo celeste medida a lo largo del gran c\u00edrculo que pasa por el objeto astron\u00f3mico y los polos celestes.","timer":30,"tags":["distancia","angular","celeste","largo","c\u00edrculo","pasa","objeto","astron\u00f3mico","celestes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"altitud","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Distancia angular entre el meridiano del lugar y el c\u00edrculo horario que pasa por el objeto celeste en cuesti\u00f3n.","timer":30,"tags":["distancia","angular","meridiano","c\u00edrculo","horario","pasa","objeto","celeste","cuesti\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"angulo horario","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Distancia angular entre el Norte geogr\u00e1fico y el punto definido por la intersecci\u00f3n con el horizonte, del c\u00edrculo vertical que pasa por el objeto celeste en cuesti\u00f3n.","timer":30,"tags":["distancia","angular","intersecci\u00f3n","horizonte","c\u00edrculo","vertical","pasa","objeto","celeste","cuesti\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"acimut","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Distancia media al Sol (en millones de km) de Plut\u00f3n.","timer":30,"tags":["distancia","media","sol","millones","km","plut\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"5900","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Distancia media al Sol de Saturno (en millones de km).","timer":30,"tags":["distancia","media","sol","saturno","millones","km"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1427","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Distancia media de la Tierra al Sol en unidades astron\u00f3micas.","timer":30,"tags":["distancia","media","tierra","sol","unidades","astron\u00f3micas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dos cinturones de viento que soplan desde los centros de alta presi\u00f3n subtropicales movi\u00e9ndose hacia la zona de baja presi\u00f3n ecuatorial. Son vientos de poca altitud caracterizados por su consistencia en su direcci\u00f3n.","timer":30,"tags":["viento","soplan","presi\u00f3n","ecuatorial","vientos","altitud","direcci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"vientos alisios","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dos conjuntos son equipotentes cuando se puede establecer entre ellos una...","timer":30,"tags":["conjuntos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aplicacion biyectiva","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dos derivadas van a una fiesta y una le dice a otra...","timer":30,"tags":["derivadas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"\u00bfnos integramos?","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dos formas minerales de carbono son...","timer":30,"tags":["formas","minerales","carbono"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diamante y grafito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dos y dos.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuatro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Doy un agradable paseo por el Mar de la Tranquilidad, estoy en...","timer":30,"tags":["paseo","mar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la luna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Duraci\u00f3n del d\u00eda en J\u00fapiter: (redondeando) ..... horas.","timer":30,"tags":["duraci\u00f3n","d\u00eda","j\u00fapiter","redondeando","horas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"10","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Duraci\u00f3n del periodo de rotaci\u00f3n (d\u00eda del planeta) en Marte.","timer":30,"tags":["duraci\u00f3n","periodo","rotaci\u00f3n","d\u00eda","planeta","marte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"24,6 horas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Duraci\u00f3n del periodo de rotaci\u00f3n del Sol en su zona ecuatorial.","timer":30,"tags":["duraci\u00f3n","periodo","rotaci\u00f3n","sol","ecuatorial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"25 dias","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Duraci\u00f3n, en d\u00edas terrestres y con un decimal, del periodo de rotaci\u00f3n de Plut\u00f3n.","timer":30,"tags":["duraci\u00f3n","d\u00edas","terrestres","decimal","periodo","rotaci\u00f3n","plut\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"6,4","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ecuaci\u00f3n de la recta con par\u00e1metros m y n.","timer":30,"tags":["ecuaci\u00f3n","recta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"y=mx+n","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00c9douard Michelin invent\u00f3 el neum\u00e1tico desmontable, \u00bfen qu\u00e9 a\u00f1o?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","neum\u00e1tico","a\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1891","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Efecto producido por part\u00edculas solares ionizadas en nuestra atm\u00f3sfera.","timer":30,"tags":["efecto","producido","part\u00edculas","solares","atm\u00f3sfera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aurora","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El \u00e1ntrax es un arma de tipo...","timer":30,"tags":["arma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"biologico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El baricentro de un tri\u00e1ngulo es donde se cortan estos tres segmentos.","timer":30,"tags":["tri\u00e1ngulo","cortan","segmentos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"medianas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El brit\u00e1nico Joseph Swan (1828-1914) es especialmente recordado por sus trabajos que hicieron posible qu\u00e9 invento.","timer":30,"tags":["brit\u00e1nico","joseph","invento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bombilla","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El chino Cai Lun, en el siglo II d.C., mejor\u00f3 y dio su forma actual a qu\u00e9 producto.","timer":30,"tags":["chino","siglo","forma","producto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"papel","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El di\u00f3xido de azufre y los \u00f3xidos del nitr\u00f3geno, liberados por f\u00e1bricas y autom\u00f3viles, son contaminantes responsables de...","timer":30,"tags":["di\u00f3xido","autom\u00f3viles"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la lluvia acida","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El guepardo corre a 113 km\/h y el avestruz a 80 km\/h. En 3 horas, \u00bfcu\u00e1ntos kil\u00f3metros recorrer\u00e1 m\u00e1s el guepardo que el avestruz?","timer":30,"tags":["horas","kil\u00f3metros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"99","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El invento m\u00e1s famoso de Benjamin Franklin.","timer":30,"tags":["invento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pararrayos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El lignito es un tipo de...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carbon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El llamado 'mecanismo de .................' es un complejo instrumento astron\u00f3mico, de bronce, rescatado de un pecio griego del siglo I a.C.","timer":30,"tags":["llamado","mecanismo","complejo","instrumento","astron\u00f3mico","griego","siglo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"anticitera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El logaritmo neperiano tiene base e. \u00bfCu\u00e1l es el valor aproximado de e, redondeado a un decimal?","timer":30,"tags":["logaritmo","neperiano","base","valor","aproximado","decimal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2,7","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El logaritmo neperiano tiene base e. \u00bfQu\u00e9 base tiene el logaritmo decimal?","timer":30,"tags":["logaritmo","neperiano","base","decimal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"10","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El m\u00e1s antiguo texto matem\u00e1tico chino es el 'Zhoubi Suanjing', tambi\u00e9n conocido como...","timer":30,"tags":["antiguo","matem\u00e1tico","chino"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"canon de computos gnomonicos de la dinastia zhou","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El matem\u00e1tico estadounidense Norbert Wiener (1894-1964) fue el creador de la...","timer":30,"tags":["matem\u00e1tico","estadounidense","creador"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cibernetica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El mayor accidente de los dirigibles lo sufri\u00f3 el...","timer":30,"tags":["accidente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hindenburg","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El m\u00e9todo de Euler se basa en el desarrollo de...","timer":30,"tags":["basa","desarrollo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"taylor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El mineral formado por fluoruro de calcio se llama...","timer":30,"tags":["mineral","calcio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fluorita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El modelo perfeccionado que Cyrus McCormick hizo de esta m\u00e1quina posibilit\u00f3 el crecimiento de la agricultura a mediados del s. XIX.","timer":30,"tags":["modelo","m\u00e1quina","agricultura"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"segadora","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El n\u00famero pi es 3 con algo. Escribe ese algo redondeando a los seis primeros decimales. Ejemplo: 123456.","timer":30,"tags":["n\u00famero","pi","escribe","redondeando","decimales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"141592","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El padre de qu\u00e9 famoso inventor perfeccion\u00f3 la madera contrachapada.","timer":30,"tags":["padre","inventor","perfeccion\u00f3","madera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alfred nobel","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El periodo entre hace 290 y 245 millones de a\u00f1os se denomina...","timer":30,"tags":["periodo","millones","denomina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"permico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El primer barco de vapor para pasajeros operativo fue obra de... (nombre y apellido).","timer":30,"tags":["barco","vapor","pasajeros","operativo","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"robert fulton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El programa por el cual la Universidad de Berkeley distribu\u00eda se\u00f1ales de un radiotelescopio a usuarios para su an\u00e1lisis se llamaba...","timer":30,"tags":["programa","universidad","se\u00f1ales","radiotelescopio","an\u00e1lisis"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"seti at home","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El puente m\u00e1s largo del mundo se encuentra en los EEUU. \u00bfEn qu\u00e9 estado?","timer":30,"tags":["largo","mundo","eeuu","estado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"luisiana","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El punto de una \u00f3rbita alrededor de un astro que est\u00e1 m\u00e1s cerca del astro.","timer":30,"tags":["\u00f3rbita","astro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"periastro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El punto de una \u00f3rbita el\u00edptica alrededor de un astro que est\u00e1 m\u00e1s lejos del astro. Si el astro es el sol, tambi\u00e9n se llama a este punto afelio, si es la Tierra, apogeo.","timer":30,"tags":["\u00f3rbita","el\u00edptica","astro","lejos","sol","afelio","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"apoastro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El seno de 2\u00ba es...","timer":30,"tags":["seno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0,0348","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El Talgo hizo su primer recorrido en Espa\u00f1a entre Madrid y...","timer":30,"tags":["recorrido","espa\u00f1a","madrid"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"leganes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El trabajo de Joseph Henry fue fundamental en el nacimiento de este invento.","timer":30,"tags":["trabajo","joseph","henry","invento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"telegrafo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El \u00fanico m\u00e9todo que permite determinar con exactitud la naturaleza de un mineral es el...","timer":30,"tags":["determinar","exactitud","naturaleza","mineral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"analisis quimico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El Universo concebido en su conjunto.","timer":30,"tags":["universo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cosmos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El Voyager, primera aeronave en dar la vuelta al mundo sin escalas, realiz\u00f3 su haza\u00f1a en: 1958, 1963, 1974 o 1986.","timer":30,"tags":["voyager","aeronave","vuelta","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1986","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Electr\u00f3nica: \u00bfCon qu\u00e9 color podemos identificar una resistencia con tolerancia del 5 por ciento?","timer":30,"tags":["electr\u00f3nica","resistencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"oro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Electr\u00f3nica: \u00bfDe qu\u00e9 color es la \u00faltima banda de una resistencia con una tolerancia del 10 por ciento?","timer":30,"tags":["electr\u00f3nica","banda","resistencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"plata","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Elemento fractal.","timer":30,"tags":["elemento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"curva de koch","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Elemento rigidizador de la secci\u00f3n transversal del fuselaje de una aeronave.","timer":30,"tags":["elemento","rigidizador","secci\u00f3n","transversal","aeronave"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuaderna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Elemento rigidizador longitudinal del ala de un avi\u00f3n.","timer":30,"tags":["elemento","rigidizador","ala","avi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"larguero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Elemento rigidizador transversal del ala de un avi\u00f3n.","timer":30,"tags":["elemento","rigidizador","transversal","ala","avi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"costilla","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Emisor y receptor de peque\u00f1o tama\u00f1o que, por radio, permite comunicarse con otros. Cambio.","timer":30,"tags":["peque\u00f1o","tama\u00f1o","radio","cambio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"walkie-talkie","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En 1825 se inaugur\u00f3 en Inglaterra la primera l\u00ednea ferroviaria de la historia. \u00bfA qu\u00e9 velocidad m\u00e1xima era capaz de viajar el convoy (en km\/h)?","timer":30,"tags":["inaugur\u00f3","inglaterra","historia","velocidad","m\u00e1xima","viajar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"24","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En 1850 Foucault demuestra con su p\u00e9ndulo...","timer":30,"tags":["demuestra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la rotacion de la tierra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En 1991 entr\u00f3 en erupci\u00f3n un volc\u00e1n, caus\u00f3 estragos entre la poblaci\u00f3n filipina y afect\u00f3 al clima de todo el mundo. \u00bfDe qu\u00e9 volc\u00e1n se trata?","timer":30,"tags":["erupci\u00f3n","volc\u00e1n","poblaci\u00f3n","clima","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pinatubo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En 2018 la Uni\u00f3n Europea prohibi\u00f3 la producci\u00f3n de este tipo de bombillas.","timer":30,"tags":["uni\u00f3n","europea","producci\u00f3n","bombillas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"halogenas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En \u00e1lgebra, igualdad que contiene una o m\u00e1s inc\u00f3gnitas.","timer":30,"tags":["\u00e1lgebra","igualdad","inc\u00f3gnitas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ecuacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En astronom\u00eda, \u00bfc\u00f3mo se denomina a mil millones de a\u00f1os?","timer":30,"tags":["astronom\u00eda","denomina","mil","millones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En astronom\u00eda, es el per\u00edodo entre el solsticio de verano y el equinoccio de oto\u00f1o. Se caracteriza por tener las temperaturas m\u00e1s altas del a\u00f1o, excepto en algunas regiones tropicales.","timer":30,"tags":["astronom\u00eda","solsticio","verano","equinoccio","oto\u00f1o","caracteriza","temperaturas","altas","a\u00f1o","regiones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"verano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En astronom\u00eda, qu\u00e9 no puede durar m\u00e1s de 7 minutos y 30 segundos.","timer":30,"tags":["astronom\u00eda","minutos","segundos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eclipse de sol","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En climatolog\u00eda se usan valores medios para periodos de .... ......","timer":30,"tags":["usan","valores","medios","periodos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"30 a\u00f1os","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En diferenciales, si tenemos M (x,y) dx + N (x,y) dy, \u00bfc\u00f3mo ser\u00eda si sus derivadas cruzadas son iguales?","timer":30,"tags":["derivadas","iguales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"exacta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En el hemisferio sur, \u00bfqu\u00e9 mes tiene el d\u00eda m\u00e1s corto, la noche m\u00e1s larga?","timer":30,"tags":["hemisferio","sur","mes","d\u00eda","corto","noche","larga"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"junio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En el Sistema Solar, \u00bfqu\u00e9 son Eris, Haumea y Makemake?","timer":30,"tags":["solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"planetas enanos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En el tejado de una casa se colocaron: 128, 1645 y 765 tejas en cada una de las tres vertientes. Si sobraron 236 tejas, \u00bfcu\u00e1ntas hab\u00eda al principio?","timer":30,"tags":["casa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2774","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En equipos de sonido, dispositivo que permite ajustar el volumen de diferentes rangos de frecuencias.","timer":30,"tags":["sonido","dispositivo","volumen","frecuencias"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ecualizador","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En estad\u00edstica, \u00bfqu\u00e9 es un m.a.s.?","timer":30,"tags":["estad\u00edstica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"muestreo aleatorio simple","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En honor a qu\u00e9 matem\u00e1tico alem\u00e1n la base de los logaritmos naturales o neperianos se denomina con la letra e.","timer":30,"tags":["matem\u00e1tico","alem\u00e1n","base","logaritmos","naturales","denomina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"euler","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En honor de qui\u00e9nes se nombraron la mayor\u00eda de los planetas del Sistema Solar.","timer":30,"tags":["qui\u00e9nes","planetas","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dioses romanos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En la campa\u00f1a de Navidad se repartieron 29715 felicitaciones. Si las repartieron entre 7 carteros, \u00bfcu\u00e1ntas correspondieron a cada uno?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"4245","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En las conexiones de sonido est\u00e9reo el color rojo suele se\u00f1alizar el canal...","timer":30,"tags":["sonido","est\u00e9reo","rojo","suele","canal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"derecho","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En las conexiones de sonido est\u00e9reo, con qu\u00e9 color se suele indicar el canal derecho.","timer":30,"tags":["sonido","est\u00e9reo","suele","indicar","canal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rojo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En las \u00e9pocas de Tolomeo y Arist\u00f3teles, qu\u00e9 se cre\u00eda el centro del Universo.","timer":30,"tags":["\u00e9pocas","tolomeo","centro","universo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la tierra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En las zonas m\u00e1s pr\u00f3ximas al Polo Norte la noche \u00e1rtica dura...","timer":30,"tags":["polo","noche"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"179 dias","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En matem\u00e1ticas, qui\u00e9n posee las propiedades asociativas y conmutativas.","timer":30,"tags":["matem\u00e1ticas","posee","propiedades"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"suma","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En meteorolog\u00eda, es la evaluaci\u00f3n de uno o m\u00e1s elementos meteorol\u00f3gicos, como la temperatura, la presi\u00f3n o el viento, que describen el estado de la atm\u00f3sfera ya sea sobre o por encima de la superficie de la Tierra.","timer":30,"tags":["meteorolog\u00eda","elementos","meteorol\u00f3gicos","temperatura","presi\u00f3n","viento","estado","atm\u00f3sfera","encima","superficie","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"observacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En n\u00fameros redondos, \u00bfcu\u00e1ntos d\u00edas terrestres tarda Mercurio en dar una vuelta sobre su eje?","timer":30,"tags":["n\u00fameros","redondos","d\u00edas","terrestres","tarda","mercurio","vuelta","eje"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"59","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En tipograf\u00eda ya no se usan los tipos met\u00e1licos inventados por Gutenberg sino unas planchas de un material pl\u00e1stico llamado...","timer":30,"tags":["usan","material","llamado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fotopolimero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En tres bolsas hab\u00eda 215, 324 y 336 caramelos que se han repartido entre los ni\u00f1os del colegio. Cu\u00e1ntos ni\u00f1os hay en el colegio si a cada uno le han correspondido 7 caramelos.","timer":30,"tags":["ni\u00f1os"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"125","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En un centro de bajas presiones, la corriente de aire es ascendente o descendente.","timer":30,"tags":["centro","bajas","presiones","aire"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ascendente","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En un motor alternativo, \u00bfc\u00f3mo se llama la pieza que transmite el movimiento del \u00e9mbolo al cig\u00fce\u00f1al?","timer":30,"tags":["motor","alternativo","transmite","movimiento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"biela","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En un motor de combusti\u00f3n interna, es el elemento que abre y cierra las v\u00e1lvulas de los cilindros.","timer":30,"tags":["motor","combusti\u00f3n","interna","elemento","cierra","cilindros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arbol de levas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En un saco hay 143 cebollas, en otro 133 y en otro ninguna y queremos que en cada saco haya el mismo n\u00famero de cebollas. \u00bfCu\u00e1ntas habr\u00e1 en cada saco?","timer":30,"tags":["saco","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"92","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En un saco hay 25 manzanas, en otro 34 y en otro 37. Si se reparten entre 8 ni\u00f1os, \u00bfa cu\u00e1ntas manzanas tocar\u00e1 cada uno?","timer":30,"tags":["saco","ni\u00f1os"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"12","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En un Tejado Hexagonal de Gaud\u00ed, si un gallo pone un huevo, \u00bfhacia qu\u00e9 lado caer\u00e1 el huevo?","timer":30,"tags":["hexagonal","huevo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"los gallos no ponen huevos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En una caja hay 24 botellines de cerveza. \u00bfCu\u00e1ntos botellines habr\u00e1 en un almac\u00e9n que tiene 439 cajas iguales?","timer":30,"tags":["caja","iguales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"10536","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En una circunferencia, \u00bfcu\u00e1ntas veces entra el radio en el per\u00edmetro (Expresar en funci\u00f3n de pi. Ej.: 9 pi veces)?","timer":30,"tags":["circunferencia","entra","radio","per\u00edmetro","expresar","funci\u00f3n","pi","ej"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2 pi veces","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Entero positivo, distinto de 0 y 1 y que \u00fanicamente se puede dividir por s\u00ed mismo y por 1 para dar una soluci\u00f3n exacta.","timer":30,"tags":["entero","positivo","distinto","dividir","soluci\u00f3n","exacta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"numero primo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Entre 25 ni\u00f1os se han repartido las nueces que hab\u00eda en un saco y cada uno ha recibido 147 nueces. \u00bfCu\u00e1ntas nueces hab\u00eda en el saco?","timer":30,"tags":["ni\u00f1os","saco"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"3675","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Entre Mercurio y la Tierra...","timer":30,"tags":["mercurio","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"venus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Era geol\u00f3gica a la que pertenece el periodo p\u00e9rmico.","timer":30,"tags":["geol\u00f3gica","periodo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paleozoico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Es conmutativo el producto de matrices.","timer":30,"tags":["producto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"no","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Es el centro de una tormenta tropical o hurac\u00e1n, caracterizado por un \u00e1rea circular de vientos d\u00e9biles y cielos libres de lluvia.","timer":30,"tags":["centro","tropical","\u00e1rea","circular","vientos","lluvia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ojo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Es el lado mayor de un tri\u00e1ngulo rect\u00e1ngulo.","timer":30,"tags":["tri\u00e1ngulo","rect\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hipotenusa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Es el m\u00e1s importante observatorio de astronom\u00eda emplazado en el sur de California.","timer":30,"tags":["importante","observatorio","astronom\u00eda","sur","california"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"monte palomar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Es el nombre de un cicl\u00f3n tropical con vientos sostenidos de 118 km\/h (65 nudos) o m\u00e1s que se presenta en el Pac\u00edfico Norte. Este fen\u00f3meno recibe el nombre de hurac\u00e1n en el Pac\u00edfico nororiental y el Atl\u00e1ntico Norte.","timer":30,"tags":["cicl\u00f3n","tropical","vientos","sostenidos","nudos","presenta","pac\u00edfico","fen\u00f3meno","atl\u00e1ntico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tifon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Es el nombre de un cicl\u00f3n tropical con vientos sostenidos de 65 nudos (117 km\/h) o m\u00e1s que se desarrolla en el Atl\u00e1ntico Norte, mar Caribe, golfo de M\u00e9xico y al este del Pac\u00edfico Norte.","timer":30,"tags":["cicl\u00f3n","tropical","vientos","sostenidos","nudos","desarrolla","atl\u00e1ntico","mar","pac\u00edfico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"huracan","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Es el t\u00e9rmino usado en meteorolog\u00eda para indicar la altura de un objeto con relaci\u00f3n al nivel medio del mar.","timer":30,"tags":["t\u00e9rmino","usado","meteorolog\u00eda","indicar","altura","objeto","medio","mar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"altitud","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Es esencialmente un term\u00f3metro que se autoregistra. Es un term\u00f3metro que registra continuamente la temperatura en una cartilla.","timer":30,"tags":["temperatura"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"termografo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Es la aparici\u00f3n diaria del Sol en el horizonte oriental como resultado de la rotaci\u00f3n de la Tierra.","timer":30,"tags":["aparici\u00f3n","sol","horizonte","resultado","rotaci\u00f3n","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"amanecer","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Es la presi\u00f3n o el peso que ejerce la atm\u00f3sfera en un punto determinado.","timer":30,"tags":["presi\u00f3n","peso","atm\u00f3sfera","determinado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"presion atmosferica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Es la temporada del a\u00f1o que corresponde al momento en que el Sol se acerca al solsticio de invierno y que se caracteriza por un descenso en las temperaturas en las latitudes medias.","timer":30,"tags":["a\u00f1o","sol","acerca","solsticio","invierno","caracteriza","descenso","temperaturas","latitudes","medias"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"oto\u00f1o","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Es un \u00e1rea alargada de baja presi\u00f3n atmosf\u00e9rica que se asocia con un \u00e1rea de circulaci\u00f3n cicl\u00f3nica m\u00ednima.","timer":30,"tags":["\u00e1rea","presi\u00f3n","atmosf\u00e9rica","asocia","m\u00ednima"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"vaguada","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Es un aumento repentino y significativo en las fluctuaciones de la velocidad del viento.","timer":30,"tags":["aumento","velocidad","viento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rafaga","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Es un m\u00e9todo sistem\u00e1tico para llegar con confianza a la conclusi\u00f3n err\u00f3nea.","timer":30,"tags":["conclusi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"logica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Es un mineral de hierro de color oscuro, casi negro, y tiene magnetismo.","timer":30,"tags":["mineral","hierro","oscuro","negro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"magnetita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Es una masa de aire que se origina alrededor del C\u00edrculo Polar \u00c1rtico y se caracteriza por sus bajas temperaturas.","timer":30,"tags":["masa","aire","origina","c\u00edrculo","polar","caracteriza","bajas","temperaturas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"masa de aire artico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Es una nube baja compuesta por capas o trozos de elementos de nubes. Puede formarse a partir de c\u00famulos que van estratific\u00e1ndose.","timer":30,"tags":["nube","compuesta","capas","elementos","nubes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estratocumulo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Especie de diodo con un tercer terminal con el que le dejas conducir o no la corriente.","timer":30,"tags":["especie"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tiristor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estaci\u00f3n espacial rusa que se mantuvo en activo durante toda la d\u00e9cada de 1990.","timer":30,"tags":["estaci\u00f3n","espacial","rusa","activo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mir","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estadio de la evoluci\u00f3n de una estrella entre la fragmentaci\u00f3n y la secuencia principal inicial, en que se inician las reacciones nucleares.","timer":30,"tags":["evoluci\u00f3n","estrella","fragmentaci\u00f3n","nucleares"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"protoestrella","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estad\u00edstica: Ra\u00edz cuadrada de la varianza.","timer":30,"tags":["estad\u00edstica","ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"desviacion tipica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estado avanzado de una sociedad que posee una unidad hist\u00f3rica y cultural. Es la...","timer":30,"tags":["estado","sociedad","posee","unidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"civilizacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estado de agregaci\u00f3n en el que se encuentra el n\u00facleo del Sol.","timer":30,"tags":["estado","n\u00facleo","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"plasma","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estado s\u00f3lido del agua. Se encuentra en la atm\u00f3sfera como cristales, nieve, granizo, entre otros.","timer":30,"tags":["estado","s\u00f3lido","agua","atm\u00f3sfera","cristales","nieve","granizo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hielo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estamos en Zaragoza, en la localidad con uno de los primeros parques e\u00f3licos de Espa\u00f1a.","timer":30,"tags":["localidad","espa\u00f1a"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la muela","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella alfa de Auriga.","timer":30,"tags":["estrella","alfa","auriga"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"capella","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella alfa de Cancer.","timer":30,"tags":["estrella","alfa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"acubens","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella alfa de Canis Maior.","timer":30,"tags":["estrella","alfa","canis","maior"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sirio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella alfa de Canis Minor.","timer":30,"tags":["estrella","alfa","canis"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"procyon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella alfa de Capricornus.","timer":30,"tags":["estrella","alfa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"algedi","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella alfa de Carina.","timer":30,"tags":["estrella","alfa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"canopus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella alfa de Cassiopeia.","timer":30,"tags":["estrella","alfa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"schedar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella alfa de Cetus.","timer":30,"tags":["estrella","alfa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"menkar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella alfa de Corvus.","timer":30,"tags":["estrella","alfa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alchiba","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella alfa de Crater.","timer":30,"tags":["estrella","alfa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alkes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella alfa de Hydra.","timer":30,"tags":["estrella","alfa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alphard","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella alfa de la Cruz del Sur.","timer":30,"tags":["estrella","alfa","cruz","sur"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"acrux","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella alfa de Leo.","timer":30,"tags":["estrella","alfa","leo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"regulus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella alfa de Perseus.","timer":30,"tags":["estrella","alfa","perseus"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mirfak","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella alfa de Pisces.","timer":30,"tags":["estrella","alfa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alrisha","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella alfa de Piscis Austrinus.","timer":30,"tags":["estrella","alfa","piscis"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fomalhaut","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella alfa de Triangulum Australe.","timer":30,"tags":["estrella","alfa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"atria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella alfa de Ursa Maior.","timer":30,"tags":["estrella","alfa","maior"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dubhe","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella alfa de Ursa Minor.","timer":30,"tags":["estrella","alfa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"polaris","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella cuyo brillo cambia significativamente en per\u00edodos que var\u00edan con el tiempo.","timer":30,"tags":["estrella","cuyo","brillo","cambia","var\u00edan","tiempo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estrella variable","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella cuyo tama\u00f1o y luminosidad experimenta una enorme elevaci\u00f3n para despu\u00e9s debilitarse.","timer":30,"tags":["estrella","cuyo","tama\u00f1o","luminosidad","enorme"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nova","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella de magnitud -0,05 en la constelaci\u00f3n Bootes, distante 41 a\u00f1os luz de la Tierra.","timer":30,"tags":["estrella","magnitud","constelaci\u00f3n","bootes","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arcturus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella m\u00e1s brillante de la constelaci\u00f3n de Centaurus.","timer":30,"tags":["estrella","brillante","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alfa centauri","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella m\u00e1s cercana a Plut\u00f3n.","timer":30,"tags":["estrella","cercana","plut\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"el sol","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella que nos indica el Norte.","timer":30,"tags":["estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estrella polar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella que sirve para guiarse en el Hemisferio Norte y que no pueden ver en el Hemisferio Sur.","timer":30,"tags":["estrella","sirve","hemisferio","sur"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estrella polar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estructura de los aviones actuales.","timer":30,"tags":["estructura","aviones","actuales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"semimonocasco","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estructura en la que instrumentos \u00f3pticos especiales proyectan im\u00e1genes celestes, t\u00edpicamente la b\u00f3veda.","timer":30,"tags":["estructura","instrumentos","im\u00e1genes","celestes","b\u00f3veda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"planetario","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estructura similar a una caja dise\u00f1ada para proteger los instrumentos de medici\u00f3n de la temperatura, de la exposici\u00f3n a la luz directa del sol, precipitaci\u00f3n y condensaci\u00f3n, proporcionando una ventilaci\u00f3n adecuada.","timer":30,"tags":["estructura","similar","caja","instrumentos","medici\u00f3n","temperatura","exposici\u00f3n","sol","precipitaci\u00f3n","condensaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cobertizo meteorologico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estudio del origen del Universo.","timer":30,"tags":["estudio","universo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cosmogonia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Eugene Cernan y Harrison H. Schmitt, en 1972, fueron los \u00faltimos hombres en estar \u00bfd\u00f3nde?","timer":30,"tags":["hombres"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la luna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Evento astron\u00f3mico de Mercurio o Venus cuando alguno de ellos se encuentra exactamente entre el Sol y la Tierra.","timer":30,"tags":["evento","astron\u00f3mico","mercurio","venus","exactamente","sol","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"conjuncion inferior","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Excursi\u00f3n realizada con fines arqueol\u00f3gicos, cient\u00edficos o de investigaci\u00f3n.","timer":30,"tags":["realizada","cient\u00edficos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"expedicion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Expresi\u00f3n en espa\u00f1ol para el pol\u00e9mico 'fracking'.","timer":30,"tags":["expresi\u00f3n","espa\u00f1ol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fractura hidraulica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Expresi\u00f3n gen\u00e9rica en que se engloban resistencias, condensadores, transistores, etc.","timer":30,"tags":["expresi\u00f3n","transistores"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"componentes electronicos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Extensas zonas de aire en movimiento creadas por la rotaci\u00f3n de la Tierra y por la transferencia del calor desde el ecuador en direcci\u00f3n al polo.","timer":30,"tags":["extensas","aire","movimiento","rotaci\u00f3n","tierra","calor","ecuador","direcci\u00f3n","polo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"celulas de circulacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Famosa presa situada en el r\u00edo Colorado.","timer":30,"tags":["famosa","presa","situada","r\u00edo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hoover","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Famoso inventor de la escafandra aut\u00f3noma (nombre y apellido).","timer":30,"tags":["inventor","aut\u00f3noma","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jacques cousteau","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fase lunar correspondiente a un \u00e1ngulo Sol-Luna-Tierra de 90\u00ba.","timer":30,"tags":["fase","lunar","correspondiente","\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuarto creciente","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fecha en que el hombre puso por primera vez el pie en la Luna.","timer":30,"tags":["fecha","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"21 julio 1969","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fecha en que se puso en \u00f3rbita el primer sat\u00e9lite artificial.","timer":30,"tags":["fecha","\u00f3rbita","sat\u00e9lite","artificial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"4 octubre 1957","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Figura geom\u00e9trica de tres lados iguales.","timer":30,"tags":["figura","geom\u00e9trica","lados","iguales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"triangulo equilatero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fil\u00f3sofo griego (c. 460 a.C.-370 a.C.). Para \u00e9l la realidad est\u00e1 formada por \u00e1tomos, part\u00edculas indivisibles.","timer":30,"tags":["fil\u00f3sofo","griego","realidad","formada","part\u00edculas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"democrito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fil\u00f3sofo griego fundador de la filosof\u00eda cient\u00edfica.","timer":30,"tags":["fil\u00f3sofo","griego","fundador","cient\u00edfica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aristoteles","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Flujo natural de agua que surge del interior de la Tierra desde un solo punto o por un \u00e1rea restringida.","timer":30,"tags":["natural","agua","interior","tierra","\u00e1rea"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"manantial","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Forma condensada de humedad atmosf\u00e9rica compuesta de peque\u00f1as gotas de agua o de diminutos cristales de hielo.","timer":30,"tags":["forma","humedad","atmosf\u00e9rica","compuesta","gotas","agua","cristales","hielo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nube","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Formato de v\u00eddeo que desbanc\u00f3 al Full HD.","timer":30,"tags":["formato","v\u00eddeo","hd"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"4k","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"F\u00f3rmula que determina la dispersi\u00f3n de los datos en una variable unidimensional.","timer":30,"tags":["f\u00f3rmula","determina","datos","variable"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"desviacion tipica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fotograf\u00eda con el microscopio electr\u00f3nico.","timer":30,"tags":["fotograf\u00eda","microscopio","electr\u00f3nico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"electromicrografia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fotograf\u00eda: \u00bfQu\u00e9 significan las siglas SLR?","timer":30,"tags":["fotograf\u00eda","significan","siglas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"system lens reflex","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Frente que casi no se mueve o tiene muy poco movimiento desde la \u00faltima posici\u00f3n sin\u00f3ptica.","timer":30,"tags":["frente","mueve","movimiento","posici\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"frente semiestacionario","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fue el formato m\u00e1s usado en los magnetoscopios dom\u00e9sticos.","timer":30,"tags":["formato","usado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"vhs","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Funci\u00f3n compleja derivable en todo C, se dice tambi\u00e9n...","timer":30,"tags":["funci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"entera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Funci\u00f3n identidad.","timer":30,"tags":["funci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"f(x)=x","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Garganta en el este de \u00c1frica conocida como la \"cuna de la humanidad\".","timer":30,"tags":["cuna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"olduvai","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Geolog\u00eda: \u00bfC\u00f3mo se denominan los conglomerados de grano fino?","timer":30,"tags":["geolog\u00eda","denominan","grano","fino"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"areniscas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Geolog\u00eda: \u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds se encuentra la Cueva del Mamut?","timer":30,"tags":["geolog\u00eda","pa\u00eds","cueva","mamut"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estados unidos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Geolog\u00eda: \u00bfEn qu\u00e9 periodos se divide el Paleozoico?","timer":30,"tags":["geolog\u00eda","periodos","divide","paleozoico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cambrico ordovicico silurico devonico carbonifero permico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Geolog\u00eda: \u00bfQu\u00e9 era fue anterior al Paleozoico?","timer":30,"tags":["geolog\u00eda","paleozoico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"precambrico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Geolog\u00eda: A la reacci\u00f3n del \u00e1cido carb\u00f3nico y los minerales se la denomina...","timer":30,"tags":["geolog\u00eda","\u00e1cido","minerales","denomina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carbonatacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Geolog\u00eda: Agregados de cristales paralelos implantados sobre grietas.","timer":30,"tags":["geolog\u00eda","cristales","paralelos","grietas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"drusas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Geolog\u00eda: Forma topogr\u00e1fica m\u00e1s importante de cuantas origina la acci\u00f3n erosiva de una corriente fluvial.","timer":30,"tags":["geolog\u00eda","forma","importante","origina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"valle","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Geolog\u00eda: Los torrentes que permanecen secos la mayor parte del a\u00f1o se denominan...","timer":30,"tags":["geolog\u00eda","a\u00f1o","denominan"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ramblas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Geolog\u00eda: Tipos de pliegues.","timer":30,"tags":["geolog\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"anticlinales y sinclinales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Geol\u00f3gicamente, qu\u00e9 ha sido hasta ahora lo m\u00e1s destacado del periodo Cuaternario.","timer":30,"tags":["destacado","periodo","cuaternario"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"glaciaciones","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ge\u00f3logo que busca en la superficie de la Tierra indicios que permitan localizar todo tipo de minerales.","timer":30,"tags":["superficie","tierra","minerales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"prospector","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Globo dirigible con barquilla.","timer":30,"tags":["globo","dirigible"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"zepelin","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Gotas de roc\u00edo congeladas que aparecen en las plantas cuando la temperatura baja de 0 \u00baC.","timer":30,"tags":["gotas","temperatura","\u00bac"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"escarcha","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Gr\u00e1fico formado por rect\u00e1ngulos de la misma base y cuya altura es proporcional a la cantidad que representa.","timer":30,"tags":["base","cuya","altura","cantidad","representa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"histograma","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Gran masa de hielo, normalmente en movimiento descendente, por acci\u00f3n de la gravedad, desde el \u00e1rea de acumulaci\u00f3n.","timer":30,"tags":["masa","hielo","normalmente","movimiento","gravedad","\u00e1rea","acumulaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"glaciar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Hacia d\u00f3nde parti\u00f3 la sonda espacial Parker en 2018.","timer":30,"tags":["sonda","espacial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sol","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Hay nubes en la Luna.","timer":30,"tags":["nubes","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"no","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Haz la cuenta: 109 + 208.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"317","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Hom\u00ednido de escasa estatura (hobbit fue apodado) descubierto en 2004 en una isla indonesia.","timer":30,"tags":["hom\u00ednido","descubierto","isla"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hombre de flores","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Hom\u00ednido que surgi\u00f3 hace unos 600.000 a\u00f1os y se extingui\u00f3 hace 250.000. Se le considera antepasado del Homo neanderthalensis.","timer":30,"tags":["hom\u00ednido","antepasado","homo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"homo heidelbergensis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Houston, tenemos un interrogante: \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o fue lanzado el Apolo 13?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","lanzado","apolo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1970","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ingeniero ingl\u00e9s (1797-1840) inventor de un tipo de l\u00e1mpara incandescente y el heliostato.","timer":30,"tags":["ingeniero","ingl\u00e9s","inventor","l\u00e1mpara"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"thomas drummond","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Injustamente su nombre no es muy recordado, pero sin su invento, el circuito integrado, no existir\u00eda ninguno de los dispositivos tecnol\u00f3gicos actuales.","timer":30,"tags":["invento","circuito","actuales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jack kilby","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Instrumento astron\u00f3mico que detecta ondas de radio usando una enorme antena parab\u00f3lica.","timer":30,"tags":["instrumento","astron\u00f3mico","ondas","radio","enorme","antena"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"radiotelescopio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Instrumento empleado antiguamente para medir la altura de las estrellas.","timer":30,"tags":["instrumento","empleado","antiguamente","altura","estrellas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"astrolabio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Instrumento \u00f3ptico t\u00edpico de laboratorio, para visualizar lo muy peque\u00f1o.","timer":30,"tags":["instrumento","\u00f3ptico","peque\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"microscopio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Instrumento que se usa para determinar la altura a la que se encuentra un objeto en relaci\u00f3n con un nivel fijo.","timer":30,"tags":["instrumento","determinar","altura","objeto","fijo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"altimetro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Instrumento que se usa para medir la elevaci\u00f3n angular de un rayo de luz proyectado sobre la base de una nube.","timer":30,"tags":["instrumento","angular","rayo","base","nube"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cielometro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Instrumento que se usa para obtener un registro de temperatura comparada con la profundidad (presi\u00f3n) del oc\u00e9ano. Se conoce como B.T.","timer":30,"tags":["instrumento","obtener","temperatura","profundidad","presi\u00f3n","oc\u00e9ano","conoce"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"batitermografo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Instrumento radioel\u00e9ctrico usado para detectar objetos lejanos y medir el rango de su ubicaci\u00f3n a partir del registro de un eco de energ\u00eda radioel\u00e9ctrica.","timer":30,"tags":["instrumento","usado","detectar","objetos","lejanos","rango","energ\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"radar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Instrumento usado para medir el vapor del agua contenido en la atm\u00f3sfera. Consiste en dos term\u00f3metros, un bulbo mojado y otro seco.","timer":30,"tags":["instrumento","usado","vapor","agua","contenido","atm\u00f3sfera","consiste","seco"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"psicrometro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Integral de 1\/(cos x)\u00b2.","timer":30,"tags":["integral","x\u00b2"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tg x","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Intervalo oscuro, de 4000 km de anchura, que separa dos de los anillos de Saturno.","timer":30,"tags":["intervalo","oscuro","km","anchura","separa","anillos","saturno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"division de cassini","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Invento creado en la \u00e9poca aut\u00e1rquica del franquismo como carburante sustituto del petr\u00f3leo.","timer":30,"tags":["invento","\u00e9poca","petr\u00f3leo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gasogeno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor de la m\u00e1quina de calcular con tarjetas perforadas, precursora de las calculadoras (apellido).","timer":30,"tags":["inventor","m\u00e1quina","calcular","calculadoras","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"babbage","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor de las pel\u00edculas de fotos y fundador de Kodak (apellido).","timer":30,"tags":["inventor","fotos","fundador","kodak","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eastman","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor del pararrayos.","timer":30,"tags":["inventor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"benjamin franklin","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inversa de la derivada.","timer":30,"tags":["inversa","derivada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"integral","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Investigaci\u00f3n aplicada de un modo directo y orientado al desarrollo de alguna t\u00e9cnica o producto.","timer":30,"tags":["desarrollo","t\u00e9cnica","producto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"investigacion aplicada","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Isla del Pac\u00edfico en la que se encuentran algunos de los m\u00e1s grandes telescopios del mundo, incluyendo el Keck.","timer":30,"tags":["isla","pac\u00edfico","encuentran","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hawai","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Jack Kilby invent\u00f3 este componente electr\u00f3nico, base fundamental de la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica.","timer":30,"tags":["invent\u00f3","componente","electr\u00f3nico","base","revoluci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"circuito integrado","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Jacob Schick patent\u00f3 en 1928 la primera en comercializarse.","timer":30,"tags":["patent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"afeitadora electrica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Justo antes de la popularizaci\u00f3n de los m\u00f3viles, en los a\u00f1os 1990, este dispositivo permit\u00eda recibir mensajes cortos.","timer":30,"tags":["m\u00f3viles","dispositivo","recibir"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"buscapersonas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Karl Benz fue el primero en fabricar, artesanalmente, y comercializar este invento.","timer":30,"tags":["karl","fabricar","invento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"automovil","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La antracita es una variedad de...","timer":30,"tags":["variedad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carbon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La antropolog\u00eda se divide en dos grupos:...","timer":30,"tags":["antropolog\u00eda","divide"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fisica y cultural","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La atm\u00f3sfera de Venus tiene un 96 por ciento de...","timer":30,"tags":["atm\u00f3sfera","venus"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dioxido de carbono","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La banda de radio FM va de los 87.5 a los .......... MHz.","timer":30,"tags":["banda","radio","fm","mhz"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"108","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La cantidad de vapor de agua que contiene el aire. Se confunde frecuentemente con la humedad relativa o punto de roc\u00edo.","timer":30,"tags":["cantidad","vapor","agua","aire","frecuentemente","humedad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"humedad absoluta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La curva abierta, intersecci\u00f3n de una superficie c\u00f3nica con un plano paralelo a una generatriz.","timer":30,"tags":["curva","intersecci\u00f3n","superficie","c\u00f3nica","paralelo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"parabola","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La derivada de 12x es...","timer":30,"tags":["derivada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"12","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La derivada de ln(x) es...","timer":30,"tags":["derivada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1\/x","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La escala de Beaufort de vientos nos dice que un viento de 6 a 11 km\/h se califica como...","timer":30,"tags":["escala","beaufort","vientos","viento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"muy flojo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La escala de Beaufort de vientos nos dice que un viento de 66 a 77 km\/h se califica como...","timer":30,"tags":["escala","beaufort","vientos","viento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"temporal fuerte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La escala de Beaufort de vientos nos dice que un viento de 91 a 104 km\/h se califica como...","timer":30,"tags":["escala","beaufort","vientos","viento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"temporal muy duro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La mayor parte de los minerales se encuentran formando...","timer":30,"tags":["minerales","encuentran","formando"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"filones","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La memoria EPROM es PROM que se puede...","timer":30,"tags":["eprom"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"borrar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La monta\u00f1a Mons Huygens es la m\u00e1s alta de...","timer":30,"tags":["monta\u00f1a","huygens"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la luna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La numeraci\u00f3n que usamos es ar\u00e1biga, pero \u00bfde qui\u00e9nes copiaron esta numeraci\u00f3n los \u00e1rabes?","timer":30,"tags":["numeraci\u00f3n","usamos","qui\u00e9nes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"indios","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La poblaci\u00f3n mundial... crece, est\u00e1 estabilizada o disminuye.","timer":30,"tags":["poblaci\u00f3n","mundial","crece"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"crece","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La porci\u00f3n s\u00f3lida de la Tierra formada por rocas se llama...","timer":30,"tags":["s\u00f3lida","tierra","formada","rocas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"litosfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La primera filmaci\u00f3n hecha en Espa\u00f1a (\"El entierro del general S\u00e1nchez Bregua\") data del a\u00f1o...","timer":30,"tags":["espa\u00f1a","general","a\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1897","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La ra\u00edz sexta de 4096 es...","timer":30,"tags":["ra\u00edz"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"4","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La segunda estrella m\u00e1s brillante de la constelaci\u00f3n de Perseus tiene este nombre \u00e1rabe.","timer":30,"tags":["estrella","brillante","constelaci\u00f3n","perseus","\u00e1rabe"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"algol","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La segunda generaci\u00f3n de misiles alemanes, V-2, se fabricaron en...","timer":30,"tags":["misiles","v2"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"peenem\u00fcnde","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La serie en la que cada t\u00e9rmino es igual a la suma de los dos anteriores recibe el nombre de sucesi\u00f3n de...","timer":30,"tags":["serie","t\u00e9rmino","suma","sucesi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fibonacci","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La sesentava parte de un minuto de arco.","timer":30,"tags":["minuto","arco"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"segundo de arco","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La suma de a y su complementario en \u00e1lgebra de Boole es...","timer":30,"tags":["suma","\u00e1lgebra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La suma de los divisores de 284 da 220 y la de los divisores de 220, 284, por eso a estos n\u00fameros se les llama...","timer":30,"tags":["suma","n\u00fameros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"numeros amigos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La suma de tres n\u00fameros da un total de 1615 y entre los dos primeros suman 783. \u00bfCu\u00e1l es el valor del tercero?","timer":30,"tags":["suma","n\u00fameros","suman","valor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"832","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La temperatura m\u00e1s alta registrada (a fecha de 2020) fue de 56,7 \u00baC, el 10 de julio de 1913, \u00bfen qu\u00e9 lugar?","timer":30,"tags":["temperatura","registrada","fecha","\u00bac","julio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"valle de la muerte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Lapso de 11 a\u00f1os durante el cual var\u00edan la cantidad de manchas, r\u00e1fagas y protuberancias solares.","timer":30,"tags":["var\u00edan","cantidad","manchas","protuberancias","solares"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ciclo solar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Las curvas c\u00f3nicas son: par\u00e1bola, hip\u00e9rbola, elipse y...","timer":30,"tags":["c\u00f3nicas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"circunferencia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Las leyes sobre qu\u00e9 fueron enunciadas por Kepler.","timer":30,"tags":["leyes","kepler"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"movimiento de los planetas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Las posiciones de los astros en la esfera celeste se pueden representar en un...","timer":30,"tags":["posiciones","astros","esfera","celeste","representar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mapa celeste","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Las rocas sedimentarias que proceden de las micas y feldespatos que componen los granitos se denominan...","timer":30,"tags":["rocas","sedimentarias","componen","denominan"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arcillas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Las terrazas y las zanjas de infiltraci\u00f3n protegen de la...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"erosion hidrica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"L\u00ednea m\u00e1s corta entre dos puntos sobre una superficie cualquiera.","timer":30,"tags":["corta","puntos","superficie","cualquiera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ortodromica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Lo contrario de la geoda.","timer":30,"tags":["contrario"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"drusa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Logaritmo de 1000000000000000000.","timer":30,"tags":["logaritmo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"18","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Logaritmo en base 10 de 0.","timer":30,"tags":["logaritmo","base"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"no existe","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Logaritmo en base 10 de 1.","timer":30,"tags":["logaritmo","base"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los copos de nieve siguen el patr\u00f3n de esta figura geom\u00e9trica.","timer":30,"tags":["nieve","figura","geom\u00e9trica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hexagono","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los cuatro sat\u00e9lites m\u00e1s grandes de J\u00fapiter son... (orden alfab\u00e9tico).","timer":30,"tags":["sat\u00e9lites","j\u00fapiter","orden","alfab\u00e9tico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calisto europa ganimedes io","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los descubridores de la estructura del ADN fueron Watson y Crick, pero \u00bfcu\u00e1l era la especialidad de Crick?","timer":30,"tags":["descubridores","estructura","watson"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fisica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los dos descubridores, en 1965, de la radiaci\u00f3n de fondo, prueba determinante para la demostraci\u00f3n de la teor\u00eda del Big Bang.","timer":30,"tags":["descubridores","radiaci\u00f3n","determinante","demostraci\u00f3n","teor\u00eda","big","bang"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arno penzias y robert wilson","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los minerales que se encuentran en la naturaleza en estado libre se denominan...","timer":30,"tags":["minerales","encuentran","naturaleza","estado","libre","denominan"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nativos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los n\u00fameros naturales no comprenden los n\u00fameros...","timer":30,"tags":["n\u00fameros","naturales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"negativos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los n\u00fameros primos cuya diferencia es 2 se llaman...","timer":30,"tags":["n\u00fameros","primos","cuya","diferencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"numeros gemelos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los planetas m\u00e1s alejados del Sol son gaseosos. \u00bfCu\u00e1l es el planeta gaseoso m\u00e1s cercano al Sol?","timer":30,"tags":["planetas","sol","planeta","gaseoso"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jupiter","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los primeros que volaron en globo fueron...","timer":30,"tags":["globo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un pato un gallo y un cordero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los tres tipos de eclipse de Sol son...","timer":30,"tags":["eclipse","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"total anular y parcial","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los tres \u00faltimos transbordadores espaciales que us\u00f3 la NASA (orden alfab\u00e9tico).","timer":30,"tags":["transbordadores","espaciales","nasa","orden","alfab\u00e9tico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"atlantis discovery endeavour","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Manifestaci\u00f3n visible de gotas de agua suspendidas en la atm\u00f3sfera en o cerca de la superficie de la tierra, reduciendo la visibilidad horizontal a menos de un kil\u00f3metro.","timer":30,"tags":["visible","gotas","agua","suspendidas","atm\u00f3sfera","superficie","tierra","visibilidad","horizontal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"neblina","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mapa o cuadro que muestra las condiciones meteorol\u00f3gicas y atmosf\u00e9ricas presentes en una zona geogr\u00e1fica.","timer":30,"tags":["mapa","condiciones","atmosf\u00e9ricas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carta sinoptica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Masa (Tierra = 1) de Marte =...","timer":30,"tags":["masa","tierra","marte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0,11","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Masa (Tierra = 1) de Urano =...","timer":30,"tags":["masa","tierra","urano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"14,5","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Masa (Tierra = 1) de Venus =...","timer":30,"tags":["masa","tierra","venus"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0,82","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Masa usada en la construcci\u00f3n mezcla de cemento, arena y agua.","timer":30,"tags":["masa","mezcla","cemento","arena","agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mortero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Matem\u00e1tico alem\u00e1n considerado como el oponente al genio ingl\u00e9s de Newton.","timer":30,"tags":["matem\u00e1tico","alem\u00e1n","considerado","genio","ingl\u00e9s","newton"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"leibniz","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Material aislante muy utilizado en placas de circuito impreso, antes de la fibra de vidrio.","timer":30,"tags":["material","utilizado","placas","circuito","impreso","fibra","vidrio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"baquelita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Material hecho de arcilla, mezclado con arena fina y cal.","timer":30,"tags":["material","arcilla","arena"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gres","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Matriz de...","timer":30,"tags":["matriz"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gauss","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Medida de la opacidad de la atm\u00f3sfera, y por lo tanto, es la distancia mayor desde la que uno puede observar objetos prominentes con el uso de la visi\u00f3n normal.","timer":30,"tags":["atm\u00f3sfera","distancia","observar","objetos","uso","visi\u00f3n","normal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"visibilidad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Meteorito rocoso, o un fragmento de este, que contiene part\u00edculas esf\u00e9ricas peque\u00f1as llamadas c\u00f3ndrulos.","timer":30,"tags":["meteorito","part\u00edculas","esf\u00e9ricas","llamadas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"condrita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"M\u00e9todo de obtener conclusiones formulando hip\u00f3tesis que han de ser comprobadas experimentalmente.","timer":30,"tags":["obtener","hip\u00f3tesis"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"razonamiento deductivo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mezcla de gases que conforman la atm\u00f3sfera de la Tierra.","timer":30,"tags":["mezcla","gases","atm\u00f3sfera","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aire","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mineral de cobre de color rojo.","timer":30,"tags":["mineral","cobre","rojo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuprita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mineral formado principalmente por sulfuro de cinc.","timer":30,"tags":["mineral","sulfuro","cinc"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"esfalerita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Minerales: \u00bfA qu\u00e9 grupo pertenece la albita?","timer":30,"tags":["minerales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"feldespatos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Minerales: \u00bfC\u00f3mo se llama el carbonato c\u00e1lcico cristalizado en el sistema ortorr\u00f3mbico?","timer":30,"tags":["minerales","carbonato","c\u00e1lcico","cristalizado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aragonito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Minerales: \u00bfC\u00f3mo se llama el fosfato de calcio cristalizado en el sistema hexagonal?","timer":30,"tags":["minerales","calcio","cristalizado","hexagonal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"apatito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Minerales: \u00bfC\u00f3mo se llama el \u00f3xido de aluminio dur\u00ediiiiiisimo (9\u00ba en la escala Mohs)?","timer":30,"tags":["minerales","\u00f3xido","aluminio","escala","mohs"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"corindon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Minerales: \u00bfC\u00f3mo se llama el sulfuro de cinc que cristaliza en el sistema c\u00fabico?","timer":30,"tags":["minerales","sulfuro","cinc","cristaliza","c\u00fabico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"blenda","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Minerales: \u00bfC\u00f3mo se llama el sulfuro de hierro cristalizado en el sistema c\u00fabico?","timer":30,"tags":["minerales","sulfuro","hierro","cristalizado","c\u00fabico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pirita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Minerales: Al di\u00f3xido de esta\u00f1o se le denomina...","timer":30,"tags":["minerales","di\u00f3xido","denomina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"casiterita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Minerales: Al sulfato c\u00e1lcico sin hidratar se le denomina...","timer":30,"tags":["minerales","sulfato","c\u00e1lcico","denomina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"anhidrita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Minerales: Al sulfuro de antimonio se le denomina...","timer":30,"tags":["minerales","sulfuro","antimonio","denomina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"antimonita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mintaka, Betelgeuse, Rigel y Eta Orionis tienen en com\u00fan... qu\u00e9 constelaci\u00f3n.","timer":30,"tags":["betelgeuse","orionis","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"orion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Misi\u00f3n de la ESA que en 2014 logr\u00f3 el hito de colocar un m\u00f3dulo cient\u00edfico en un cometa.","timer":30,"tags":["logr\u00f3","m\u00f3dulo","cometa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rosetta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Motor de combusti\u00f3n interna con pist\u00f3n rotatorio (no necesita bielas).","timer":30,"tags":["motor","combusti\u00f3n","interna","pist\u00f3n","necesita"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"wankel","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Movimiento del viento que resulta en una expulsi\u00f3n horizontal de aire desde una regi\u00f3n espec\u00edfica.","timer":30,"tags":["movimiento","viento","resulta","horizontal","aire","espec\u00edfica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"divergencia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Movimiento horizontal del aire m\u00e1s fr\u00edo hacia un lugar. Contrasta con la advecci\u00f3n c\u00e1lida.","timer":30,"tags":["movimiento","horizontal","aire","fr\u00edo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"adveccion fria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Movimiento horizontal del aire tibio en direcci\u00f3n a un lugar espec\u00edfico. Contrasta con la advecci\u00f3n fr\u00eda.","timer":30,"tags":["movimiento","horizontal","aire","tibio","direcci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"adveccion calida","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Movimientos de la Tierra.","timer":30,"tags":["tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rotacion traslacion precesion y nutacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Movimientos desordenados del aire compuestos por peque\u00f1os remolinos que se trasladan en las corrientes de aire.","timer":30,"tags":["aire","peque\u00f1os"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"turbulencias","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Naciones creadoras del Concorde.","timer":30,"tags":["concorde"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"francia y reino unido","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"NASA en peque\u00f1itor...: \u00bfQu\u00e9 es la ESA?","timer":30,"tags":["nasa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"agencia espacial europea","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nave espacial tripulada por Aldrin, Armstrong y Collins.","timer":30,"tags":["nave","espacial","tripulada","aldrin","armstrong"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"apolo 11","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nic\u00e9phore Ni\u00e9pce hizo la primera de la historia en 1827.","timer":30,"tags":["historia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fotografia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nivel inferior de los oc\u00e9anos donde jam\u00e1s llega la luz y las presiones alcanzan centenares de atm\u00f3sferas.","timer":30,"tags":["inferior","oc\u00e9anos","jam\u00e1s","presiones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"zona abisal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"No existen tres enteros x, y, z tal que x^n+y^n=z^n si n>2. \u00bfQu\u00e9 teorema es?","timer":30,"tags":["enteros","x","teorema"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ultimo teorema de fermat","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"No fue Casio. \u00bfQu\u00e9 empresa comercializ\u00f3 en 1970 el primer reloj de pulsera digital?","timer":30,"tags":["comercializ\u00f3","reloj","digital"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pulsar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre completo del descubridor del cometa Halley.","timer":30,"tags":["descubridor","cometa","halley"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"edmund halley","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre dado al conjunto de formaciones del per\u00edodo aluvial.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aluvium","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre dado al cuerpo engendrado por la revoluci\u00f3n de un c\u00edrculo alrededor de una recta exterior a \u00e9l.","timer":30,"tags":["revoluci\u00f3n","c\u00edrculo","recta","exterior"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bocel","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre dado en una divisi\u00f3n al n\u00famero que se divide por otro.","timer":30,"tags":["divisi\u00f3n","n\u00famero","divide"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dividendo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de la constelaci\u00f3n del hemisferio austral situada al sur de Scorpius.","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","hemisferio","austral","situada","sur","scorpius"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ara","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de la constelaci\u00f3n del hemisferio septentrional entre Bootes y Leo.","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","hemisferio","septentrional","bootes","leo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"coma berenices","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de la estrella Alfa Carinae, la segunda m\u00e1s brillante del firmamento.","timer":30,"tags":["estrella","alfa","brillante"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"canopus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de la estrella de luz roja m\u00e1s intensa de la constelaci\u00f3n de Ori\u00f3n.","timer":30,"tags":["estrella","roja","constelaci\u00f3n","ori\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"betelgeuse","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de la primera sonda espacial que abandon\u00f3 el Sistema Solar.","timer":30,"tags":["sonda","espacial","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pioneer 10","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de la sonda europea lanzada en 1985 para estudiar el cometa Halley.","timer":30,"tags":["sonda","europea","lanzada","estudiar","cometa","halley"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"giotto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de las letras m y n en la ecuaci\u00f3n y=mx+n.","timer":30,"tags":["letras","ecuaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pendiente y ordenada en el origen","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de las rocas formadas a partir de magma que se enfr\u00eda en el interior de la corteza terrestre.","timer":30,"tags":["rocas","formadas","magma","enfr\u00eda","interior","corteza","terrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"plutonicas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de los logaritmos de base e.","timer":30,"tags":["logaritmos","base"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"neperianos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de un pionero (junto con su hermano) de la aviaci\u00f3n.","timer":30,"tags":["pionero","aviaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"orville wright","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de una famosa luna de Urano.","timer":30,"tags":["famosa","luna","urano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"miranda","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del avi\u00f3n monoplaza, de una turbina, usado por los japoneses durante la II Guerra Mundial.","timer":30,"tags":["avi\u00f3n","usado","japoneses","guerra","mundial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"zero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del avi\u00f3n ruso m\u00e1s famoso.","timer":30,"tags":["avi\u00f3n","ruso"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mig 29","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del cuadril\u00e1tero con todos los lados desiguales.","timer":30,"tags":["cuadril\u00e1tero","lados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"trapezoide","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del planeta cuya atm\u00f3sfera est\u00e1 compuesta, en parte, de \u00e1cido sulf\u00farico.","timer":30,"tags":["planeta","cuya","atm\u00f3sfera","compuesta","\u00e1cido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"venus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del reloj de agua.","timer":30,"tags":["reloj","agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"clepsidra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del sat\u00e9lite de J\u00fapiter cuya superficie es una capa de hielo.","timer":30,"tags":["sat\u00e9lite","j\u00fapiter","cuya","superficie","capa","hielo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"europa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del s\u00f3lido de 8 caras que siendo regular est\u00e1 formado por tri\u00e1ngulos equil\u00e1teros.","timer":30,"tags":["s\u00f3lido","caras","regular","tri\u00e1ngulos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"octaedro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en lat\u00edn de la constelaci\u00f3n \u00c1guila.","timer":30,"tags":["lat\u00edn","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aquila","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en lat\u00edn de la constelaci\u00f3n Ballena.","timer":30,"tags":["lat\u00edn","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cetus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en lat\u00edn de la constelaci\u00f3n Comp\u00e1s.","timer":30,"tags":["lat\u00edn","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"circinus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en lat\u00edn de la constelaci\u00f3n de Buril.","timer":30,"tags":["lat\u00edn","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"caelum","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en lat\u00edn de la constelaci\u00f3n de Cefeo.","timer":30,"tags":["lat\u00edn","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cepheus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en lat\u00edn de la constelaci\u00f3n de Corona Austral.","timer":30,"tags":["lat\u00edn","constelaci\u00f3n","austral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"corona australis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en lat\u00edn de la constelaci\u00f3n de Cuervo.","timer":30,"tags":["lat\u00edn","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"corvus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en lat\u00edn de la constelaci\u00f3n de Escorpi\u00f3n.","timer":30,"tags":["lat\u00edn","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"scorpius","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en lat\u00edn de la constelaci\u00f3n de la Flecha.","timer":30,"tags":["lat\u00edn","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sagitta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en lat\u00edn de la constelaci\u00f3n de Lince.","timer":30,"tags":["lat\u00edn","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lynx","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en lat\u00edn de la constelaci\u00f3n de Ofiuco.","timer":30,"tags":["lat\u00edn","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ophiuchus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en lat\u00edn de la constelaci\u00f3n de Pez Austral.","timer":30,"tags":["lat\u00edn","constelaci\u00f3n","pez","austral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"piscis austrinus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en lat\u00edn de la constelaci\u00f3n de Sagitario.","timer":30,"tags":["lat\u00edn","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sagittarius","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en lat\u00edn de la constelaci\u00f3n de Unicornio.","timer":30,"tags":["lat\u00edn","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"monoceros","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en lat\u00edn de la constelaci\u00f3n del Octante.","timer":30,"tags":["lat\u00edn","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"octans","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en lat\u00edn de la constelaci\u00f3n Jirafa.","timer":30,"tags":["lat\u00edn","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"camelopardalis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en lat\u00edn de la constelaci\u00f3n Liebre.","timer":30,"tags":["lat\u00edn","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lepus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en lat\u00edn de la constelaci\u00f3n Ret\u00edculo.","timer":30,"tags":["lat\u00edn","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"reticulum","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre espa\u00f1ol de la constelaci\u00f3n Bootes.","timer":30,"tags":["espa\u00f1ol","constelaci\u00f3n","bootes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"boyero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre gen\u00e9rico de la 'uralita'.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fibrocemento","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre latino de la constelaci\u00f3n Pez Volador.","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","pez"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"volans","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre popular de lo que en meteorolog\u00eda se designa con las siglas DANA.","timer":30,"tags":["meteorolog\u00eda","siglas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gota fria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre propio de la estrella Alfa Geminorum.","timer":30,"tags":["estrella","alfa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"castor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre que reciben dos tri\u00e1ngulos rect\u00e1ngulos con un \u00e1ngulo igual.","timer":30,"tags":["tri\u00e1ngulos","\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"semejantes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre que se da al n\u00facleo externo terrestre por su composici\u00f3n de n\u00edquel y hierro.","timer":30,"tags":["n\u00facleo","externo","terrestre","composici\u00f3n","hierro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nife","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nos encontramos en la era Cenozoica, periodo Cuaternario, \u00bfpero en qu\u00e9 \u00e9poca?","timer":30,"tags":["encontramos","cenozoica","periodo","cuaternario","\u00e9poca"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"holoceno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nube cirriforme de crecimiento vertical que parece una s\u00e1bana delgada compuesta de copos blancos que le dan un efecto ondulante.","timer":30,"tags":["nube","vertical","compuesta","efecto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cirrocumulo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nube compuesta por elementos aplanados, gruesos, grises y aglobados. Este g\u00e9nero de nubosidad media est\u00e1 conformado principalmente por gotas de agua.","timer":30,"tags":["nube","compuesta","elementos","g\u00e9nero","media","gotas","agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"altocumulo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nube de altura media compuesta por gotitas de agua y algunas veces de hielo cristalizado. En latitudes medias, la base de estas nubes se encuentra entre los 4000 y los 6000 metros de altitud.","timer":30,"tags":["nube","altura","media","compuesta","agua","hielo","cristalizado","latitudes","medias","base","nubes","metros","altitud"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"altoestrato","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nube de desarrollo vertical, casi siempre coronada por una nube cirriforme en forma de yunque. Se le llama tambi\u00e9n nube de tormenta y frecuentemente viene acompa\u00f1ada por fuertes lluvias, rayos, truenos y algunas veces con granizo, tornados...","timer":30,"tags":["nube","desarrollo","vertical","forma","frecuentemente","fuertes","lluvias","rayos","granizo","tornados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cumulonimbo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nube de gas con estrellas en formaci\u00f3n.","timer":30,"tags":["nube","gas","estrellas","formaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nebulosa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nube de gas en expansi\u00f3n alrededor del n\u00facleo de una estrella.","timer":30,"tags":["nube","gas","expansi\u00f3n","n\u00facleo","estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nebulosa planetaria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nubes transparentes formadas por cristales de hielo dispersos, que evolucionan a gran altura, aproximadamente 10.000 metros.","timer":30,"tags":["nubes","formadas","cristales","hielo","altura","metros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cirros","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"N\u00facleo central y muy denso del globo terr\u00e1queo.","timer":30,"tags":["n\u00facleo","globo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"barisfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"N\u00famero de caras de un heptaedro.","timer":30,"tags":["n\u00famero","caras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"siete","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"N\u00famero de lunas conocidas de Neptuno (a 2017, en n\u00fameros).","timer":30,"tags":["n\u00famero","lunas","conocidas","neptuno","n\u00fameros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"14","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"N\u00famero de p\u00edxeles en vertical que caracteriza a la TV o v\u00eddeo en alta definici\u00f3n (HD).","timer":30,"tags":["n\u00famero","vertical","caracteriza","tv","v\u00eddeo","definici\u00f3n","hd"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1080","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"N\u00famero siguiente en la sucesi\u00f3n: 1-1-2-3-5-8-13...","timer":30,"tags":["n\u00famero","sucesi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"21","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"N\u00fameros complejos: Z1 = 3 + 4i. \u00bfCu\u00e1nto vale el m\u00f3dulo de Z1?","timer":30,"tags":["n\u00fameros","complejos","vale","m\u00f3dulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"5","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Objeto de estudio de los cognitivistas.","timer":30,"tags":["objeto","estudio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la mente","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Olv\u00eddate de la calculadora: \u00bfIntegral de e?","timer":30,"tags":["calculadora","integral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"e","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Organismo espa\u00f1ol encargado de la investigaci\u00f3n aeroespacial, nuestra NASA, vamos.","timer":30,"tags":["organismo","espa\u00f1ol","aeroespacial","nasa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"inta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Organismo oficial que se ocup\u00f3, hasta 2008, de la meteorolog\u00eda en Espa\u00f1a.","timer":30,"tags":["organismo","meteorolog\u00eda","espa\u00f1a"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"instituto nacional de meteorologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Padre del estructuralismo.","timer":30,"tags":["padre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ferdinand de saussure","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Pan y pan y medio, dos panes y cinco medios panes, \u00bfcu\u00e1ntos panes son?","timer":30,"tags":["medio","medios"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"siete","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Par\u00e1metro de secci\u00f3n c\u00f3nica que se desv\u00eda del c\u00edrculo perfecto.","timer":30,"tags":["secci\u00f3n","c\u00f3nica","c\u00edrculo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"excentricidad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Parte de un equipo de m\u00fasica que reproduce y graba cassettes.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pletina","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Parte de un motor a reacci\u00f3n que no existe en un estatorreactor.","timer":30,"tags":["motor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"compresor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Parte de una ampliadora o proyector que aloja la bombilla o fuente luminosa.","timer":30,"tags":["bombilla","fuente","luminosa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"caja de luz","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Parte de una radio o televisor que permite variar la frecuencia de recepci\u00f3n para cambiar de emisora o canal.","timer":30,"tags":["radio","frecuencia","cambiar","canal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sintonizador","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Parte frontal de una masa de aire tibio que avanza para reemplazar a una masa de aire fr\u00edo que retrocede.","timer":30,"tags":["frontal","masa","aire","tibio","fr\u00edo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"frente calido","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Part\u00edcula sobre la que se produce la condensaci\u00f3n del vapor de agua existente en la atm\u00f3sfera.","timer":30,"tags":["produce","condensaci\u00f3n","vapor","agua","existente","atm\u00f3sfera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nucleo de condensacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Paso de un frente sobre un \u00e1rea espec\u00edfica de la superficie.","timer":30,"tags":["paso","frente","\u00e1rea","espec\u00edfica","superficie"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paso frontal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Paso sucesivo de la Tierra por un punto determinado de su \u00f3rbita. Su duraci\u00f3n es de 365,25964 d\u00edas.","timer":30,"tags":["paso","tierra","determinado","\u00f3rbita","duraci\u00f3n","d\u00edas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"a\u00f1o anomalistico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Peque\u00f1as galaxias irregulares a entre 160000 y 190000 a\u00f1os luz de la V\u00eda L\u00e1ctea.","timer":30,"tags":["galaxias","v\u00eda","l\u00e1ctea"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nubes de magallanes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Peque\u00f1as part\u00edculas de tierra u otra materia suspendidas en el aire.","timer":30,"tags":["part\u00edculas","tierra","u","materia","suspendidas","aire"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"polvo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Perforaci\u00f3n o excavaci\u00f3n realizada para obtener informaci\u00f3n sobre el suelo o el sustrato.","timer":30,"tags":["realizada","obtener","informaci\u00f3n","suelo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calicata","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Periodo de 225 millones de a\u00f1os, lo que tarda el Sistema Solar en dar una vuelta a la galaxia.","timer":30,"tags":["periodo","millones","tarda","solar","vuelta","galaxia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"a\u00f1o galactico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Periodo orbital (a\u00f1o del planeta) de Urano.","timer":30,"tags":["periodo","orbital","a\u00f1o","planeta","urano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"84 a\u00f1os","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Personaje infantil que da nombre a la zona orbital de una estrella en la que es posible la existencia de agua.","timer":30,"tags":["orbital","estrella","agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ricitos de oro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Pi con 14 decimales.","timer":30,"tags":["pi","decimales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"3,14159265358979","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Piedra preciosa, variedad mineral del corind\u00f3n. Su color var\u00eda del rojo ros\u00e1ceo hasta un rojo p\u00farpura oscuro, llamado sangre de paloma.","timer":30,"tags":["piedra","preciosa","variedad","mineral","corind\u00f3n","rojo","oscuro","llamado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rubi","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Pieza giratoria con forma de flecha que indica la direcci\u00f3n del viento.","timer":30,"tags":["forma","direcci\u00f3n","viento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"veleta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Planeta enano descubierto en 2005, de tama\u00f1o similar Plut\u00f3n, pero su afelio dobla al de \u00e9ste.","timer":30,"tags":["planeta","enano","descubierto","tama\u00f1o","similar","plut\u00f3n","afelio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eris","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Planeta marciano.","timer":30,"tags":["planeta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"marte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Planeta m\u00e1s brillante que puede observarse en noche cerrada... cuando est\u00e1 visible.","timer":30,"tags":["planeta","brillante","noche","cerrada","visible"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jupiter","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Planeta m\u00e1s cercano a la Tierra.","timer":30,"tags":["planeta","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"marte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Planeta m\u00e1s cercano a Plut\u00f3n.","timer":30,"tags":["planeta","plut\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"neptuno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Poliedro con 4 caras triangulares.","timer":30,"tags":["poliedro","caras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tetraedro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Poliedro regular de 12 caras.","timer":30,"tags":["poliedro","regular","caras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dodecaedro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Pol\u00edgono de once lados.","timer":30,"tags":["pol\u00edgono","lados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"endecagono","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Pol\u00edgonos: \u00bfCu\u00e1ntos lados tiene un pentaquismiriohexaquisquiliotetracosiohexacontapent\u00e1gono?","timer":30,"tags":["pol\u00edgonos","lados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"56465","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Polinomios: (x - 2)(x + 4)(x - 3). \u00bfCu\u00e1les son las ra\u00edces del polinomio (Darlas respectivamente sin comas, ej.: 7 -2 -10)?","timer":30,"tags":["x","2x","ra\u00edces","polinomio","ej"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2 -4 3","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Por la acci\u00f3n de qu\u00e9 se forman los minerales conocidos como fulguritas.","timer":30,"tags":["minerales","conocidos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rayos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Posici\u00f3n de la \u00f3rbita terrestre m\u00e1s alejada del Sol (152 millones de km).","timer":30,"tags":["posici\u00f3n","\u00f3rbita","terrestre","sol","millones","km"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"afelio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Precipitaci\u00f3n de part\u00edculas de agua l\u00edquida en forma de gotas de di\u00e1metro mayor de 0,5 mm.","timer":30,"tags":["precipitaci\u00f3n","part\u00edculas","agua","forma","gotas","di\u00e1metro","mm"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lluvia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Precipitaci\u00f3n desde una nube convectiva que se presenta y termina repentinamente, con cambios de intensidad y estado del cielo. Se presenta en forma de lluvia, nieve o hielo.","timer":30,"tags":["precipitaci\u00f3n","nube","presenta","intensidad","estado","cielo","forma","lluvia","nieve","hielo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aguacero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Precipitaci\u00f3n en forma de peque\u00f1\u00edsimas gotas de agua con di\u00e1metros menores de 0,5 mil\u00edmetros. Cae desde nubes estratos y se la asocia generalmente con la poca visibilidad y la neblina.","timer":30,"tags":["precipitaci\u00f3n","forma","gotas","agua","mil\u00edmetros","cae","nubes","asocia","generalmente","visibilidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"llovizna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Pregunta r\u00e1pida: \u00bf1 - 1?","timer":30,"tags":["r\u00e1pida"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Primer avi\u00f3n a reacci\u00f3n operativo de la historia (\u00a1No hace falta que pong\u00e1is el fabricante!).","timer":30,"tags":["avi\u00f3n","operativo","historia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"me-262","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Primer buque del mundo propulsado por energ\u00eda nuclear.","timer":30,"tags":["buque","mundo","energ\u00eda","nuclear"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nautilus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Primer per\u00edodo de la era Paleozoica (hace de 570 a 510 millones de a\u00f1os de antig\u00fcedad).","timer":30,"tags":["millones","antig\u00fcedad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cambrico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Primer sat\u00e9lite artificial lanzado al espacio.","timer":30,"tags":["sat\u00e9lite","artificial","lanzado","espacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sputnik 1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Primer transbordador espacial de la NASA, cuyas misiones comenzaron en 1981.","timer":30,"tags":["transbordador","espacial","nasa","cuyas","misiones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"columbia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Primera de las dos coordenadas cartesianas de un punto en el plano.","timer":30,"tags":["coordenadas","cartesianas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"abscisa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Primera estaci\u00f3n orbital estadounidense.","timer":30,"tags":["estaci\u00f3n","orbital","estadounidense"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"skylab","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Primera mujer en el espacio (junio de 1963).","timer":30,"tags":["mujer","espacio","junio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"valentina tereshkova","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Principal base rusa de lanzamientos espaciales, en Kazajst\u00e1n.","timer":30,"tags":["base","rusa","espaciales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"baikonur","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Proceso de formaci\u00f3n o intensificaci\u00f3n de un frente. Ocurre cuando dos masas adyacentes de aire de diferente densidad y temperatura se unen por efecto del viento existente creando un frente.","timer":30,"tags":["proceso","formaci\u00f3n","frente","ocurre","masas","adyacentes","aire","densidad","temperatura","unen","efecto","viento","existente","creando"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"frontogenesis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Proceso mediante el cual las gotas de agua dentro de una nube chocan entre s\u00ed formando gotas de un tama\u00f1o mayor.","timer":30,"tags":["proceso","gotas","agua","nube","formando","tama\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"coalescencia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Proceso que mantiene luminosas las estrellas durante miles de millones de a\u00f1os.","timer":30,"tags":["proceso","mantiene","estrellas","miles","millones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fusion nuclear","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Proceso qu\u00edmico que transforma la plata met\u00e1lica negra que forma la imagen fotogr\u00e1fica en un compuesto casi invisible.","timer":30,"tags":["proceso","qu\u00edmico","plata","forma","imagen","fotogr\u00e1fica","compuesto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"blanqueo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Proceso susceptible a una cierta probabilidad.","timer":30,"tags":["proceso","cierta","probabilidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"proceso estocastico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Producido por una nube cumulonimbus, es un evento de corta duraci\u00f3n en la microescala caracterizado por truenos, rel\u00e1mpagos, etc.","timer":30,"tags":["producido","nube","evento","corta","duraci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tormenta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Promedio de lecturas de temperatura tomadas durante un per\u00edodo de tiempo determinado. Por lo general es el promedio entre las temperaturas m\u00e1xima y m\u00ednima.","timer":30,"tags":["promedio","temperatura","tiempo","determinado","general","temperaturas","m\u00e1xima","m\u00ednima"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"temperatura media","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Proposici\u00f3n evidente que no necesita demostraci\u00f3n.","timer":30,"tags":["proposici\u00f3n","necesita","demostraci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"axioma","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Provincia en la que se encuentra el yacimiento paleontol\u00f3gico de Atapuerca.","timer":30,"tags":["provincia","yacimiento","atapuerca"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"burgos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Proyecto europeo similar al GPS americano.","timer":30,"tags":["proyecto","europeo","similar","gps","americano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galileo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Punto en que la \u00f3rbita de un planeta alcanza su m\u00e1xima lejan\u00eda con respecto al Sol.","timer":30,"tags":["\u00f3rbita","planeta","m\u00e1xima","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"afelio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Puntos blancos aleatorios que se visualizaban en la pantalla de los televisores anal\u00f3gicos a modo de interferencias, y que evidenciaban una d\u00e9bil intensidad de la se\u00f1al.","timer":30,"tags":["puntos","televisores","intensidad","se\u00f1al"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nieve","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Puntos m\u00e1s alejado y m\u00e1s pr\u00f3ximo de la \u00f3rbita de un cuerpo con el Sol.","timer":30,"tags":["puntos","alejado","\u00f3rbita","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"afelio y perihelio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Qu\u00e9 prefijo del S.I. multiplica las unidades por un bill\u00f3n (10\u00b9\u00b2).","timer":30,"tags":["prefijo","unidades","bill\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ra\u00edz cuadrada de 100.000.000.","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"10000","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ra\u00edz cuadrada de 123456 elevado al cuadrado.","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada","elevado","cuadrado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"123456","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ra\u00edz cuadrada de 1296.","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"36","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ra\u00edz cuadrada de 25.","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"5","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ra\u00edz cuadrada de 361.","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"19","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ra\u00edz cuadrada de 400.","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"20","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ra\u00edz cuadrada de 81.","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"9","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ra\u00edz cuadrada de 9.","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"3","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ra\u00edz cuadrada de 900.","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"30","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ra\u00edz cuadrada de cuatro.","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ra\u00edz cuadrada de dos es lo mismo que...","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dos elevado a un medio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ra\u00edz c\u00fabica de 8.","timer":30,"tags":["ra\u00edz","c\u00fabica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"R\u00e1pida ca\u00edda de la temperatura hasta llegar a una temperatura que impone la necesidad de impartir protecci\u00f3n especial a la agricultura, la industria, el comercio o las actividades sociales.","timer":30,"tags":["r\u00e1pida","temperatura","agricultura"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ola de frio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"R\u00e1pido: \u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 1000000?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1000","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Recipiente de cierre estanco capaz de resistir presiones superiores a la atmosf\u00e9rica.","timer":30,"tags":["presiones","atmosf\u00e9rica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"autoclave","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Redondeando a dos decimales, \u00bfa cu\u00e1ntos p\u00e1rsecs corresponde un a\u00f1o luz?","timer":30,"tags":["redondeando","decimales","a\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0,31","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Redondeando a enteros, \u00bfcu\u00e1ntos d\u00edas terrestres tarda Venus en dar una vuelta alrededor del Sol?","timer":30,"tags":["redondeando","enteros","d\u00edas","terrestres","tarda","venus","vuelta","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"225","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Redondeando a un decimal, \u00bfcu\u00e1ntas horas tarda la luz del Sol en llegar a Plut\u00f3n?","timer":30,"tags":["redondeando","decimal","horas","tarda","sol","plut\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"5,5","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Redondeando a un decimal, \u00bfcu\u00e1nto tarda la Luna en orbitar alrededor de la Tierra?","timer":30,"tags":["redondeando","decimal","tarda","luna","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"27,3 dias","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Redondeando a un decimal, periodo de rotaci\u00f3n de la Luna sobre su eje.","timer":30,"tags":["redondeando","decimal","periodo","rotaci\u00f3n","luna","eje"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"27,3 dias","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Redondeando, distancia media al Sol (en millones de km) de Neptuno.","timer":30,"tags":["redondeando","distancia","media","sol","millones","km","neptuno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"4500","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Regi\u00f3n en forma de anillo que est\u00e1 entre 37 y 59 unidades astron\u00f3micas del Sol. All\u00ed se encuentran gran parte de los n\u00facleos de los cometas de per\u00edodos cortos.","timer":30,"tags":["forma","anillo","unidades","astron\u00f3micas","sol","encuentran","cometas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cinturon de kuiper","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Regiones que circundan la Tierra donde existen part\u00edculas de alta energ\u00eda atrapadas por el campo magn\u00e9tico terrestre. Las part\u00edculas atrapadas provienen del viento solar.","timer":30,"tags":["regiones","tierra","part\u00edculas","energ\u00eda","campo","magn\u00e9tico","terrestre","provienen","viento","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cinturones de van allen","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Rejilla de l\u00edneas que se pone en los mapas de las estrellas, parecida a la rejilla de longitud y latitud que se pone en los mapas de la Tierra.","timer":30,"tags":["l\u00edneas","estrellas","longitud","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"coordenadas celestes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Relaci\u00f3n aritm\u00e9tica descubierta en 1766 para las distancias de los planetas (excepto Urano y Plut\u00f3n) al Sol.","timer":30,"tags":["aritm\u00e9tica","descubierta","distancias","planetas","urano","plut\u00f3n","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ley de titius-bode","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Relaci\u00f3n infinitesimal entre la variaci\u00f3n de una funci\u00f3n y la variaci\u00f3n de la variable independiente.","timer":30,"tags":["infinitesimal","funci\u00f3n","variable"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"derivada","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Residuo, tambi\u00e9n usado como combustible, de la destilaci\u00f3n del carb\u00f3n mineral.","timer":30,"tags":["usado","combustible","carb\u00f3n","mineral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"coque","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Respuesta en letra: [((102 + 3) \u00b7 8) - 5] \/ 5.","timer":30,"tags":["respuesta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ciento sesenta y siete","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Respuesta occidental a los cohetes rusos SS-20.","timer":30,"tags":["respuesta","occidental","cohetes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pershing","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Resultado de 111111111 \u00b7 111111111.","timer":30,"tags":["resultado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"12345678987654321","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Resultado en binario: 2 + 2 =...","timer":30,"tags":["resultado","binario"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"100","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"R\u00edos de lava.","timer":30,"tags":["lava"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"coladas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Roca metam\u00f3rfica en la que los minerales se han separado en capas paralelas, creando una estructura laminar o de bandas.","timer":30,"tags":["roca","metam\u00f3rfica","minerales","capas","paralelas","creando","estructura","laminar","bandas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gneis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Rub\u00ed de color morado.","timer":30,"tags":["rub\u00ed"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"balaje","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sabiendo que 2 gallinas valen 4,57 \u0080, \u00bfcu\u00e1nto valdr\u00e1n 27 gallinas?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"61,695","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Salida y puesta del sol.","timer":30,"tags":["salida","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"orto y ocaso","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Se denomina al agua en estado gaseoso. Es uno de los componentes m\u00e1s importantes de la atm\u00f3sfera.","timer":30,"tags":["denomina","agua","estado","gaseoso","componentes","importantes","atm\u00f3sfera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"vapor de agua","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Se dice del papel que ha sido sometido a un tratamiento que le da mayor brillo.","timer":30,"tags":["papel","brillo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"satinado","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Se le considera padre de la sociolog\u00eda.","timer":30,"tags":["padre","sociolog\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"auguste comte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Se piensa que la estructura interna de la Tierra est\u00e1 constituida por un n\u00facleo interno de...","timer":30,"tags":["estructura","interna","tierra","constituida","n\u00facleo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"niquel y hierro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Se usa para cambiar de voltaje una corriente alterna. Por ejemplo, de 220 V a 5 V.","timer":30,"tags":["cambiar","voltaje","v"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"transformador","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sea f continua en [a,b] tal que el producto de f(a) por f(b) sea negativo. Entonces existe un valor c para el cual f(c) = 0. Es el teorema de...","timer":30,"tags":["f","continua","ab","producto","negativo","valor","teorema"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bolzano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Segmento de recta que une dos v\u00e9rtices no consecutivos de un pol\u00edgono.","timer":30,"tags":["segmento","recta","une","v\u00e9rtices","consecutivos","pol\u00edgono"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diagonal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Seg\u00fan el sistema solar tolemaico, se supone que todas las \u00f3rbitas son perfectamente...","timer":30,"tags":["solar","\u00f3rbitas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"circulares","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Seg\u00fan la escala de dureza de Mohs, qu\u00e9 mineral corresponde a la dureza n\u00ba 1.","timer":30,"tags":["escala","dureza","mohs","mineral","n\u00ba"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"talco","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Seg\u00fan la escala de dureza de Mohs, qu\u00e9 mineral corresponde a la dureza n\u00ba 2.","timer":30,"tags":["escala","dureza","mohs","mineral","n\u00ba"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"yeso","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Seg\u00fan la escala de dureza de Mohs, qu\u00e9 mineral corresponde a la dureza n\u00ba 3.","timer":30,"tags":["escala","dureza","mohs","mineral","n\u00ba"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calcita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Seg\u00fan la escala de dureza de Mohs, qu\u00e9 mineral corresponde a la dureza n\u00ba 4.","timer":30,"tags":["escala","dureza","mohs","mineral","n\u00ba"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fluorita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Seg\u00fan la escala de dureza de Mohs, qu\u00e9 mineral corresponde a la dureza n\u00ba 5.","timer":30,"tags":["escala","dureza","mohs","mineral","n\u00ba"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"apatito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Seg\u00fan la escala de dureza de Mohs, qu\u00e9 mineral corresponde a la dureza n\u00ba 6.","timer":30,"tags":["escala","dureza","mohs","mineral","n\u00ba"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ortoclasa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Seg\u00fan la escala de dureza de Mohs, qu\u00e9 mineral corresponde a la dureza n\u00ba 8.","timer":30,"tags":["escala","dureza","mohs","mineral","n\u00ba"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"topacio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sen 30\u00ba.","timer":30,"tags":["sen"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0,5","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sen x \u00b7 sen x + cos x \u00b7 cos x =...","timer":30,"tags":["sen","x","cos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sensaci\u00f3n fisiol\u00f3gica provocada en el ojo por las ondas luminosas, distinta para cada longitud de onda.","timer":30,"tags":["ojo","ondas","distinta","longitud","onda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"color","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si 2x = 12, \u00bfcu\u00e1nto es 0x?","timer":30,"tags":["2x"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si 30x = 400 + 200, entonces x =...","timer":30,"tags":["x"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"20","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si 4x = 40 : 5, entonces x =...","timer":30,"tags":["x"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si de poste a poste hay 365 km y hay 4 cables el\u00e9ctricos, \u00bfcu\u00e1ntos km de cable el\u00e9ctrico habr\u00e1?","timer":30,"tags":["km","el\u00e9ctricos","el\u00e9ctrico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1460","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si dos hombres cavan dos agujeros en tres horas... \u00bfen cu\u00e1nto tiempo cava un hombre un agujero?","timer":30,"tags":["hombres","agujeros","horas","tiempo","agujero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tres horas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si hacemos un estudio de los n\u00fameros primos, observamos que los terminados en 1, 3, 5 y 7 tienden a...","timer":30,"tags":["hacemos","estudio","n\u00fameros","primos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"igualarse","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si hay 18 sacos y 3 carretillas, \u00bfcu\u00e1ntos sacos deber\u00e1 cargar cada carretilla?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"6","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si podemos despejar la soluci\u00f3n de una diferencial como y = ax^n + ... + bx + c, \u00bfqu\u00e9 tipo de soluci\u00f3n es?","timer":30,"tags":["soluci\u00f3n","diferencial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"explicita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si restamos los d\u00edas de una semana a los meses del a\u00f1o y lo sumamos a los d\u00edas de un a\u00f1o (sin ser bisiesto) tenemos el n\u00famero...","timer":30,"tags":["d\u00edas","semana","meses","a\u00f1o","sumamos","bisiesto","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"370","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si sumas 125 a una conocida posici\u00f3n sexual, qu\u00e9 n\u00famero obtienes.","timer":30,"tags":["posici\u00f3n","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"194","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si un barco lleva 129 pasajeros, \u00bfcu\u00e1ntos pasajeros llevar\u00e1 en 29 viajes?","timer":30,"tags":["barco","pasajeros","viajes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"3741","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si una lava no es \u00e1cida puede ser...","timer":30,"tags":["lava"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"basica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si x \u00b7 3 = 0, \u00bfcu\u00e1nto vale x?","timer":30,"tags":["x","vale"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Siglas con que se designa en meteorolog\u00eda a la gota fr\u00eda.","timer":30,"tags":["siglas","meteorolog\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dana","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Siglas de la tecnolog\u00eda que, en el proceso digital de im\u00e1genes, permite un mejor rango din\u00e1mico de luminancias.","timer":30,"tags":["siglas","tecnolog\u00eda","proceso","digital","im\u00e1genes","rango"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hdr","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Siglas del mayor radiotelescopio compuesto del mundo, inaugurado en 2013 en Atacama.","timer":30,"tags":["siglas","radiotelescopio","compuesto","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alma","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Siglas del Nuevo Cat\u00e1logo General de galaxias.","timer":30,"tags":["siglas","cat\u00e1logo","general","galaxias"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ngc","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Siglas t\u00e9cnicas en ingl\u00e9s: SNR.","timer":30,"tags":["siglas","t\u00e9cnicas","ingl\u00e9s"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"signal to noise ratio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Significado de los nombres de los sat\u00e9lites de Marte (Fobos y Deimos).","timer":30,"tags":["significado","nombres","sat\u00e9lites","marte","fobos","deimos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"miedo y terror","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Significado en espa\u00f1ol de las siglas UTC.","timer":30,"tags":["significado","espa\u00f1ol","siglas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tiempo universal coordinado","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Signo con que se indica la operaci\u00f3n factorial.","timer":30,"tags":["signo","operaci\u00f3n","factorial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"!","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Silicato alum\u00ednico hidratado, mineral de aspecto resinoso variedad de la alofana.","timer":30,"tags":["silicato","hidratado","mineral","aspecto","variedad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"colirita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sin\u00f3nimo de b\u00f3veda celeste.","timer":30,"tags":["sin\u00f3nimo","b\u00f3veda","celeste"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cielo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sistema de numeraci\u00f3n en base 8.","timer":30,"tags":["numeraci\u00f3n","base"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"octal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sistema de reducci\u00f3n de ruido muy empleado en la pletina de los equipos de m\u00fasica.","timer":30,"tags":["empleado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dolby","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sistema m\u00e1s utilizado en Europa para organizar los libros en las bibliotecas seg\u00fan su contenido.","timer":30,"tags":["utilizado","europa","contenido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"clasificacion decimal universal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Soci\u00f3logo franc\u00e9s, autor de \"El suicidio\".","timer":30,"tags":["franc\u00e9s","autor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"emil durkheim","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"S\u00f3lo de estos dos planetas podemos observar su tr\u00e1nsito por delante del disco solar.","timer":30,"tags":["planetas","observar","disco","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mercurio venus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Soluci\u00f3n de la ecuaci\u00f3n de Laplace en coordenadas esf\u00e9ricas.","timer":30,"tags":["soluci\u00f3n","ecuaci\u00f3n","coordenadas","esf\u00e9ricas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"polinomios de legendre","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Son los dos puntos del mapa de las estrellas donde se cortan el ecuador celeste y la ecl\u00edptica.","timer":30,"tags":["puntos","mapa","estrellas","cortan","ecuador","celeste","ecl\u00edptica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"puntos equinocciales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sonda en \u00f3rbita alrededor del Sol que hasta enero de 2015 hab\u00eda descubierto 1000 planetas en otros sistemas estelares.","timer":30,"tags":["sonda","\u00f3rbita","sol","enero","descubierto","planetas","sistemas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"kepler","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sonda que en 2005 se pos\u00f3 sobre Tit\u00e1n, enviando fotos y datos durante 72 minutos.","timer":30,"tags":["sonda","pos\u00f3","tit\u00e1n","fotos","datos","minutos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"huygens","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sonda que entre 2004 y 2017 estuvo estudiando Saturno y su entorno.","timer":30,"tags":["sonda","saturno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cassini","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sonido emitido por los gases mientras se expanden r\u00e1pidamente a trav\u00e9s del canal de descarga de un rel\u00e1mpago.","timer":30,"tags":["sonido","gases","canal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"trueno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sonido que s\u00f3lo emplea un canal, es decir, que no es est\u00e9reo.","timer":30,"tags":["sonido","emplea","canal","est\u00e9reo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"monoaural","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Su superficie mide 2\u00b7pi\u00b7R\u00b2 + 2\u00b7pi\u00b7R\u00b7h. \u00bfQu\u00e9 es?","timer":30,"tags":["superficie"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cilindro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Suma de los \u00e1ngulos de un tri\u00e1ngulo en grados centesimales.","timer":30,"tags":["suma","\u00e1ngulos","tri\u00e1ngulo","grados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"200","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Supercontinente formado a finales del Paleozoico al unirse Norteam\u00e9rica y Eurasia.","timer":30,"tags":["paleozoico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"laurasia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Superficie no orientable, con una sola cara y un solo borde.","timer":30,"tags":["superficie","borde"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cinta de m\u00f6bius","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Super\u00f3 el geocentrismo de la \u00e9poca y cre\u00f3 el heliocentrismo (nombre y apellido).","timer":30,"tags":["\u00e9poca","cre\u00f3","heliocentrismo","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nicolas copernico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sus ideas a favor del heliocentrismo lo llevaron a la hoguera.","timer":30,"tags":["ideas","heliocentrismo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"giordano bruno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Tangente de 90\u00ba.","timer":30,"tags":["tangente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"infinito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Tanto la URSS como los EEUU tuvieron dos planes por separado para demostrarse la una a la otra su superioridad tecnol\u00f3gica y que no se llegaron a cumplir (por suerte). \u00bfEn qu\u00e9 consist\u00edan ambos planes?","timer":30,"tags":["urss","eeuu"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"explosionar una bomba atomica en la luna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"T\u00e9cnica reciente que permite mejorar las aplicaciones del radar.","timer":30,"tags":["t\u00e9cnica","radar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"compresion de impulsos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Tecnolog\u00eda basada en transistores P y N-MOS que se caracteriza por apenas consumir corriente.","timer":30,"tags":["tecnolog\u00eda","basada","transistores","p","caracteriza"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cmos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Telecomunicaciones, Aeron\u00e1utica, Inform\u00e1tica, Industrial... hablamos de...","timer":30,"tags":["aeron\u00e1utica","inform\u00e1tica","industrial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ingenierias","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Telefon\u00eda: \u00bfQu\u00e9 significan las siglas PTR?","timer":30,"tags":["telefon\u00eda","significan","siglas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"punto terminal de red","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Temporada del a\u00f1o cuando el Sol se acerca al solsticio del verano que se caracteriza por el aumento de temperaturas en las latitudes medias.","timer":30,"tags":["a\u00f1o","sol","acerca","solsticio","verano","caracteriza","aumento","temperaturas","latitudes","medias"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"primavera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Teorema de Pit\u00e1goras: En un tri\u00e1ngulo rect\u00e1ngulo el cuadrado de la ............... .... .... ........ .... ..... .............. de los catetos.","timer":30,"tags":["teorema","pit\u00e1goras","tri\u00e1ngulo","rect\u00e1ngulo","cuadrado","catetos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hipotenusa es la suma de los cuadrados","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Teorema de semejanzas.","timer":30,"tags":["teorema"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"teorema de tales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Teorema de Tales: A es a A' como...","timer":30,"tags":["teorema","tales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"b es a b'","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Teorema en el cual los valores de los extremos del intervalo son de diferente signo.","timer":30,"tags":["teorema","valores","extremos","intervalo","signo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"teorema de bolzano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Teor\u00eda seg\u00fan la cual las masas continentales se originaron por fragmentaci\u00f3n de una masa inicial (Pangea).","timer":30,"tags":["teor\u00eda","masas","fragmentaci\u00f3n","masa","pangea"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"deriva continental","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Tercer gas m\u00e1s abundante en la atm\u00f3sfera terrestre.","timer":30,"tags":["gas","abundante","atm\u00f3sfera","terrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"argon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"T\u00e9rmino informal para el primer e\u00f3n del Prec\u00e1mbrico, que abarca desde la formaci\u00f3n de la Tierra hasta hace 4000 millones de a\u00f1os.","timer":30,"tags":["t\u00e9rmino","abarca","formaci\u00f3n","tierra","millones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hadico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"T\u00e9rmino ingl\u00e9s para una pol\u00e9mica t\u00e9cnica de extracci\u00f3n de hidrocarburos del subsuelo.","timer":30,"tags":["t\u00e9rmino","ingl\u00e9s","t\u00e9cnica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fracking","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"T\u00e9rmino usado para describir un clima extremadamente seco. Clima que carece de la humedad necesaria para promover la vida.","timer":30,"tags":["t\u00e9rmino","usado","describir","clima","seco","humedad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arido","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Term\u00f3metro usado para medir la temperatura ambiental. La temperatura registrada es considerada id\u00e9ntica a la temperatura del aire. Es uno de los dos term\u00f3metros que conforman el psicr\u00f3metro.","timer":30,"tags":["usado","temperatura","registrada","considerada","aire"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"termometro de bulbo seco","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Terrateniente escoc\u00e9s, bar\u00f3n de Merchiston, en 1614 apareci\u00f3 su libro \"Una descripci\u00f3n de la maravillosa regla de los logaritmos\".","timer":30,"tags":["escoc\u00e9s","libro","regla","logaritmos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"john napier","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"TGV espa\u00f1ol.","timer":30,"tags":["espa\u00f1ol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ave","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Thomas Saint tuvo la primera patente en 1790 de la...","timer":30,"tags":["thomas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"maquina de coser","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Tiempo que tarda el Sol en volver a situarse en el mismo punto aparente visto desde la Tierra. Su duraci\u00f3n es de 365,25636 d\u00edas.","timer":30,"tags":["tiempo","tarda","sol","situarse","aparente","visto","tierra","duraci\u00f3n","d\u00edas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"a\u00f1o sidereo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Tiene de direcci\u00f3n la perpendicular al plano de los factores y de sentido el del avance de un tornillo que gire por el camino m\u00e1s corto desde el primero al segundo. \u00bfDe qu\u00e9 hablamos?","timer":30,"tags":["direcci\u00f3n","perpendicular","factores","sentido","avance","tornillo","corto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"producto vectorial","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Tipo de humedad que se basa en el cociente entre la presi\u00f3n actual del vapor del aire y la saturaci\u00f3n de la presi\u00f3n del vapor.","timer":30,"tags":["humedad","basa","cociente","presi\u00f3n","vapor","aire"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"humedad relativa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Tipos de transistores usados en tecnolog\u00eda CMOS.","timer":30,"tags":["transistores","usados","tecnolog\u00eda","cmos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nmos y pmos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Todo n\u00famero entero par mayor que 2 es la suma de dos primos. Esto es la conjetura de...","timer":30,"tags":["n\u00famero","entero","suma","primos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"goldbach","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Torbellino de viento fuerte, normalmente muy destructivo.","timer":30,"tags":["viento","normalmente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tornado","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Tres mil quinientos millones ochocientos sesenta y tres mil dividido entre \u00e9l mismo.","timer":30,"tags":["mil","millones","dividido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"uno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Tres n\u00fameros enteros consecutivos que dan valor a los tres lados de un tri\u00e1ngulo, siendo uno de los \u00e1ngulos recto.","timer":30,"tags":["n\u00fameros","enteros","consecutivos","valor","lados","tri\u00e1ngulo","\u00e1ngulos","recto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"3 4 5","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Un anticicl\u00f3n es se\u00f1al de...","timer":30,"tags":["anticicl\u00f3n","se\u00f1al"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"buen tiempo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Un autob\u00fas hace 3 viajes por d\u00eda y en cada uno lleva 35 pasajeros. \u00bfCu\u00e1ntos pasajeros llevar\u00e1 en una semana?","timer":30,"tags":["viajes","d\u00eda","pasajeros","semana"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"735","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Un diodo de emisi\u00f3n de luz tambi\u00e9n se llama com\u00fanmente...","timer":30,"tags":["emisi\u00f3n","com\u00fanmente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"led","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Un griego que invent\u00f3 una m\u00e1quina para elevar agua.","timer":30,"tags":["griego","invent\u00f3","m\u00e1quina","elevar","agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arquimedes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Un mono pesa 32 kilos y un dinosaurio 384 kilos. \u00bfCu\u00e1ntos monos pesan lo mismo que el dinosaurio?","timer":30,"tags":["kilos","dinosaurio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"12","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Un motor de m\u00e1s de 8 v\u00e1lvulas se llama motor...","timer":30,"tags":["motor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"multivalvulas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Un n\u00famero partido por infinito.","timer":30,"tags":["n\u00famero","infinito"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Una almazara recibi\u00f3 21069 kilos de aceitunas. La tercera parte la convierten en aceite y las restantes las meten en latas de 2 kilos. \u00bfCu\u00e1ntas latas obtendr\u00e1n?","timer":30,"tags":["kilos","aceite"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"7023","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Una campana, un avi\u00f3n y un cami\u00f3n. El avi\u00f3n pesa 6500 kg y el cami\u00f3n 3278, los tres juntos pesan 12472 kg. \u00bfCu\u00e1nto pesa la campana?","timer":30,"tags":["avi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2694 kg","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Una de las m\u00e1s comunes rocas \u00edgneas.","timer":30,"tags":["comunes","rocas","\u00edgneas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"granito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Una de las m\u00e1s prestigiosas revistas cient\u00edficas a nivel mundial.","timer":30,"tags":["cient\u00edficas","mundial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nature","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Una de las partes de un volc\u00e1n.","timer":30,"tags":["volc\u00e1n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"crater","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Una estrella consta principalmente de...","timer":30,"tags":["estrella","consta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hidrogeno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Una estructura de dimensi\u00f3n no entera recibe el nombre de...","timer":30,"tags":["estructura","dimensi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fractal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Una herencia de 1895 \u0080 se ha de repartir entre 5 hermanos, en partes iguales. \u00bfCu\u00e1ntos corresponder\u00e1 a cada uno?","timer":30,"tags":["hermanos","iguales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"379","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Una mujer ha comprado 8 litros de leche por 6,32 \u0080. \u00bfA cu\u00e1nto le resulta cada litro?","timer":30,"tags":["mujer","leche","resulta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0,79","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Unidad de medida est\u00e1ndar para la presi\u00f3n atmosf\u00e9rica utilizada por la Agencia Estatal de Meteorolog\u00eda.","timer":30,"tags":["unidad","est\u00e1ndar","presi\u00f3n","atmosf\u00e9rica","utilizada","agencia","meteorolog\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hectopascal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Unidad que se utiliza para medir la profundidad del fondo marino.","timer":30,"tags":["unidad","profundidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"braza","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Unidad utilizada para clasificar un filtro \u00f3ptico.","timer":30,"tags":["unidad","utilizada","clasificar","\u00f3ptico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mired","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Uno de los m\u00e1s famosos fil\u00f3sofos de la ciencia del siglo XX.","timer":30,"tags":["ciencia","siglo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"karl popper","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Uno elevado a un mill\u00f3n setecientos cincuenta mil seiscientos tres.","timer":30,"tags":["elevado","mil"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"uno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Valor de la potencia cubo de la unidad imaginaria \"i\".","timer":30,"tags":["valor","potencia","cubo","unidad","imaginaria"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"-i","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Valor del logaritmo neperiano de cero.","timer":30,"tags":["valor","logaritmo","neperiano","cero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"menos infinito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Valor opuesto al del logaritmo de un n\u00famero, o sea, logaritmo de su inverso.","timer":30,"tags":["valor","opuesto","logaritmo","n\u00famero","inverso"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cologaritmo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Vamos a ver... si dos y dos son cuatro (esa es la teor\u00eda), bajo el punto de vista del c\u00e1lculo infinitesimal at\u00f3mico, \u00bfcu\u00e1ntas son dos m\u00e1s dos?","timer":30,"tags":["teor\u00eda","vista","c\u00e1lculo","infinitesimal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuatro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Variedad de calcita con la propiedad \u00f3ptica de la doble refracci\u00f3n.","timer":30,"tags":["variedad","calcita","propiedad","\u00f3ptica","doble"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"espato de islandia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Varios sat\u00e9lites de Urano reciben su nombre de personajes creados por este autor.","timer":30,"tags":["sat\u00e9lites","urano","autor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"shakespeare","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Veh\u00edculo que se desliza sobre un colch\u00f3n de aire que forma parte de su estructura.","timer":30,"tags":["veh\u00edculo","aire","forma","estructura"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aerodeslizador","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Veh\u00edculo que se desplaza por una v\u00eda especial mediante un colch\u00f3n de aire.","timer":30,"tags":["veh\u00edculo","desplaza","v\u00eda","aire"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aerotren","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Verdadero\/Falso: La ra\u00edz cuadrada de 529 es 23.","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"verdadero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Vulcanolog\u00eda: \u00c1rea en la que se depositan los materiales expulsados, los cuales acaban formando un mont\u00edculo m\u00e1s o elevado.","timer":30,"tags":["\u00e1rea","materiales","formando","elevado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cono volcanico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"x - 6 = 9. \u00bfCu\u00e1nto vale x?","timer":30,"tags":["x","vale"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"15","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"x + 9 = 18 - 2x. \u00bfCu\u00e1nto vale x?","timer":30,"tags":["x","2x","vale"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"3","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Zona deprimida (jejeje) de la corteza terrestre.","timer":30,"tags":["corteza","terrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuenca","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Zona frontal de una masa de aire fr\u00edo en movimiento que empuja aire m\u00e1s c\u00e1lido a su paso.","timer":30,"tags":["frontal","masa","aire","fr\u00edo","movimiento","c\u00e1lido","paso"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"frente frio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el s\u00e9ptimo planeta m\u00e1s cercano al Sol?","timer":30,"tags":["planeta","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"urano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 efecto permiti\u00f3 descubrir el desplazamiento de las galaxias?","timer":30,"tags":["efecto","descubrir","desplazamiento","galaxias"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"doppler","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el principal componente del vidrio?","timer":30,"tags":["componente","vidrio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"silicio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto da... 3,2 \u00b7 5?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"16","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si en una granja hay 4 perros y 10 gallinas... Cu\u00e1ntas patas hay en la granja.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"36","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Valor del n\u00famero pi, con dos decimales.","timer":30,"tags":["valor","n\u00famero","pi","decimales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"3,14","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman los dos mandos (pasos) de control principales de un helic\u00f3ptero?","timer":30,"tags":["pasos","control","principales","helic\u00f3ptero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ciclico y colectivo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 nombre es conocida popularmente un arma t\u00e1ctica o estrat\u00e9gica de fusi\u00f3n nuclear?","timer":30,"tags":["popularmente","arma","fusi\u00f3n","nuclear"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bomba h","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del ingeniero ruso que invent\u00f3 la proa en bulbo como m\u00e9todo de reducir la resistencia al avance en los barcos.","timer":30,"tags":["ingeniero","ruso","invent\u00f3","resistencia","avance","barcos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"vladimir yurkevitch","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre que recibe la representaci\u00f3n de los valores de una funci\u00f3n sobre el plano o las tres dimensiones.","timer":30,"tags":["representaci\u00f3n","valores","funci\u00f3n","dimensiones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"grafica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Tecnolog\u00eda militar: El blindaje Cobham para carros de combate est\u00e1 compuesto por dos capas paralelas de acero intercaladas por otra capa de otro material. \u00bfDe qu\u00e9 tipo de material es esa capa intermedia?","timer":30,"tags":["tecnolog\u00eda","compuesto","capas","paralelas","acero","capa","material"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ceramica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n descubri\u00f3 en 1781 el planeta Urano (nombre alem\u00e1n)?","timer":30,"tags":["planeta","urano","alem\u00e1n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"friedrich wilhelm herschel","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Asociaci\u00f3n de cristales de una o m\u00e1s especies.","timer":30,"tags":["cristales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"agregado cristalino","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Conjunto de minerales que coexisten en equilibrio.","timer":30,"tags":["minerales","equilibrio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paragenesis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estructura morfol\u00f3gica producida por la emisi\u00f3n de magma en superficie.","timer":30,"tags":["estructura","producida","emisi\u00f3n","magma","superficie"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"volcan","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Material poco abundante en una roca \u00edgnea y cuya presencia o ausencia no tiene efectos en la clasificaci\u00f3n de la roca.","timer":30,"tags":["material","abundante","roca","cuya","clasificaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"accesorio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"P\u00e1rsec es la abreviatura de...","timer":30,"tags":["p\u00e1rsec","abreviatura"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"parallax second","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Proceso por el cual los sedimentos se compactan dando lugar a las rocas sedimentarias.","timer":30,"tags":["proceso","rocas","sedimentarias"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diagenesis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sedimento generado por descomposici\u00f3n a partir de fragmentos de rocas o restos org\u00e1nicos.","timer":30,"tags":["sedimento","descomposici\u00f3n","rocas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"clastico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llamaba el continente \u00fanico que exist\u00eda en la Tierra hace 170 millones de a\u00f1os?","timer":30,"tags":["continente","tierra","millones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pangea","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les son las cuatro fuerzas de las que depende la forma de moverse de un avi\u00f3n en el aire?","timer":30,"tags":["fuerzas","depende","forma","avi\u00f3n","aire"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"peso traccion sustentacion y resistencia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se descubri\u00f3 Neptuno?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","neptuno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1846","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se produjo la \u00faltima erupci\u00f3n del monte Fuji?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","produjo","erupci\u00f3n","monte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1707","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se realiz\u00f3 la primera ascensi\u00f3n tripulada en globo?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","tripulada","globo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1783","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 fecha fue lanzado el Sputnik 1?","timer":30,"tags":["fecha","lanzado","sputnik"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"4 octubre 1957","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 mar dio origen al mar Mediterr\u00e1neo?","timer":30,"tags":["mar","mediterr\u00e1neo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mar de tetis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nebulosa podemos encontrar al sur de la estrella Zeta Orionis en la constelaci\u00f3n de Ori\u00f3n?","timer":30,"tags":["nebulosa","sur","estrella","orionis","constelaci\u00f3n","ori\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cabeza de caballo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 puede tomar forma de barcana?","timer":30,"tags":["tomar","forma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"una duna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n descubri\u00f3 Neptuno gracias a las investigaciones de Le Verrier?","timer":30,"tags":["neptuno","gracias","investigaciones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"johann galle","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"A\u00f1o en el que se ide\u00f3 la escala Richter.","timer":30,"tags":["a\u00f1o","escala","richter"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1935","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cuando la marea tiene que entrar por la boca de un estuario puede formar un muro de agua conocido como...","timer":30,"tags":["marea","agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"macareo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"De mayor a menor, las tres estrellas m\u00e1s brillantes de Ori\u00f3n.","timer":30,"tags":["estrellas","brillantes","ori\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rigel betelgeuse bellatrix","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El \u00e1gata es una variedad de la calcedonia mezcla de...","timer":30,"tags":["\u00e1gata","variedad","calcedonia","mezcla"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuarzo y opalo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El hilo de qu\u00e9 es m\u00e1s resistente que uno de acero del mismo grosor.","timer":30,"tags":["hilo","resistente","acero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tela de ara\u00f1a","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En un horno microondas las ondas electromagn\u00e9ticas son emitidas por un...","timer":30,"tags":["horno","ondas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"magnetron","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Es cierto que el Mar Rojo es un oc\u00e9ano en formaci\u00f3n.","timer":30,"tags":["mar","rojo","oc\u00e9ano","formaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"si","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La atm\u00f3sfera se compone de cuatro capas que son...","timer":30,"tags":["atm\u00f3sfera","compone","capas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"troposfera estratosfera mesosfera termosfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La erupci\u00f3n en la que la lava fluida brota tranquilamente y produce grandes volcanes de escudo se llama...","timer":30,"tags":["erupci\u00f3n","lava","produce","volcanes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hawaiana","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La erupci\u00f3n que produce emisiones explosivas de gas que lanza cenizas a varios kil\u00f3metros de altura es de tipo...","timer":30,"tags":["erupci\u00f3n","produce","gas","cenizas","kil\u00f3metros","altura"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pilneana","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La erupci\u00f3n que produce escapes explosivos de gas del magma formando nubes de cenizas volc\u00e1nicas se llama...","timer":30,"tags":["erupci\u00f3n","produce","gas","magma","formando","nubes","cenizas","volc\u00e1nicas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"vulcaniana","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La erupci\u00f3n que produce peque\u00f1as explosiones que lanzan lava que se enfr\u00eda formando piroclastos se llama...","timer":30,"tags":["erupci\u00f3n","produce","lava","enfr\u00eda","formando"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estromboliana","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La erupci\u00f3n tranquila de lava a trav\u00e9s de fisuras y forma flujos horizontales es de tipo...","timer":30,"tags":["erupci\u00f3n","lava","fisuras","forma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"islandesa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La erupci\u00f3n violenta de lava viscosa con una nube caliente de gas es de tipo...","timer":30,"tags":["erupci\u00f3n","lava","nube","caliente","gas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"peleana","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La erupci\u00f3n violenta que produce grandes cantidades de cenizas y nubes muy extensas es de tipo...","timer":30,"tags":["erupci\u00f3n","produce","cantidades","cenizas","nubes","extensas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"vesubiana","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La escala Richter se basa en las ondas de choque llamadas ondas de...","timer":30,"tags":["escala","richter","basa","ondas","llamadas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"deslizamiento longitud y presion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los primeros relojes mec\u00e1nicos estaban regulados por un mecanismo llamado...","timer":30,"tags":["relojes","mecanismo","llamado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"foliot","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Masa de aire que se forma cuando la corriente de aire se separa de las alas de los aviones.","timer":30,"tags":["masa","aire","forma","separa","alas","aviones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"turbulencia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de la escala s\u00edsmica que llega hasta el 12.","timer":30,"tags":["escala","s\u00edsmica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mercalli","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de la sonda espacial estadounidense que fue lanzada en 1989 con destino a J\u00fapiter.","timer":30,"tags":["sonda","espacial","estadounidense","lanzada","j\u00fapiter"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galileo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del astr\u00f3nomo chino que en el a\u00f1o 132 fue el primero en registrar temblores de tierra.","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","chino","a\u00f1o","registrar","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"chang heng","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del primer radioastr\u00f3nomo que capt\u00f3 impulsos regulares de ondas de radio del espacio.","timer":30,"tags":["impulsos","regulares","ondas","radio","espacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jocelyn bell","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del sat\u00e9lite m\u00e1s grande de J\u00fapiter.","timer":30,"tags":["sat\u00e9lite","grande","j\u00fapiter"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ganimedes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Principal responsable de la lluvia \u00e1cida.","timer":30,"tags":["responsable","lluvia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"oxido sulfurico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si la corteza terrestre se pliega bajo la presi\u00f3n de placas en colisi\u00f3n y luego se rompe, a qu\u00e9 da lugar.","timer":30,"tags":["corteza","terrestre","presi\u00f3n","placas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"una falla","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se invent\u00f3 el microscopio?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","invent\u00f3","microscopio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1590","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les son los poliedros regulares (ordenados de menor a mayor n\u00famero de caras)?","timer":30,"tags":["regulares","n\u00famero","caras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tetraedro cubo octoedro dodecaedro icosaedro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos poliedros regulares hay exactamente?","timer":30,"tags":["regulares","exactamente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cinco","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el primer hombre que ide\u00f3 una m\u00e1quina voladora?","timer":30,"tags":["m\u00e1quina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"leonardo da vinci","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del inventor de la primera m\u00e1quina de escribir verdaderamente pr\u00e1ctica (1868).","timer":30,"tags":["inventor","m\u00e1quina","verdaderamente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"christopher sholes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Teorema de Pit\u00e1goras (h=hipotenusa, c1=cateto1, c2=cateto2).","timer":30,"tags":["teorema","pit\u00e1goras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"h^2=c1^2+c2^2","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina al primer modelo de un invento?","timer":30,"tags":["denomina","modelo","invento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"prototipo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman las grandes torres met\u00e1licas en forma de pir\u00e1mide construidas para la extracci\u00f3n de petr\u00f3leo?","timer":30,"tags":["forma","petr\u00f3leo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"derricks","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde podemos ver la marca de Plimsoll?","timer":30,"tags":["marca"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cualquier barco","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 clases de rocas hay (orden alfab\u00e9tico)?","timer":30,"tags":["clases","rocas","orden","alfab\u00e9tico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"igneas metamorficas y sedimentarias","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el inventor del autogiro en los primeros a\u00f1os del siglo XX?","timer":30,"tags":["inventor","siglo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"juan de la cierva","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Carbonato de cobre hidratado.","timer":30,"tags":["carbonato","cobre","hidratado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"malaquita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Especie de reloj de arena que permit\u00eda saber a los antiguos navegantes el tiempo de navegaci\u00f3n en una determinada direcci\u00f3n.","timer":30,"tags":["especie","reloj","arena","saber","antiguos","tiempo","navegaci\u00f3n","determinada","direcci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ampolleta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre dado a un gran globo provisto de h\u00e9lice, utilizado en \u00e9pocas anteriores como transporte de pasajeros.","timer":30,"tags":["globo","utilizado","\u00e9pocas","transporte","pasajeros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dirigible","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nubes altas, por lo general delgadas, constituidas por cristales de hielo.","timer":30,"tags":["nubes","altas","general","cristales","hielo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cirros","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Geolog\u00eda: \u00bfQu\u00e9 capa se encuentra por debajo de la astenosfera?","timer":30,"tags":["geolog\u00eda","capa","debajo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"manto inferior","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qui\u00e9n se atribuye la invenci\u00f3n del walkman?","timer":30,"tags":["atribuye","invenci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"akio morita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman los moldes de madera que se rellenan de hormig\u00f3n en una edificaci\u00f3n?","timer":30,"tags":["madera","hormig\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"encofrados","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe la estructura b\u00e1sica en construcci\u00f3n industrial?","timer":30,"tags":["estructura","industrial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"portico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama a cualquier subconjunto del espacio muestral?","timer":30,"tags":["espacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"suceso","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el conjunto de resultados observables en un experimento aleatorio?","timer":30,"tags":["resultados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"espacio muestral","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la probabilidad del suceso seguro (no en porcentaje)?","timer":30,"tags":["probabilidad","suceso","porcentaje"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 operaci\u00f3n de la combinatoria intervienen todos los elementos?","timer":30,"tags":["operaci\u00f3n","elementos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"permutacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 f\u00f3rmula dice que la probabilidad de un suceso se obtiene dividiendo los casos favorables entre los casos posibles?","timer":30,"tags":["f\u00f3rmula","probabilidad","suceso","obtiene","dividiendo","casos","posibles"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"formula de laplace","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 m\u00e9todo de resoluci\u00f3n de sistemas se basa en la determinaci\u00f3n de los determinantes de las inc\u00f3gnitas, y los divide entre el determinante general?","timer":30,"tags":["resoluci\u00f3n","sistemas","basa","determinaci\u00f3n","determinantes","inc\u00f3gnitas","divide","determinante","general"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"metodo de cramer","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n da nombre a la f\u00f3rmula que dice que la probabilidad de un suceso se obtiene dividiendo los casos favorables entre los casos posibles?","timer":30,"tags":["f\u00f3rmula","probabilidad","suceso","obtiene","dividiendo","casos","posibles"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"laplace","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n da nombre al m\u00e9todo de resoluci\u00f3n de sistemas que se basa en la determinaci\u00f3n de los determinantes de las inc\u00f3gnitas, y los divide entre el determinante general?","timer":30,"tags":["resoluci\u00f3n","sistemas","basa","determinaci\u00f3n","determinantes","inc\u00f3gnitas","divide","determinante","general"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cramer","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 planeta pertenece la luna Tit\u00e1n?","timer":30,"tags":["planeta","luna","tit\u00e1n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"saturno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el astro m\u00e1s cercano a la Tierra?","timer":30,"tags":["astro","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la luna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el planeta cuyo eje de rotaci\u00f3n es paralelo a su orbita?","timer":30,"tags":["planeta","cuyo","eje","rotaci\u00f3n","paralelo","orbita"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"urano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el planeta enano cuya \u00f3rbita es la m\u00e1s el\u00edptica de todas y que adem\u00e1s no est\u00e1 en el mismo plano que los planetas verdaderos?","timer":30,"tags":["planeta","enano","cuya","\u00f3rbita","el\u00edptica","planetas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pluton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el sat\u00e9lite m\u00e1s grande en proporci\u00f3n a su planeta o planeta enano?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lite","grande","proporci\u00f3n","planeta","enano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"caronte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el \u00fanico planeta cuya rotaci\u00f3n es mayor a la translaci\u00f3n?","timer":30,"tags":["planeta","cuya","rotaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"venus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos sat\u00e9lites naturales tiene Marte?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lites","naturales","marte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos sat\u00e9lites tiene Mercurio (con letra)?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lites","mercurio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ninguno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 estaci\u00f3n del a\u00f1o (en el hemisferio norte) la Tierra est\u00e1 m\u00e1s alejada del Sol?","timer":30,"tags":["estaci\u00f3n","a\u00f1o","hemisferio","tierra","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"verano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 estaci\u00f3n del a\u00f1o (en el hemisferio norte) la Tierra est\u00e1 m\u00e1s cercana al Sol?","timer":30,"tags":["estaci\u00f3n","a\u00f1o","hemisferio","tierra","cercana","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"invierno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 divisi\u00f3n separa los anillos A y B de Saturno?","timer":30,"tags":["divisi\u00f3n","separa","anillos","b","saturno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"division de cassini","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 hay entre las \u00f3rbitas de Marte y J\u00fapiter?","timer":30,"tags":["\u00f3rbitas","marte","j\u00fapiter"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cinturon de asteroides","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 pa\u00eds lanz\u00f3 el Sputnik 1?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","sputnik"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"urss","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significa NASA?","timer":30,"tags":["nasa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"national aeronautics and space administration","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significa quasar?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"quasi stellar radio source","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 la m\u00e1quina de vapor atmosf\u00e9rica para extraer agua de las minas (s\u00f3lo apellido)?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","m\u00e1quina","vapor","atmosf\u00e9rica","extraer","agua","minas","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"newcomen","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n perfeccion\u00f3 la locomotora creando \"Rocket\" (s\u00f3lo apellido)?","timer":30,"tags":["perfeccion\u00f3","locomotora","creando","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"stephenson","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Alineaci\u00f3n de dos o m\u00e1s astros con la Tierra.","timer":30,"tags":["astros","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"conjuncion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00c1ngulo en torno a un eje vertical y en sentido de las agujas del reloj, medido en grados a partir generalmente del norte.","timer":30,"tags":["\u00e1ngulo","torno","eje","vertical","sentido","agujas","reloj","grados","generalmente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"acimut","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Capa atmosf\u00e9rica a 10000 km del suelo.","timer":30,"tags":["capa","atmosf\u00e9rica","km","suelo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"exosfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Capa caliente, la m\u00e1s externa, de la atm\u00f3sfera solar, sobre la cromosfera.","timer":30,"tags":["capa","caliente","atm\u00f3sfera","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"corona","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Capa superior de la Luna y de los planetas del tipo de la Tierra fracturada por el impacto de los meteoritos.","timer":30,"tags":["capa","superior","luna","planetas","tierra","impacto","meteoritos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"regolito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ciencia que estudia la composici\u00f3n de la Tierra y su estructura.","timer":30,"tags":["ciencia","composici\u00f3n","tierra","estructura"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"geologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Conjunto de tres estrellas, que considerado como una es la m\u00e1s cercana a la Tierra.","timer":30,"tags":["estrellas","considerado","cercana","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alfa centauri","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Constelaci\u00f3n en forma de W.","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","forma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"casiopea","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Creador de la m\u00e1quina Water Frame que hac\u00eda hilo resistente.","timer":30,"tags":["creador","m\u00e1quina","hilo","resistente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"richard arkwright","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cuando la Luna tiene forma de C est\u00e1 en fase...","timer":30,"tags":["luna","forma","fase"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"menguante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cuando m\u00e1s calor hace en el hemisferio norte, en verano, la Tierra est\u00e1, con respecto al Sol...","timer":30,"tags":["calor","hemisferio","verano","tierra","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mas lejos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cuanto menor es la magnitud de una estrella, es m\u00e1s...","timer":30,"tags":["magnitud","estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"brillante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Distancia a la que una unidad astron\u00f3mica (+ o - 150 millones de km) subtiende un \u00e1ngulo de un segundo de arco.","timer":30,"tags":["distancia","unidad","astron\u00f3mica","millones","km","\u00e1ngulo","arco"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"parsec","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Edad del Universo en n\u00fameros redondos.","timer":30,"tags":["edad","universo","n\u00fameros","redondos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"14000 millones de a\u00f1os","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El hidr\u00f3geno, al fusionarse en una estrella produce otro gas noble, cu\u00e1l.","timer":30,"tags":["hidr\u00f3geno","estrella","produce","gas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"helio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El petr\u00f3leo est\u00e1 formado de organismos marinos de origen...","timer":30,"tags":["petr\u00f3leo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"vegetal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En la escala de Mohs, el mineral que se deshace con las manos.","timer":30,"tags":["escala","mohs","mineral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"talco","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En la escala de Mohs, el mineral que se raya con un papel de lija.","timer":30,"tags":["escala","mohs","mineral","raya","papel"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"topacio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En la escala de Mohs, el mineral que se raya con un vidrio.","timer":30,"tags":["escala","mohs","mineral","raya","vidrio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"apatito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En la escala de Mohs, el mineral que se raya con una moneda de cobre.","timer":30,"tags":["escala","mohs","mineral","raya","cobre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calcita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En la escala de Mohs, el mineral que se raya con una navaja.","timer":30,"tags":["escala","mohs","mineral","raya"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ortosa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En los minerales, propiedad mec\u00e1nica de resistencia al rayado.","timer":30,"tags":["minerales","propiedad","mec\u00e1nica","resistencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dureza","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En los minerales, propiedad \u00f3ptica de ser atravesado por la luz.","timer":30,"tags":["minerales","propiedad","\u00f3ptica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diafanidad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En los planetas, es el \u00e1ngulo que media entre el plano de la ecl\u00edptica y el de su \u00f3rbita.","timer":30,"tags":["planetas","\u00e1ngulo","media","ecl\u00edptica","\u00f3rbita"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"inclinacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella doble, una de cuyas componentes, se ve eclipsada desde la Tierra.","timer":30,"tags":["estrella","doble","cuyas","componentes","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"binaria eclipsante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella perteneciente al grupo de supergigantes amarillas, el brillo de las cuales var\u00eda a un ritmo regular.","timer":30,"tags":["estrella","brillo","regular"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estrella variable","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella que, al cesar las reacciones nucleares, sufre un colapso gravitatorio.","timer":30,"tags":["estrella","nucleares","colapso","gravitatorio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"enana blanca","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Extensiones des\u00e9rticas que se forman cuando el viento transporta las part\u00edculas m\u00e1s finas hacia otras zonas.","timer":30,"tags":["viento","part\u00edculas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"erg","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fen\u00f3meno crom\u00e1tico laminar que se produce en las capas superiores de la atm\u00f3sfera.","timer":30,"tags":["fen\u00f3meno","laminar","produce","capas","atm\u00f3sfera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aurora","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Geolog\u00eda: Debajo de la corteza est\u00e1 el...","timer":30,"tags":["geolog\u00eda","debajo","corteza"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"manto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Instrumento para estudiar una imagen del Sol tomada en una longitud de onda particular.","timer":30,"tags":["instrumento","estudiar","imagen","sol","longitud","onda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"espectrohelioscopio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La magnitud de una estrella, cuanto menor, la estrella es...","timer":30,"tags":["magnitud","estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mas brillante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La parte m\u00e1s superficial de la Tierra.","timer":30,"tags":["tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"corteza","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los sat\u00e9lites de Marte son: Fobos y...","timer":30,"tags":["sat\u00e9lites","marte","fobos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"deimos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Masa l\u00edmite bajo la cual una estrella puede convertirse en enana blanca y sobre la cual la gravedad es capaz de hacer que contin\u00fae el colapso a estrella de neutrones.","timer":30,"tags":["masa","l\u00edmite","estrella","enana","blanca","gravedad","colapso","neutrones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"limite de chandrasekhar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Masa l\u00edmite de una regi\u00f3n gaseosa por encima de la cual su propia gravedad puede inducir al colapso.","timer":30,"tags":["masa","l\u00edmite","gaseosa","encima","gravedad","colapso"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"masa de jeans","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Medida de distancia igual a la recorrida por la luz en un a\u00f1o.","timer":30,"tags":["distancia","a\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"a\u00f1o luz","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"M\u00e9todo que permite hallar distancias a estrellas cercanas.","timer":30,"tags":["hallar","distancias","estrellas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paralaje estelar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mineral cuya composici\u00f3n es CaCO3.","timer":30,"tags":["mineral","cuya","composici\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calcita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mineral cuya composici\u00f3n es SiO2.","timer":30,"tags":["mineral","cuya","composici\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuarzo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mizar pertenece a la constelaci\u00f3n de...","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ursa maior","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre alternativo para 'campo de dunas'.","timer":30,"tags":["alternativo","campo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"erg","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nubes de aspecto filamentoso blancas y brillantes.","timer":30,"tags":["nubes","aspecto","brillantes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cirros","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nubes de aspecto parecido al algod\u00f3n.","timer":30,"tags":["nubes","aspecto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cumulos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nubes muy extensas y planas.","timer":30,"tags":["nubes","extensas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estratos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nubes que pueden llegar a 10 km de altitud y traen mucha agua.","timer":30,"tags":["nubes","km","altitud","agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cumulonimbos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"N\u00famero de sat\u00e9lites de Urano (conocidos a 2017, en n\u00fameros).","timer":30,"tags":["n\u00famero","sat\u00e9lites","urano","conocidos","n\u00fameros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"27","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Periodo de 1000 a\u00f1os.","timer":30,"tags":["periodo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"milenio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Periodo de tiempo que tarda la Tierra en dar un giro sobre su eje.","timer":30,"tags":["periodo","tiempo","tarda","tierra","eje"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Planeta cuyo nombre le era dado al dios romano de la guerra.","timer":30,"tags":["planeta","cuyo","romano","guerra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"marte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Proyecto de la NASA enviado a Marte en noviembre de 1996, un mes antes de la Mars Pathfinder.","timer":30,"tags":["proyecto","nasa","enviado","marte","noviembre","mes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mars global surveyor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Relaci\u00f3n existente entre el corrimiento hacia el rojo de una galaxia distante y su distancia de la Tierra.","timer":30,"tags":["existente","rojo","galaxia","distancia","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ley de hubble","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Roca de color negro, la m\u00e1s com\u00fan de las magm\u00e1ticas volc\u00e1nicas.","timer":30,"tags":["roca","negro","volc\u00e1nicas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"basalto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Significado de SETI.","timer":30,"tags":["significado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"search for extraterrestrial intelligence","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Tipo de roca magm\u00e1tica plut\u00f3nica.","timer":30,"tags":["roca"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"granito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Uno de los puntos en los que la ecl\u00edptica corta el ecuador celeste.","timer":30,"tags":["puntos","ecl\u00edptica","corta","ecuador","celeste"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"equinoccio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Venus es mayor o menor que la Tierra.","timer":30,"tags":["venus","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"menor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 componente electr\u00f3nico es una variante el CMOS?","timer":30,"tags":["componente","electr\u00f3nico","cmos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"transistor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La corriente el\u00e9ctrica se desplaza por la periferia de los conductores a alta frecuencia. \u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 el cable m\u00e1s apropiado para esta aplicaci\u00f3n?","timer":30,"tags":["el\u00e9ctrica","desplaza","frecuencia","aplicaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"coaxial","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenece Mirfak?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"perseus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 color es la estrella de Ori\u00f3n, Betelgeuse?","timer":30,"tags":["estrella","ori\u00f3n","betelgeuse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rojo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En un tri\u00e1ngulo rect\u00e1ngulo, la suma de los cuadrados de los catetos es igual al...","timer":30,"tags":["tri\u00e1ngulo","rect\u00e1ngulo","suma","cuadrados","catetos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuadrado de la hipotenusa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el voltaje universal en los hogares de Chile?","timer":30,"tags":["voltaje"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"220 v","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ndo se ve mejor la constelaci\u00f3n de Ori\u00f3n: verano o invierno?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","ori\u00f3n","verano","invierno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"invierno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds europeo se encuentra la segunda caverna m\u00e1s profunda del mundo?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","europeo","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"espa\u00f1a","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 hay en el centro de la \u00f3rbita de la Luna?","timer":30,"tags":["centro","\u00f3rbita","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la tierra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dos teoremas fundamentales en integrales de m\u00faltiples variables (para pasar de una a dos y de dos a tres).","timer":30,"tags":["variables"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"stokes y gauss","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina el di\u00e1metro del ca\u00f1\u00f3n en las armas de fuego?","timer":30,"tags":["denomina","di\u00e1metro","armas","fuego"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calibre","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llamaba la nave espacial que se pos\u00f3 en la superficie lunar el 20 de julio de 1969?","timer":30,"tags":["nave","espacial","pos\u00f3","superficie","lunar","julio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"apolo 11","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 compa\u00f1\u00eda estadounidense dise\u00f1\u00f3 la primera calculadora de bolsillo en 1971?","timer":30,"tags":["compa\u00f1\u00eda","estadounidense","dise\u00f1\u00f3","calculadora"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"texas instruments","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n construy\u00f3 en 1859 el primer submarino espa\u00f1ol?","timer":30,"tags":["submarino","espa\u00f1ol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"narciso monturiol","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n propuso hacia el a\u00f1o 1500 la guerra bacteriol\u00f3gica bombardeando al enemigo con babas de perro rabioso y veneno de tar\u00e1ntula?","timer":30,"tags":["propuso","a\u00f1o","guerra","perro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"leonardo da vinci","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Representaci\u00f3n del lenguaje por medio de signos gr\u00e1ficos.","timer":30,"tags":["representaci\u00f3n","lenguaje","medio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"escritura","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Reproducci\u00f3n exacta de un texto escrito o imagen.","timer":30,"tags":["exacta","escrito","imagen"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"facsimil","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ciencia que tiene como objeto la clasificaci\u00f3n y an\u00e1lisis de conjuntos de datos obtenidos de observaciones?","timer":30,"tags":["ciencia","objeto","clasificaci\u00f3n","an\u00e1lisis","conjuntos","datos","obtenidos","observaciones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estadistica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les son los tres meses de invierno en el hemisferio sur?","timer":30,"tags":["meses","invierno","hemisferio","sur"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"junio julio y agosto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas veces aumenta la capacidad de un tubo si su di\u00e1metro es duplicado?","timer":30,"tags":["capacidad","tubo","di\u00e1metro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuatro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos nueves hay desde el cero hasta el cien?","timer":30,"tags":["cero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"veinte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la \u00fanica figura geom\u00e9trica que tiene moraleja?","timer":30,"tags":["figura","geom\u00e9trica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"parabola","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"1415926535... No se trata de un n\u00famero de tel\u00e9fono er\u00f3tico, sino de los primeros decimales de...","timer":30,"tags":["n\u00famero","tel\u00e9fono","decimales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pi","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ge\u00f3logo alem\u00e1n que fue el primero en clasificar sistem\u00e1ticamente los minerales.","timer":30,"tags":["alem\u00e1n","clasificar","minerales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"abraham gottlob werner","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Perfeccion\u00f3 la m\u00e1quina de vapor de doble efecto, invent\u00f3 el regulador de fuerza centr\u00edfuga y el paralelogramo articulado.","timer":30,"tags":["perfeccion\u00f3","m\u00e1quina","vapor","doble","efecto","invent\u00f3","fuerza","paralelogramo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"james watt","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Se le debe un sistema de frenos de aire comprimido para ferrocarriles y la construcci\u00f3n de las dinamos de los saltos del Ni\u00e1gara.","timer":30,"tags":["frenos","aire"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"george westinghouse","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 planeta pertenece el sat\u00e9lite Fobos?","timer":30,"tags":["planeta","sat\u00e9lite","fobos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"marte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 planeta pertenece el sat\u00e9lite Lisitea?","timer":30,"tags":["planeta","sat\u00e9lite"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jupiter","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 planeta pertenece el sat\u00e9lite Trit\u00f3n?","timer":30,"tags":["planeta","sat\u00e9lite"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"neptuno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se conoce al fen\u00f3meno consistente en un descenso progresivo de la temperatura?","timer":30,"tags":["conoce","fen\u00f3meno","consistente","descenso","temperatura"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gradiente termico vertical","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les son las tres propiedades que tiene que cumplir una relaci\u00f3n de equivalencia?","timer":30,"tags":["propiedades"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"reflexiva simetrica y transitiva","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 localidad de Sierra Morena se hallan las minas de cinabrio m\u00e1s antiguas del mundo?","timer":30,"tags":["localidad","hallan","minas","antiguas","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"almaden","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 famoso cient\u00edfico naci\u00f3 en Como (Italia)?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alessandro volta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe la operaci\u00f3n que realiza el proceso contrario que la potenciaci\u00f3n?","timer":30,"tags":["operaci\u00f3n","realiza","proceso","contrario"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"radicacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe una aplicaci\u00f3n que es a la vez inyectiva y suprayectiva?","timer":30,"tags":["aplicaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"biyectiva","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre se dio al primer asteroide conocido, descubierto en 1801?","timer":30,"tags":["asteroide","descubierto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ceres","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo especial de acero naci\u00f3 en Sheffield?","timer":30,"tags":["acero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"inoxidable","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el primero en formular la teor\u00eda del Big Bang?","timer":30,"tags":["teor\u00eda","big","bang"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"georges lemaitre","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dispositivo que convierte im\u00e1genes en se\u00f1ales el\u00e9ctricas modificando sus propiedades el\u00e9ctricas seg\u00fan la luz.","timer":30,"tags":["dispositivo","im\u00e1genes","se\u00f1ales","propiedades"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"celula fotoelectrica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estudio de los desiertos.","timer":30,"tags":["estudio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"erenologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si A es un divisor de B, \u00bfcu\u00e1l es el resto de la divisi\u00f3n B entre A?","timer":30,"tags":["b","divisi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"T\u00e9cnica para transmitir a distancia los resultados de una medici\u00f3n.","timer":30,"tags":["t\u00e9cnica","transmitir","distancia","resultados","medici\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"telemetria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Resultado de ((11 - 3) \u00b7 8) + 12.","timer":30,"tags":["resultado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"76","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es la banda de M\u00f6bius?","timer":30,"tags":["banda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cinta con una sola cara","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 gas forma parte de la atm\u00f3sfera en un 78 por ciento?","timer":30,"tags":["gas","forma","atm\u00f3sfera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nitrogeno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 peculiaridad tiene la cinta de M\u00f6bius?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tiene una sola cara","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00c1ngulo superior a 180\u00ba.","timer":30,"tags":["\u00e1ngulo","superior","180\u00ba"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"concavo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Autor de \"De revolutionibus orbium caelestium\" (1543).","timer":30,"tags":["autor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"copernico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Autor de \"Restitutio christianismi\".","timer":30,"tags":["autor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"miguel servet","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cambio de tama\u00f1o, forma o posici\u00f3n de una figura geom\u00e9trica.","timer":30,"tags":["cambio","tama\u00f1o","forma","posici\u00f3n","figura","geom\u00e9trica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"transformacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Gr\u00e1fico representado por im\u00e1genes iguales de distintos tama\u00f1os.","timer":30,"tags":["representado","im\u00e1genes","iguales","distintos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pictograma","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor del bar\u00f3metro de mercurio (apellido).","timer":30,"tags":["inventor","bar\u00f3metro","mercurio","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"torricelli","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor del c\u00e1lculo matem\u00e1tico.","timer":30,"tags":["inventor","c\u00e1lculo","matem\u00e1tico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pitagoras","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre estad\u00edstico del n\u00famero de veces que se repite un suceso.","timer":30,"tags":["n\u00famero","repite","suceso"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"frecuencia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Perfeccion\u00f3 el barco de vapor hasta hacerlo viable (apellido).","timer":30,"tags":["perfeccion\u00f3","barco","vapor","viable","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fulton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Pol\u00edgono que forma las caras de un dodecaedro regular.","timer":30,"tags":["pol\u00edgono","forma","caras","regular"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pentagono","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Pol\u00edgono que forma las caras de un icosaedro regular.","timer":30,"tags":["pol\u00edgono","forma","caras","icosaedro","regular"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"triangulo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 nombre bautiz\u00f3 el astr\u00f3nomo espa\u00f1ol Comas y Sol\u00e1 el asteroide 804?","timer":30,"tags":["bautiz\u00f3","astr\u00f3nomo","espa\u00f1ol","asteroide"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hispania","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l era el apellido del inventor de la fotocopiadora?","timer":30,"tags":["apellido","inventor","fotocopiadora"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carlson","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l era el principal combustible de los coches que funcionaban con gas\u00f3geno?","timer":30,"tags":["combustible","coches"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carbon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l fue la primera aplicaci\u00f3n b\u00e9lica del nailon?","timer":30,"tags":["aplicaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"construccion de paracaidas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas millas, en n\u00fameros redondos, equivalen a una legua?","timer":30,"tags":["n\u00fameros","redondos","equivalen"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"3","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 ciudad espa\u00f1ola se ensay\u00f3 por primera vez el alumbrado el\u00e9ctrico en 1852?","timer":30,"tags":["ciudad","espa\u00f1ola","el\u00e9ctrico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"barcelona","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 ciudad gallega se inaugur\u00f3 el primer museo espa\u00f1ol interactivo sobre el ser humano?","timer":30,"tags":["ciudad","inaugur\u00f3","museo","espa\u00f1ol","humano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la coru\u00f1a","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds naci\u00f3 Manuel Patarroyo, Premio Pr\u00edncipe de Asturias a la investigaci\u00f3n cient\u00edfica?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","premio","cient\u00edfica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"colombia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds se construy\u00f3, en 1938, el primer refugio antia\u00e9reo?","timer":30,"tags":["pa\u00eds"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"reino unido","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 compa\u00f1\u00eda invent\u00f3 los neum\u00e1ticos radiales?","timer":30,"tags":["compa\u00f1\u00eda","invent\u00f3","neum\u00e1ticos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"michelin","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe el mineral formado por trisulfuro de antimonio?","timer":30,"tags":["mineral","antimonio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estibina","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 primer avi\u00f3n comercial viaj\u00f3 de Par\u00eds a Nueva York en menos de 4 horas?","timer":30,"tags":["avi\u00f3n","comercial","viaj\u00f3","par\u00eds","horas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"concorde","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el primer fil\u00f3sofo que relacion\u00f3 la f\u00edsica con las matem\u00e1ticas?","timer":30,"tags":["fil\u00f3sofo","f\u00edsica","matem\u00e1ticas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pitagoras","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 la tabla de multiplicar?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","multiplicar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pitagoras","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n y cu\u00e1ndo descubri\u00f3 el sat\u00e9lite Tit\u00e1n de Saturno?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lite","tit\u00e1n","saturno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"huygens 1655","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Color de la estrella Alkaid.","timer":30,"tags":["estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"azul","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de los cinco sat\u00e9lites mayores de Saturno (orden alfab\u00e9tico).","timer":30,"tags":["sat\u00e9lites","saturno","orden","alfab\u00e9tico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dione japeto rea tetis titan","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto es un tercio de un tercio?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un noveno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos hombres anduvieron por la Luna en 1969?","timer":30,"tags":["hombres","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuatro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 lugar de los EEUU redujeron en 1969 la corriente de un r\u00edo para permitir a los ge\u00f3logos el estudio de una erosi\u00f3n?","timer":30,"tags":["eeuu","r\u00edo","estudio","erosi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cataratas del niagara","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cinco por ciento de cincuenta.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dos y medio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cuadrado de 8 (en letras).","timer":30,"tags":["cuadrado","letras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sesenta y cuatro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Resultado romano de la suma IV m\u00e1s VI.","timer":30,"tags":["resultado","romano","suma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"x","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el estudio de la Tierra como astro (su forma, volumen, etc.)?","timer":30,"tags":["estudio","tierra","astro","forma","volumen"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"geografia astronomica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 etapas derivan de la traslaci\u00f3n de la Tierra alrededor del Sol?","timer":30,"tags":["derivan","traslaci\u00f3n","tierra","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estaciones","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Las fuerzas de gravitaci\u00f3n del Sol y la Luna, \u00bfqu\u00e9 producen en los mares de la Tierra?","timer":30,"tags":["fuerzas","sol","luna","mares","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mareas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina el efecto que, en la atm\u00f3sfera, da lugar al paulatino calentamiento de la Tierra?","timer":30,"tags":["denomina","efecto","atm\u00f3sfera","calentamiento","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"efecto invernadero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el elemento predominante en el aire?","timer":30,"tags":["elemento","aire"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nitrogeno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el l\u00edmite exterior de nuestro Sistema Solar?","timer":30,"tags":["l\u00edmite","exterior","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nube de oort","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos planetas hay entre el Sol y el cintur\u00f3n de asteroides?","timer":30,"tags":["planetas","sol","cintur\u00f3n","asteroides"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuatro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 aparato se usa para medir la duraci\u00f3n de la luz solar diaria?","timer":30,"tags":["aparato","duraci\u00f3n","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"piranoalbedometro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Apellido del primer astronauta.","timer":30,"tags":["apellido","astronauta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gagarin","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de la explosi\u00f3n que origin\u00f3 nuestro Universo.","timer":30,"tags":["explosi\u00f3n","universo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"big bang","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de los movimientos principales realizados por la Tierra.","timer":30,"tags":["principales","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rotacion y translacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del antepasado de la bicicleta.","timer":30,"tags":["antepasado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"drasiana","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Redondeando a un decimal, \u00bfcu\u00e1ntos grados de inclinaci\u00f3n tiene el eje de la Tierra?","timer":30,"tags":["redondeando","decimal","grados","inclinaci\u00f3n","eje","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"23,5","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sat\u00e9lite del tercer planeta del Sistema Solar.","timer":30,"tags":["sat\u00e9lite","planeta","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la luna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el punto de la recta real que determina las zonas de aceptaci\u00f3n y rechazo de una hip\u00f3tesis?","timer":30,"tags":["recta","determina","hip\u00f3tesis"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"valor critico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEntre qu\u00e9 valores se distribuye una funci\u00f3n del tipo F de Fisher-Snedecort?","timer":30,"tags":["valores","funci\u00f3n","f"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cero y mas infinito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfPara qu\u00e9 nivel de confianza se hacen los estudios estad\u00edsticos en los EEUU?","timer":30,"tags":["eeuu"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"99 por ciento","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 coeficiente de correlaci\u00f3n lineal relaciona entre s\u00ed variables ordinales, u ordinales y cuantitativas?","timer":30,"tags":["lineal","variables","u"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"spearman","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 se debe buscar a fin de validar o no una hip\u00f3tesis estad\u00edstica?","timer":30,"tags":["hip\u00f3tesis","estad\u00edstica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estadistico de contraste","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cuando se rechaza una hip\u00f3tesis correcta se produce un...","timer":30,"tags":["hip\u00f3tesis","correcta","produce"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"error de tipo dos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dos variables cuyo coeficiente de correlaci\u00f3n lineal de Pearson es 1,...","timer":30,"tags":["variables","cuyo","lineal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"son iguales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En t\u00e9rminos de asimetr\u00eda y curtosis, una funci\u00f3n chi cuadrado es...","timer":30,"tags":["t\u00e9rminos","funci\u00f3n","cuadrado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"asimetrica y leptocurtica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La desviaci\u00f3n t\u00edpica en la que se ha suprimido el error se denomina...","timer":30,"tags":["desviaci\u00f3n","t\u00edpica","error","denomina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"insesgada","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La F de Fisher-Snedecort se usa en hip\u00f3tesis sobre...","timer":30,"tags":["f","hip\u00f3tesis"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"varianzas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n perfeccion\u00f3 (no la invent\u00f3, como suele creerse) la l\u00e1mpara de incandescencia hasta hacerla viable (apellido)?","timer":30,"tags":["perfeccion\u00f3","invent\u00f3","suele","l\u00e1mpara","incandescencia","hacerla","viable","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"edison","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Yacimiento argent\u00edfero de Espa\u00f1a, muy importante en el siglo XIX.","timer":30,"tags":["yacimiento","espa\u00f1a","importante","siglo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hiendelaencina","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(15 + 21 -12) \u00b7 2.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"48","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 constelaci\u00f3n se encuentra entre Perseus, Triangulum y Cassiopeia?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","perseus"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"andromeda","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l era el nombre de pila de Cop\u00e9rnico?","timer":30,"tags":["cop\u00e9rnico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nicolas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l era el nombre del veh\u00edculo teledirigido que llev\u00f3 la NASA a Marte en el 2000?","timer":30,"tags":["veh\u00edculo","llev\u00f3","nasa","marte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pathfinder","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les son los sat\u00e9lites mayores de Neptuno?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lites","neptuno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"triton y nereo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 fecha se produjo el primer vuelo tripulado por humanos al espacio?","timer":30,"tags":["fecha","produjo","vuelo","espacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"12 abril 1961","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 r\u00edo se utiliz\u00f3 por primera vez un barco de vapor?","timer":30,"tags":["r\u00edo","utiliz\u00f3","barco","vapor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sena","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les eran los nombres de los hermanos Wright?","timer":30,"tags":["nombres","hermanos","wright"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"orville y wilbur","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el inventor de la holograf\u00eda?","timer":30,"tags":["inventor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dennis gabor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 la Polaroid?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","polaroid"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"edwin land","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el efecto que hace que las aguas giren en un sentido diferente en cada hemisferio?","timer":30,"tags":["efecto","aguas","sentido","hemisferio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"coriolis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la clavija que se conecta a la roseta del tel\u00e9fono?","timer":30,"tags":["tel\u00e9fono"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rj-11","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 central se produjo el accidente nuclear civil m\u00e1s grave de la historia?","timer":30,"tags":["produjo","accidente","nuclear","historia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"chernobil","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nave espacial de la NASA comunic\u00f3 a Houston que \"ten\u00edan un problema\"?","timer":30,"tags":["nave","espacial","nasa","problema"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"apolo 13","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"...Y Jesucristo les dijo a sus ap\u00f3stoles: \"y=ax\u00b2+bx+c\". L\u00f3gicamente les estaba contando una...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"parabola","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 planeta pertenece el sat\u00e9lite Europa?","timer":30,"tags":["planeta","sat\u00e9lite","europa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jupiter","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 zonas de la litosfera se crea corteza?","timer":30,"tags":["litosfera","crea","corteza"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dorsales oceanicas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 figura geom\u00e9trica se obtiene al hallar el desarrollo de la superficie lateral de un cilindro?","timer":30,"tags":["figura","geom\u00e9trica","obtiene","hallar","desarrollo","superficie","cilindro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rectangulo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe la variedad oscura de mica?","timer":30,"tags":["variedad","oscura","mica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"biotita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de n\u00famero es \"e\"?","timer":30,"tags":["n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"irracional","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Con qu\u00e9 sonoro nombre se conoce a la distribuci\u00f3n normal.","timer":30,"tags":["conoce","distribuci\u00f3n","normal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"campana de gauss","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En n\u00fameros redondos, \u00bfcada cu\u00e1ntos d\u00edas da la Luna una vuelta a la Tierra?","timer":30,"tags":["n\u00fameros","redondos","d\u00edas","luna","vuelta","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"27","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Hablando de ciencia y seg\u00fan el refr\u00e1n... \u00bfqui\u00e9n es su madre?","timer":30,"tags":["hablando","ciencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la paciencia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ingenier\u00eda: \u00bfCu\u00e1l es el ancho de v\u00eda f\u00e9rrea espa\u00f1ola en mm?","timer":30,"tags":["ancho","v\u00eda","espa\u00f1ola","mm"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1668","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Pit\u00e1goras dijo que: \"El cuadrado de la hipotenusa es igual a la suma de los...\".","timer":30,"tags":["pit\u00e1goras","cuadrado","hipotenusa","suma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuadrados de los catetos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Pit\u00e1goras dijo que: \"El cuadrado de la hipotenusa es igual a...\".","timer":30,"tags":["pit\u00e1goras","cuadrado","hipotenusa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la suma de los cuadrados de los catetos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Primer d\u00eda del tercer milenio.","timer":30,"tags":["d\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1 enero 2001","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si 1+1=10, \u00bfen qu\u00e9 sistema estoy contando?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"binario","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si A>B, B>D y C<D, ordena la secuencia de menor a mayor.","timer":30,"tags":["ab"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cdba","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCada cu\u00e1nto tiempo se renueva el agua del Mediterr\u00e1neo?","timer":30,"tags":["tiempo","agua","mediterr\u00e1neo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"90 a\u00f1os","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denominan las gigantescas depresiones calc\u00e1reas de la Serran\u00eda de Cuenca?","timer":30,"tags":["denominan"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"torcas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la cueva m\u00e1s grande del mundo?","timer":30,"tags":["cueva","grande","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cueva del mamut","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ndo es mayor nuestra sombra, en invierno o en verano?","timer":30,"tags":["sombra","invierno","verano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"invierno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto hace, aproximadamente, que se descubri\u00f3 el n\u00famero 0?","timer":30,"tags":["n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1300 a\u00f1os","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 est\u00e1 compuesta la estela de los aviones?","timer":30,"tags":["compuesta","aviones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"vapor de agua y restos de queroseno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde se produjo la mayor explosi\u00f3n volc\u00e1nica del siglo XX?","timer":30,"tags":["produjo","explosi\u00f3n","siglo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"martinica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 poblaci\u00f3n levant\u00f3 el vuelo el primer avi\u00f3n espa\u00f1ol?","timer":30,"tags":["poblaci\u00f3n","vuelo","avi\u00f3n","espa\u00f1ol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paterna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 volc\u00e1n se produjo la mayor erupci\u00f3n del siglo XX?","timer":30,"tags":["volc\u00e1n","produjo","erupci\u00f3n","siglo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"monte pelee","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el primero en cartografiar la Luna?","timer":30,"tags":["luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galileo galilei","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 el tax\u00edmetro?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"wilhelm bruhn","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n pilot\u00f3 el 5 de noviembre de 1909 el primer avi\u00f3n espa\u00f1ol?","timer":30,"tags":["noviembre","avi\u00f3n","espa\u00f1ol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"juan olivert","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En 1803 Lucas Howard public\u00f3 un tratado donde daba nombre a las nubes seg\u00fan su forma. \u00bfC\u00f3mo llam\u00f3 a las nubes cargadas de lluvia (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["lucas","howard","public\u00f3","tratado","nubes","forma","lluvia","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nimbus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En 1803 Lucas Howard public\u00f3 un tratado donde daba nombre a las nubes seg\u00fan su forma. \u00bfC\u00f3mo llam\u00f3 a las nubes con forma de capa (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["lucas","howard","public\u00f3","tratado","nubes","forma","capa","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"stratus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En 1803 Lucas Howard public\u00f3 un tratado donde daba nombre a las nubes seg\u00fan su forma. \u00bfC\u00f3mo llam\u00f3 a las nubes con forma de mechones de pelo (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["lucas","howard","public\u00f3","tratado","nubes","forma","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cirrus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En 1803 Lucas Howard public\u00f3 un tratado donde daba nombre a las nubes seg\u00fan su forma. \u00bfC\u00f3mo llam\u00f3 a las nubes con forma hinchada o de mont\u00f3n (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["lucas","howard","public\u00f3","tratado","nubes","forma","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cumulus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En n\u00fameros redondos, \u00bfcu\u00e1nto a\u00f1os terrestres tarda Neptuno en dar una vuelta al Sol?","timer":30,"tags":["n\u00fameros","redondos","terrestres","tarda","neptuno","vuelta","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"165","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Geolog\u00eda: \u00bfEn qu\u00e9 estado de los EEUU se encuentra la Cueva del Mamut?","timer":30,"tags":["geolog\u00eda","estado","eeuu","cueva","mamut"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"kentucky","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Porcentaje de salinidad media del Mediterr\u00e1neo (en n\u00famero).","timer":30,"tags":["porcentaje","media","mediterr\u00e1neo","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"38","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 el paraca\u00eddas?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"leonardo da vinci","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l fue el fil\u00f3sofo m\u00e1s matem\u00e1tico de la edad moderna?","timer":30,"tags":["fil\u00f3sofo","matem\u00e1tico","edad","moderna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rene descartes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 ciencia se encarga de estudiar las monedas y las medallas?","timer":30,"tags":["ciencia","estudiar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"numismatica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Seno al cuadrado m\u00e1s coseno al cuadrado es igual a...","timer":30,"tags":["seno","cuadrado","coseno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"uno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n construy\u00f3 la primera dinamo?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"siemens","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n descubri\u00f3 las ondas de radio?","timer":30,"tags":["ondas","radio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hertz","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n dijo: \"Todas las esferas giran alrededor del Sol y por tanto el Sol es el centro del Universo\"?","timer":30,"tags":["giran","sol","centro","universo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"copernico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n elabor\u00f3 la primera exposici\u00f3n sistem\u00e1tica de las matem\u00e1ticas?","timer":30,"tags":["exposici\u00f3n","matem\u00e1ticas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"euclides","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 el fon\u00f3grafo?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","fon\u00f3grafo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"thomas edison","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n perfeccion\u00f3 la m\u00e1quina de vapor inventada por Newcomen (apellido)?","timer":30,"tags":["perfeccion\u00f3","m\u00e1quina","vapor","inventada","newcomen","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"watt","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n perfeccion\u00f3 la m\u00e1quina segadora hasta hacerla verdaderamente funcional (apellido)?","timer":30,"tags":["perfeccion\u00f3","m\u00e1quina","hacerla","verdaderamente","funcional","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mccormick","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9nes inventaron el cinemat\u00f3grafo?","timer":30,"tags":["qui\u00e9nes","inventaron","cinemat\u00f3grafo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hermanos lumiere","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el ingeniero sueco que perfeccion\u00f3 la cremallera hasta darle su forma actual?","timer":30,"tags":["ingeniero","perfeccion\u00f3","darle","forma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gideon sundback","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el mayor yacimiento petrol\u00edfero del mundo?","timer":30,"tags":["yacimiento","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ghawar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 provincia se encuentra la mayor central termosolar de Espa\u00f1a (a 2019)?","timer":30,"tags":["provincia","espa\u00f1a"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"caceres","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 transbordador espacial viaj\u00f3 el primer astronauta espa\u00f1ol, Pedro Duque?","timer":30,"tags":["transbordador","espacial","viaj\u00f3","astronauta","espa\u00f1ol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"discovery","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el tercer planeta m\u00e1s grande del Sistema Solar?","timer":30,"tags":["planeta","grande","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"neptuno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ra\u00edz cuadrada de 225.","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"15","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ciencia que se ocupa del estudio de la lengua y la literatura.","timer":30,"tags":["ciencia","estudio","lengua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"filologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 lugar actual corresponde la regi\u00f3n en que vivi\u00f3 el velociraptor?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mongolia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es lo que tiene una masa de 5.972.000.000.000.000.000.000 kilos?","timer":30,"tags":["masa","kilos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la tierra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 pasa en la selva amaz\u00f3nica todos los d\u00edas de 7 a 8 de la tarde?","timer":30,"tags":["pasa","d\u00edas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"una hora","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ingeniero alem\u00e1n (1848-1896). Construy\u00f3 varios tipos primitivos de planeador, y muri\u00f3 en su vuelo n\u00famero 2.000 por culpa de una imprevista r\u00e1faga de viento.","timer":30,"tags":["ingeniero","alem\u00e1n","muri\u00f3","vuelo","n\u00famero","viento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"otto lilienthal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cuadrado de 24.","timer":30,"tags":["cuadrado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"576","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 el aceite de engrase en un motor de explosi\u00f3n de dos tiempos?","timer":30,"tags":["aceite","motor","explosi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mezclado con el combustible","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 se basa la clasificaci\u00f3n de los incendios?","timer":30,"tags":["basa","clasificaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tipo de materia combustible","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En un motor de explosi\u00f3n, el aire se cierra para facilitar...","timer":30,"tags":["motor","explosi\u00f3n","aire","cierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arrancar en frio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Las tres funciones del aceite en un motor son...","timer":30,"tags":["funciones","aceite","motor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"enfriar limpiar lubricar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los incendios de clase B corresponden a los producidos por...","timer":30,"tags":["clase","b","corresponden"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"liquidos o semiliquidos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Para apagar un incendio de clase A se utiliza...","timer":30,"tags":["clase"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"agua","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 se llama oro negro?","timer":30,"tags":["oro","negro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"petroleo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se escribe 50 en n\u00fameros romanos?","timer":30,"tags":["escribe","n\u00fameros","romanos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"l","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el color m\u00e1s com\u00fan del lapisl\u00e1zuli?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"azul","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el cuadrado de 12?","timer":30,"tags":["cuadrado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"144","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el elemento m\u00e1s abundante en el Sol?","timer":30,"tags":["elemento","abundante","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hidrogeno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el mineral m\u00e1s duro?","timer":30,"tags":["mineral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diamante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el 'planeta rojo'?","timer":30,"tags":["planeta","rojo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"marte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el segundo planeta m\u00e1s grande del Sistema Solar?","timer":30,"tags":["planeta","grande","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"saturno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el t\u00e9rmino ruso para un astronauta?","timer":30,"tags":["t\u00e9rmino","ruso","astronauta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cosmonauta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el \u00fanico n\u00famero primo que es par?","timer":30,"tags":["n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el \u00fanico planeta que puede ser visto durante el d\u00eda?","timer":30,"tags":["planeta","visto","d\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"venus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ciencia que estudia la Tierra como un cuerpo celeste que forma parte del Sistema Solar?","timer":30,"tags":["ciencia","tierra","celeste","forma","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"astronomia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la escala m\u00e1s conocida para medir terremotos?","timer":30,"tags":["escala","terremotos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"richter","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la palabra para la letra Y en el c\u00f3digo internacional de radio?","timer":30,"tags":["palabra","c\u00f3digo","internacional","radio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"yankee","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 121?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"11","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les eran los tres reinos de la naturaleza seg\u00fan Linneo?","timer":30,"tags":["naturaleza"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"animal vegetal mineral","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les son los tres principales combustibles que se originan de los f\u00f3siles?","timer":30,"tags":["principales","originan","f\u00f3siles"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carbon gas natural y petroleo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas caras tiene un cubo?","timer":30,"tags":["caras","cubo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"seis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas ruedas de aterrizaje ten\u00eda el Concorde?","timer":30,"tags":["ruedas","concorde"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"10","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas vueltas completas da, cada doce horas, la manecilla peque\u00f1a de un reloj?","timer":30,"tags":["doce","horas","reloj"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"una","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos ceros hay en un bill\u00f3n espa\u00f1ol?","timer":30,"tags":["ceros","bill\u00f3n","espa\u00f1ol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"doce","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos colores hay en el arco iris?","timer":30,"tags":["colores","arco","iris"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"siete","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos d\u00edas tiene un mes lunar?","timer":30,"tags":["d\u00edas","mes","lunar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"28","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos grados suman los \u00e1ngulos de un tri\u00e1ngulo?","timer":30,"tags":["grados","suman","\u00e1ngulos","tri\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"180","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos grados tiene un \u00e1ngulo recto?","timer":30,"tags":["grados","\u00e1ngulo","recto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"90","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos lados tiene un dec\u00e1gono?","timer":30,"tags":["lados","dec\u00e1gono"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diez","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos lados tiene un hept\u00e1gono?","timer":30,"tags":["lados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"siete","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos lados tiene un hex\u00e1gono?","timer":30,"tags":["lados","hex\u00e1gono"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"seis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos meses tarda la Luna en dar la vuelta a la Tierra?","timer":30,"tags":["meses","tarda","luna","vuelta","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"uno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos puntos delimitan un l\u00ednea recta?","timer":30,"tags":["puntos","recta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos sat\u00e9lites tiene el planeta Saturno (conocidos a 2020)?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lites","planeta","saturno","conocidos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"82","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 est\u00e1 compuesto el material de construcci\u00f3n llamado adobe?","timer":30,"tags":["compuesto","material","llamado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"barro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDesde qu\u00e9 medio de locomoci\u00f3n se tom\u00f3 la primera fotograf\u00eda a\u00e9rea?","timer":30,"tags":["medio","fotograf\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"globo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 mes est\u00e1 la Tierra m\u00e1s cerca del Sol?","timer":30,"tags":["mes","tierra","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"enero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEntre qu\u00e9 dos planetas est\u00e1 situada la Tierra?","timer":30,"tags":["planetas","situada","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"venus y marte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 cantidad de sal contiene aproximadamente un litro de agua de mar?","timer":30,"tags":["cantidad","sal","agua","mar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"35 g","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 clase de imagen produce un holograma?","timer":30,"tags":["clase","imagen","produce"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tridimensional","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 cosmonauta vol\u00f3 en el Vostok 1?","timer":30,"tags":["cosmonauta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"yuri gagarin","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es lo que se\u00f1ala la hora en un reloj de sol si las manecillas lo hacen en un reloj de pulsera?","timer":30,"tags":["hora","reloj","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la sombra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 escritor de ciencia ficci\u00f3n jug\u00f3 un importante papel en el desarrollo del radar?","timer":30,"tags":["ciencia","importante","papel","desarrollo","radar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arthur c clarke","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 fen\u00f3menos originan las olas m\u00e1s gigantescas del mar?","timer":30,"tags":["fen\u00f3menos","originan","mar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"maremotos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 hora es en las islas Baleares si es la una de la tarde en las Canarias?","timer":30,"tags":["hora"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"las dos de la tarde","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 el conde Zeppelin?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","zeppelin"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dirigible zepelin","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 medida equivale a 1609 metros?","timer":30,"tags":["equivale","metros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"milla","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe la mezcla de arena, agua y cal?","timer":30,"tags":["mezcla","arena","agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"argamasa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 otro nombre recibe la V\u00eda L\u00e1ctea en Espa\u00f1a?","timer":30,"tags":["v\u00eda","l\u00e1ctea","espa\u00f1a"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"camino de santiago","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 pa\u00eds sufre la amenaza de mayor n\u00famero de tornados?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","n\u00famero","tornados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estados unidos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta tiene el a\u00f1o m\u00e1s corto?","timer":30,"tags":["planeta","a\u00f1o","corto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mercurio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 se mezcla con arcilla para fabricar la mina de un l\u00e1piz?","timer":30,"tags":["mezcla","arcilla","fabricar","mina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"grafito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significa la abreviaci\u00f3n a.m. detr\u00e1s de una hora (en espa\u00f1ol)?","timer":30,"tags":["hora","espa\u00f1ol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"antes del mediodia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tarda 8 minutos en llegar a la Tierra?","timer":30,"tags":["tarda","minutos","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"luz del sol","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 t\u00e9rmino se aplica en sociolog\u00eda al papel que desempe\u00f1a un individuo?","timer":30,"tags":["t\u00e9rmino","sociolog\u00eda","papel"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rol","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tiene en la Tierra 6370 kil\u00f3metros?","timer":30,"tags":["tierra","kil\u00f3metros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"radio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n dijo en su primer mensaje telef\u00f3nico: \"Se\u00f1or Watson, venga aqu\u00ed. Le necesito\"?","timer":30,"tags":["mensaje","watson"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alexander graham bell","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n enunci\u00f3: \"El cuadrado de la hipotenusa es igual a la suma de los cuadrados de los catetos\"?","timer":30,"tags":["enunci\u00f3","cuadrado","hipotenusa","suma","cuadrados","catetos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pitagoras","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"A partir de qu\u00e9 nivel de inteligencia se puede alguien considerar un genio.","timer":30,"tags":["inteligencia","genio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"140","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Hacia qu\u00e9 direcci\u00f3n se expande el Sahara un kil\u00f3metro al a\u00f1o aproximadamente.","timer":30,"tags":["direcci\u00f3n","a\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sur","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(8 \u00b7 7 + 5 \/ 6) \u00b7 0 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el cometa m\u00e1s famoso, descubierto en 1682?","timer":30,"tags":["cometa","descubierto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"halley","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l ha sido el avi\u00f3n de pasajeros m\u00e1s r\u00e1pido?","timer":30,"tags":["avi\u00f3n","pasajeros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"concorde","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 fuerza es la que ayuda a la Luna a formar mareas?","timer":30,"tags":["fuerza","luna","mareas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gravitatoria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Di\u00e1metro aproximado de la Luna (en km).","timer":30,"tags":["di\u00e1metro","aproximado","luna","km"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"3500","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Para hallar catetos adem\u00e1s de ir a pueblos, qu\u00e9 hay que hacer.","timer":30,"tags":["hallar","catetos","pueblos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"teorema de pitagoras","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 griego fue el primero en calcular la distancia entre la Tierra y el Sol?","timer":30,"tags":["griego","calcular","distancia","tierra","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aristarco de samos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Padre jesuita precursor del moderno sistema de clasificaci\u00f3n estelar.","timer":30,"tags":["padre","precursor","moderno","clasificaci\u00f3n","estelar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"angelo secchi","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sat\u00e9lite mayor de Marte.","timer":30,"tags":["sat\u00e9lite","marte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fobos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dos \u00e1ngulos que tienen el mismo v\u00e9rtice y un lado com\u00fan situado entre los lados no comunes.","timer":30,"tags":["\u00e1ngulos","v\u00e9rtice","situado","lados","comunes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"adyacentes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dos \u00e1ngulos que tienen la misma medida se llaman \u00e1ngulos...","timer":30,"tags":["\u00e1ngulos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"congruentes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dos paralelas cortadas por una transversal forman ocho...","timer":30,"tags":["paralelas","transversal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"angulos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dos rectas en el plano pueden estar en alguna de las tres posiciones: paralelas, perpendiculares y...","timer":30,"tags":["rectas","posiciones","paralelas","perpendiculares"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"oblicuas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dos rectas que al intersecarse forman un \u00e1ngulo recto, es la...","timer":30,"tags":["rectas","\u00e1ngulo","recto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"perpendicular","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dos rectas solo tienen un punto...","timer":30,"tags":["rectas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"comun","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El per\u00edmetro de un tri\u00e1ngulo se obtiene sumando las medidas de sus...","timer":30,"tags":["per\u00edmetro","tri\u00e1ngulo","obtiene"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lados","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El punto medio de un segmento de recta es...","timer":30,"tags":["medio","segmento","recta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"unico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Es la semirrecta que divide un \u00e1ngulo en dos \u00e1ngulos iguales.","timer":30,"tags":["divide","\u00e1ngulo","\u00e1ngulos","iguales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bisectriz","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Figura en que la suma de sus \u00e1ngulos interiores da 180\u00ba.","timer":30,"tags":["figura","suma","\u00e1ngulos","interiores","180\u00ba"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"triangulo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Figura plana delimitada por una poligonal cerrada donde los segmentos son los lados de la figura.","timer":30,"tags":["figura","plana","cerrada","segmentos","lados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"poligono","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Igualdad de dos razones es...","timer":30,"tags":["igualdad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"proporcion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La distancia m\u00e1s corta entre dos puntos es una...","timer":30,"tags":["distancia","corta","puntos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"linea recta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La l\u00ednea recta carece de anchura y espesor, solo tiene...","timer":30,"tags":["recta","anchura"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"longitud","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"L\u00ednea formada por segmentos rectil\u00edneos colocados uno a continuaci\u00f3n del otro en distintas direcciones. Es una l\u00ednea...","timer":30,"tags":["formada","segmentos","direcciones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"poligonal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los pol\u00edgonos se nombran de acuerdo con su n\u00famero de...","timer":30,"tags":["pol\u00edgonos","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lados","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del \u00e1ngulo cuyo valor es de 180\u00ba.","timer":30,"tags":["\u00e1ngulo","cuyo","valor","180\u00ba"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"llano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del \u00e1ngulo cuyo valor es de 90\u00ba.","timer":30,"tags":["\u00e1ngulo","cuyo","valor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"recto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del \u00e1ngulo cuyo valor es mayor a 90\u00ba y menor a 180\u00ba.","timer":30,"tags":["\u00e1ngulo","cuyo","valor","180\u00ba"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"obtuso","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del \u00e1ngulo cuyo valor es menor a 90\u00ba.","timer":30,"tags":["\u00e1ngulo","cuyo","valor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"agudo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del tri\u00e1ngulo en el cual sus \u00e1ngulos agudos suman 90\u00ba.","timer":30,"tags":["tri\u00e1ngulo","\u00e1ngulos","agudos","suman"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"triangulo rectangulo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"N\u00famero que se obtiene al comparar dos magnitudes por cociente.","timer":30,"tags":["n\u00famero","obtiene","cociente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"razon geometrica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Pensamiento anal\u00edtico o...","timer":30,"tags":["pensamiento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"inductivo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Pensamiento sint\u00e9tico o...","timer":30,"tags":["pensamiento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"deductivo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Pol\u00edgono de cinco lados.","timer":30,"tags":["pol\u00edgono","lados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pentagono","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Pol\u00edgono de cuatro lados.","timer":30,"tags":["pol\u00edgono","lados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuadrilatero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Pol\u00edgono de diez lados.","timer":30,"tags":["pol\u00edgono","diez","lados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"decagono","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Pol\u00edgono de nueve lados.","timer":30,"tags":["pol\u00edgono","lados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eneagono","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Pol\u00edgono de ocho lados.","timer":30,"tags":["pol\u00edgono","lados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"octogono","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Pol\u00edgono de seis lados.","timer":30,"tags":["pol\u00edgono","lados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hexagono","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Pol\u00edgono de veinte lados.","timer":30,"tags":["pol\u00edgono","lados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"icosagono","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Pueden pasar un n\u00famero infinito de rectas por un...","timer":30,"tags":["n\u00famero","infinito","rectas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"punto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Recta perpendicular a un lado de un tri\u00e1ngulo en su punto medio.","timer":30,"tags":["recta","perpendicular","tri\u00e1ngulo","medio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mediatriz","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Segmento de recta que une un v\u00e9rtice con el punto medio del lado opuesto de un tri\u00e1ngulo.","timer":30,"tags":["segmento","recta","une","v\u00e9rtice","medio","opuesto","tri\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mediana","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Semirrecta que biseca el \u00e1ngulo de un tri\u00e1ngulo.","timer":30,"tags":["\u00e1ngulo","tri\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bisectriz","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Teorema: Los \u00e1ngulos opuestos por el v\u00e9rtice son...","timer":30,"tags":["teorema","\u00e1ngulos","v\u00e9rtice"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"iguales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Toda paralela a un lado de un tri\u00e1ngulo forma con los otros dos lados un tri\u00e1ngulo semejante al primero. Teorema b\u00e1sico de la...","timer":30,"tags":["tri\u00e1ngulo","forma","lados","teorema"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"proporcionalidad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Un tri\u00e1ngulo es una superficie limitada por...","timer":30,"tags":["tri\u00e1ngulo","superficie"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tres lados","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Un tri\u00e1ngulo que tiene un \u00e1ngulo recto se llama...","timer":30,"tags":["tri\u00e1ngulo","\u00e1ngulo","recto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rectangulo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Uni\u00f3n de dos rayos que tienen origen com\u00fan, llamado v\u00e9rtice. Hablamos de un...","timer":30,"tags":["uni\u00f3n","rayos","llamado","v\u00e9rtice"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"angulo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 corresponden las siglas T.U.C.?","timer":30,"tags":["corresponden","siglas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tiempo universal coordinado","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina al intervalo de tiempo transcurrido entre dos pasos del Sol por el punto Aries?","timer":30,"tags":["denomina","intervalo","tiempo","transcurrido","pasos","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"a\u00f1o tropico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la estrella m\u00e1s brillante de la constelaci\u00f3n de Canis Maior?","timer":30,"tags":["estrella","brillante","constelaci\u00f3n","canis","maior"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sirio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la estrella m\u00e1s brillante de la constelaci\u00f3n de Ori\u00f3n?","timer":30,"tags":["estrella","brillante","constelaci\u00f3n","ori\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rigel","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos millones de toneladas de hidr\u00f3geno quema el Sol por segundo?","timer":30,"tags":["millones","toneladas","hidr\u00f3geno","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"seiscientos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos motores tiene un Boeing 737?","timer":30,"tags":["motores"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 astr\u00f3nomo, considerado el mejor de la Antig\u00fcedad, fue el primero en sostener que la Tierra giraba alrededor del Sol en el a\u00f1o 270 a.C.?","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","considerado","antig\u00fcedad","tierra","giraba","sol","a\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aristarco de samos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 dos coordenadas ecuatoriales suelen usarse para determinar la posici\u00f3n de los astros?","timer":30,"tags":["coordenadas","determinar","posici\u00f3n","astros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ascension recta y declinacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 porcentaje de agua de la Tierra puede ser potable?","timer":30,"tags":["porcentaje","agua","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"uno por ciento","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n pis\u00f3 la Luna despu\u00e9s de Neil Armstrong?","timer":30,"tags":["pis\u00f3","luna","neil","armstrong"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"buzz aldrin","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En el movimiento de qu\u00e9 planeta se bas\u00f3 Kepler para formular sus tres leyes acerca del movimiento de los planetas.","timer":30,"tags":["movimiento","planeta","kepler","leyes","acerca","planetas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"marte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA cu\u00e1ntas toneladas asciende la masa de la Tierra, redondeando (en letras)?","timer":30,"tags":["toneladas","masa","tierra","redondeando","letras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"seis mil trillones","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor de la linotipia (apellido).","timer":30,"tags":["inventor","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mergenthaler","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la capa exterior visible del Sol?","timer":30,"tags":["capa","exterior","visible","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fotosfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el nombre de los cuatro planetas jovianos (orden alfab\u00e9tico)?","timer":30,"tags":["planetas","orden","alfab\u00e9tico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jupiter neptuno saturno urano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 se utiliza el teorema de Gauss de \u00e1lgebra?","timer":30,"tags":["teorema","gauss","\u00e1lgebra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"matrices","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es un diagrama?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"representacion grafica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los complejos tienen n\u00fameros reales y n\u00fameros...","timer":30,"tags":["complejos","n\u00fameros","reales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"imaginarios","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Parte de las matem\u00e1ticas que estudia los \u00e1ngulos, tri\u00e1ngulos y similares.","timer":30,"tags":["matem\u00e1ticas","\u00e1ngulos","tri\u00e1ngulos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"trigonometria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sumar el mismo n\u00famero 100 veces es...","timer":30,"tags":["sumar","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"multiplicar por 100","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Tangente a la -1.","timer":30,"tags":["tangente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arcotangente","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"X elevado a la x es una funci\u00f3n...","timer":30,"tags":["x","elevado","funci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"exponencial","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el modelo de color m\u00e1s utilizado en televisores?","timer":30,"tags":["modelo","utilizado","televisores"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rgb","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les son los dos modelos de modulaci\u00f3n m\u00e1s usados en la transmisi\u00f3n de ondas de radio?","timer":30,"tags":["modelos","usados","transmisi\u00f3n","ondas","radio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"frecuencia y amplitud","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cilindros que tienen el mismo eje central se llaman...","timer":30,"tags":["cilindros","eje"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"coaxiales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Base de hormig\u00f3n que sujeta las columnas de los puentes.","timer":30,"tags":["base","hormig\u00f3n","columnas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"zapata","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Conducci\u00f3n de petr\u00f3leo y sus derivados.","timer":30,"tags":["petr\u00f3leo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"oleoducto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe d\u00f3nde viene la palabra transistor?","timer":30,"tags":["palabra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"transfer resistor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 palabra (acr\u00f3nimo) da como resultado la uni\u00f3n de \"transfer resistor\"?","timer":30,"tags":["palabra","resultado","uni\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"transistor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo llamamos a la lluvia de part\u00edculas cargadas con las que nos bombardea el Sol peri\u00f3dicamente?","timer":30,"tags":["lluvia","part\u00edculas","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"viento solar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el primero en dise\u00f1ar un helic\u00f3ptero?","timer":30,"tags":["helic\u00f3ptero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"leonardo da vinci","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre con que se conoce a las gr\u00e1ficas que representan la teor\u00eda del caos.","timer":30,"tags":["conoce","representan","teor\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fractales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 clase de rocas pertenece el basalto?","timer":30,"tags":["clase","rocas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"volcanicas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 da lugar la descarga el\u00e9ctrica producida entre dos nubes?","timer":30,"tags":["el\u00e9ctrica","producida","nubes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"relampago","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el gas muy explosivo que se produce en las minas?","timer":30,"tags":["gas","produce","minas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"grisu","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el instrumento propio para medir calibres y espesores?","timer":30,"tags":["instrumento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pie de rey","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el mineral amarillo formado por hierro y azufre?","timer":30,"tags":["mineral","hierro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pirita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se transmiten los terremotos?","timer":30,"tags":["terremotos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"por ondas sismicas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas estrellas hay en una galaxia?","timer":30,"tags":["estrellas","galaxia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"miles de millones","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas mareas se producen al d\u00eda (letra)?","timer":30,"tags":["mareas","d\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos \u00e1ngulos iguales hay en una circunferencia (letra)?","timer":30,"tags":["\u00e1ngulos","iguales","circunferencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ninguno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 color es el aguamarina, mineral precioso?","timer":30,"tags":["mineral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"verde mar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 elemento principal est\u00e1 formada la magnetita?","timer":30,"tags":["elemento","formada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hierro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 est\u00e1 formada la atm\u00f3sfera?","timer":30,"tags":["formada","atm\u00f3sfera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gases","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 tipo es nuestra galaxia?","timer":30,"tags":["galaxia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"espiral","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 hemisferio se produce la aurora boreal?","timer":30,"tags":["hemisferio","produce","boreal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"norte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 mes caen los rayos solares m\u00e1s verticales sobre nosotros, en el hemisferio norte?","timer":30,"tags":["mes","rayos","solares","hemisferio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"junio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfPara qu\u00e9 sirve el anem\u00f3metro?","timer":30,"tags":["sirve"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"medir el viento","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfPor qu\u00e9 palabra ha sido sustituida \"termosif\u00f3n\"?","timer":30,"tags":["palabra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calentador","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 ciencia describe las razas humanas y sus culturas?","timer":30,"tags":["ciencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"etnografia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es el nife?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"niquel y hierro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es el sial?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"silicato de aluminio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 gema es verde?","timer":30,"tags":["gema","verde"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"esmeralda","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre se da a las piedras preciosas?","timer":30,"tags":["piedras","preciosas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gemas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nos trae el sim\u00fan?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arena del sahara","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 otro nombre recibe la b\u00f3veda celeste?","timer":30,"tags":["b\u00f3veda","celeste"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"firmamento","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Qu\u00e9 clase de rocas se originan si el magma se enfr\u00eda dentro de grietas.","timer":30,"tags":["clase","rocas","originan","magma","enfr\u00eda","grietas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"filonianas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sin\u00f3nimo de luna llena.","timer":30,"tags":["sin\u00f3nimo","luna","llena"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"plenilunio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Vidrio fotosensible a la luz.","timer":30,"tags":["vidrio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fotocromatico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se define la pendiente de la recta tangente a una curva en un punto?","timer":30,"tags":["define","pendiente","recta","tangente","curva"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"derivada en ese punto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el mayor sat\u00e9lite de Plut\u00f3n?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lite","plut\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"caronte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 expresi\u00f3n simbolizar\u00edamos la ra\u00edz cuadrada de -3?","timer":30,"tags":["expresi\u00f3n","ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"3i","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el lado m\u00e1s grande de un tri\u00e1ngulo con \u00e1ngulos de 60\u00ba?","timer":30,"tags":["grande","tri\u00e1ngulo","\u00e1ngulos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"son iguales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la funci\u00f3n matem\u00e1tica opuesta al seno?","timer":30,"tags":["funci\u00f3n","matem\u00e1tica","seno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cosecante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les son las secciones c\u00f3nicas (no se cuenta la circunferencia) (por orden alfab\u00e9tico)?","timer":30,"tags":["c\u00f3nicas","circunferencia","orden","alfab\u00e9tico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"elipse hiperbola y parabola","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les son los rasgos de la ciencia moderna?","timer":30,"tags":["ciencia","moderna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"experimentabilidad matematizacion y practicidad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas veces es J\u00fapiter m\u00e1s voluminoso que la Tierra?","timer":30,"tags":["j\u00fapiter","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1400","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos billones de km hay en un p\u00e1rsec (redondeando a enteros)?","timer":30,"tags":["km","p\u00e1rsec","redondeando","enteros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"31","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe cu\u00e1ntos grados son los \u00e1ngulos de un tri\u00e1ngulo equil\u00e1tero?","timer":30,"tags":["grados","\u00e1ngulos","tri\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"60","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 planeta es sat\u00e9lite Nereo?","timer":30,"tags":["planeta","sat\u00e9lite"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"neptuno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 planeta es sat\u00e9lite Ober\u00f3n?","timer":30,"tags":["planeta","sat\u00e9lite"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"urano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 planeta es sat\u00e9lite Titania?","timer":30,"tags":["planeta","sat\u00e9lite"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"urano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 tipo es un n\u00famero complejo cuya componente imaginaria es cero?","timer":30,"tags":["n\u00famero","complejo","cuya","componente","imaginaria","cero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"real","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 dos fuerzas afectan a un sat\u00e9lite girando alrededor de un planeta?","timer":30,"tags":["fuerzas","sat\u00e9lite","planeta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gravitatoria y centrifuga","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 estrellas suelen terminar sus d\u00edas con una supernova?","timer":30,"tags":["estrellas","d\u00edas","supernova"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"supergigantes rojas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invento nazi, utilizado contra el Reino Unido, sirvi\u00f3 de precursor de los misiles bal\u00edsticos (forma principal de transporte de armas nucleares)?","timer":30,"tags":["invento","utilizado","precursor","misiles","forma","transporte","armas","nucleares"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cohete v-2","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significan las siglas ICBM (en ingl\u00e9s)?","timer":30,"tags":["significan","siglas","icbm","ingl\u00e9s"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"intercontinental ballistic missile","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n hizo la primera bomba neum\u00e1tica e invent\u00f3 la clepsidra all\u00e1 por el siglo III a.C.?","timer":30,"tags":["bomba","invent\u00f3","siglo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ctesibios","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Arma que mata todas las formas de vida en varios kil\u00f3metros y deja intactas las estructuras.","timer":30,"tags":["arma","formas","kil\u00f3metros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bomba de neutrones","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Astron\u00e1utica: \u00bfC\u00f3mo se llama el dispositivo propulsor de naves espaciales que aprovecha la fuerza del \"impacto\" de la radiaci\u00f3n electromagn\u00e9tica estelar?","timer":30,"tags":["astron\u00e1utica","dispositivo","naves","espaciales","fuerza","impacto","radiaci\u00f3n","estelar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"vela solar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ciencia formal que se ocupa del estudio de las leyes del razonamiento correcto o v\u00e1lido.","timer":30,"tags":["ciencia","estudio","leyes","razonamiento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"logica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ciencia que se ocupa del estudio de las posibilidades y las t\u00e9cnicas de los viajes espaciales (en realidad combinaci\u00f3n de f\u00edsica, astronom\u00eda e ingenier\u00eda aeroespacial).","timer":30,"tags":["ciencia","estudio","t\u00e9cnicas","viajes","espaciales","realidad","f\u00edsica","astronom\u00eda","aeroespacial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"astronautica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cient\u00edfico griego que escribi\u00f3 el famoso \"Tratado sobre espirales\".","timer":30,"tags":["griego","tratado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arquimedes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Concepto de la l\u00f3gica de clases que especifica si el campo de acci\u00f3n de una proposici\u00f3n es total o parcial.","timer":30,"tags":["concepto","l\u00f3gica","clases","campo","proposici\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"distribucion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cuando no tenemos un algoritmo concreto que resuelva un determinado problema, deberemos utilizar...","timer":30,"tags":["algoritmo","determinado","problema"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"metodos heuristicos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El n\u00famero 0 lo introdujo en la cultura occidental la civilizaci\u00f3n...","timer":30,"tags":["n\u00famero","occidental","civilizaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arabe","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Enrarecimiento que dificulta la funcionalidad.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rarefaccion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Enunciado cient\u00edfico que no se deduce, sino que se establece y se acepta como bueno y universal.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"axioma","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estudio del Universo en su conjunto, en el que se incluyen teor\u00edas sobre su origen, su evoluci\u00f3n, su estructura a gran escala y su futuro.","timer":30,"tags":["estudio","universo","evoluci\u00f3n","estructura","escala","futuro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cosmologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Familia de cohetes usados por la Agencia Espacial Europea.","timer":30,"tags":["cohetes","usados","agencia","espacial","europea"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ariane","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Forma geom\u00e9trica de las \u00f3rbitas de los planetas del Sistema Solar.","timer":30,"tags":["forma","geom\u00e9trica","\u00f3rbitas","planetas","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"elipse","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"F\u00f3rmula o regla cuya aplicaci\u00f3n correcta lleva indefectiblemente a la soluci\u00f3n de un problema.","timer":30,"tags":["f\u00f3rmula","regla","cuya","aplicaci\u00f3n","correcta","soluci\u00f3n","problema"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"algoritmo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Hip\u00f3tesis seg\u00fan la cual la estructura de la lengua que hablamos determina nuestra manera de interpretar el mundo.","timer":30,"tags":["hip\u00f3tesis","estructura","lengua","determina","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"relativismo ling\u00fcistico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Hombre de Neandertal, nombre t\u00e9cnico.","timer":30,"tags":["neandertal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"homo neanderthalensis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Instrumento que se utiliza para medir los \u00e1ngulos reducidos en el horizonte, las distancias cenitales y los acimuts.","timer":30,"tags":["instrumento","\u00e1ngulos","horizonte","distancias"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"teodolito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Introductor del m\u00e9todo experimental en la ciencia.","timer":30,"tags":["ciencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galileo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00cdo es un sat\u00e9lite de...","timer":30,"tags":["\u00edo","sat\u00e9lite"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jupiter","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La \u00f3rbita ecuatorial de la Tierra en la cual un objeto gira a la misma velocidad que la rotaci\u00f3n terrestre se llama...","timer":30,"tags":["\u00f3rbita","ecuatorial","tierra","objeto","gira","velocidad","rotaci\u00f3n","terrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"geoestacionaria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Lo m\u00e1s normal cuando usamos la letra griega 'my' (\u00b5) es que queramos expresar...","timer":30,"tags":["normal","usamos","griega","expresar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"micras","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mayor tecn\u00f3logo de la historia.","timer":30,"tags":["historia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"thomas alva edison","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"N\u00famero de especies alien\u00edgenas inteligentes que habr\u00eda en nuestra galaxia seg\u00fan la ecuaci\u00f3n de Drake (aproximadamente). M\u00e1s de...","timer":30,"tags":["n\u00famero","galaxia","ecuaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"10000","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Objeto parecido a una estrella, de peque\u00f1o tama\u00f1o para serlo pero con mucha masa para ser un planeta.","timer":30,"tags":["objeto","estrella","peque\u00f1o","tama\u00f1o","masa","planeta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"enana marron","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Pluralidad de objetos o individuos que poseen alguna propiedad en com\u00fan.","timer":30,"tags":["objetos","individuos","propiedad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"clase","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Posible soluci\u00f3n a un determinado problema que se acepta provisionalmente a fin de comprobar las consecuencias que derivan de ella.","timer":30,"tags":["soluci\u00f3n","determinado","problema","consecuencias","derivan"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hipotesis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Predijo hace 150 a\u00f1os los avances de la inform\u00e1tica, e incluso dise\u00f1\u00f3 una calculadora mec\u00e1nica, hablamos de... (nombre y apellido).","timer":30,"tags":["predijo","inform\u00e1tica","dise\u00f1\u00f3","calculadora","mec\u00e1nica","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"charles babbage","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Rama de la filosof\u00eda que se ocupa del estudio racional de la ciencia, tambi\u00e9n llamada filosof\u00eda de la ciencia.","timer":30,"tags":["rama","estudio","ciencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"epistemologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Rasgo de las ciencias emp\u00edricas que busca la confirmaci\u00f3n de sus proposiciones mediante la experiencia.","timer":30,"tags":["ciencias"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"experimentalidad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Redondeando, \u00bfa qu\u00e9 distancia se encuentra el sistema estelar m\u00e1s cercano al Sol (Alpha Centauri)?","timer":30,"tags":["redondeando","distancia","estelar","sol","centauri"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"4 a\u00f1os luz","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Se puede expresar cualquier n\u00famero complejo como un m\u00f3dulo y un...","timer":30,"tags":["expresar","n\u00famero","complejo","m\u00f3dulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"argumento","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si tuvieras tres lados de un tri\u00e1ngulo no rect\u00e1ngulo y quisieras hallar un \u00e1ngulo, \u00bfque teorema utilizar\u00edas?","timer":30,"tags":["lados","tri\u00e1ngulo","rect\u00e1ngulo","hallar","\u00e1ngulo","teorema"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"teorema del coseno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Suma por diferencia...","timer":30,"tags":["suma","diferencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diferencia de cuadrados","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Teor\u00eda que explica la percepci\u00f3n como resultado de la suma de sensaciones.","timer":30,"tags":["teor\u00eda","resultado","suma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"asociacionismo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"T\u00e9rmino empleado para describir procedimientos pseudocient\u00edficos que, por casualidad, aciertan con el resultado real.","timer":30,"tags":["t\u00e9rmino","empleado","describir","resultado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ciencias infusas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"T\u00e9rmino que se utiliza para designar el brillo real o aparente de una estrella.","timer":30,"tags":["t\u00e9rmino","designar","brillo","aparente","estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"magnitud estelar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Un esquema de inferencia es la expresi\u00f3n formal de una...","timer":30,"tags":["expresi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"regla de inferencia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Un metro es la diezmillon\u00e9sima parte de...","timer":30,"tags":["metro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un cuadrante terrestre","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Un vector consta de tres componentes: m\u00f3dulo, direcci\u00f3n y...","timer":30,"tags":["vector","consta","componentes","m\u00f3dulo","direcci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sentido","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 era pertenecen los periodos Pale\u00f3geno y Ne\u00f3geno, anteriormente conocidos como Terciario?","timer":30,"tags":["periodos","pale\u00f3geno","ne\u00f3geno","anteriormente","conocidos","terciario"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cenozoica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 frecuencias emite y recibe un tel\u00e9fono m\u00f3vil GSM dual (en MHz)?","timer":30,"tags":["frecuencias","emite","tel\u00e9fono","m\u00f3vil","gsm","mhz"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"900 y 1800","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se califica a los n\u00fameros que se obtienen como suma de sus factores primos?","timer":30,"tags":["n\u00fameros","suma","factores","primos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"perfectos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama a las series que cumplen que la suma de sus n primeros t\u00e9rminos tiene un l\u00edmite cuando n tiende a infinito?","timer":30,"tags":["suma","t\u00e9rminos","l\u00edmite","tiende","infinito"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"convergentes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama a un n\u00famero complejo igual a otro dado, pero con su parte imaginaria de signo contrario?","timer":30,"tags":["n\u00famero","complejo","imaginaria","signo","contrario"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"conjugado","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama a una sucesi\u00f3n de cantidades que se derivan unas de otras seg\u00fan una ley determinada?","timer":30,"tags":["sucesi\u00f3n","cantidades","derivan","determinada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"serie","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama al sumatorio de una serie de elementos dividido por el n\u00famero de elementos de la serie?","timer":30,"tags":["serie","elementos","dividido","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"media aritmetica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el asteroide m\u00e1s brillante?","timer":30,"tags":["asteroide","brillante"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"vesta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el cometa que nos visita con m\u00e1s frecuencia (3,3 a\u00f1os)?","timer":30,"tags":["cometa","frecuencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"encke","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama una serie en la que la diferencia entre dos t\u00e9rminos consecutivos es siempre la misma?","timer":30,"tags":["serie","diferencia","t\u00e9rminos","consecutivos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aritmetica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama una serie en la que un t\u00e9rmino es igual al anterior multiplicado por una constante?","timer":30,"tags":["serie","t\u00e9rmino","multiplicado","constante"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"geometrica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llamaba la sonda espacial que en 1986 penetr\u00f3 en el n\u00facleo del cometa Halley?","timer":30,"tags":["sonda","espacial","n\u00facleo","cometa","halley"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"giotto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman dos vectores de igual m\u00f3dulo y sentido, y direcciones paralelas?","timer":30,"tags":["vectores","m\u00f3dulo","sentido","direcciones","paralelas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"equipolentes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el mayor n\u00famero primo de dos d\u00edgitos?","timer":30,"tags":["n\u00famero","d\u00edgitos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"97","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el planeta m\u00e1s peque\u00f1o del Sistema Solar?","timer":30,"tags":["planeta","peque\u00f1o","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mercurio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la estrella m\u00e1s cercana a la Tierra?","timer":30,"tags":["estrella","cercana","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"el sol","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas lunas tiene J\u00fapiter (conocidas a 2017)?","timer":30,"tags":["lunas","j\u00fapiter","conocidas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"69","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos grados sexagesimales son pi radianes?","timer":30,"tags":["grados","sexagesimales","pi","radianes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"180","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos huevos son seis docenas y media de huevos?","timer":30,"tags":["media"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"78","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos niveles tiene la escala Mercalli?","timer":30,"tags":["escala","mercalli"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"doce","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos n\u00fameros primos hay entre 0 y 10?","timer":30,"tags":["n\u00fameros","primos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuatro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se descubri\u00f3 Plut\u00f3n?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","plut\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1930","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 periodo vivi\u00f3 el Tyrannosaurus rex?","timer":30,"tags":["periodo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cretacico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 sistema cristaliza el circonio?","timer":30,"tags":["cristaliza"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tetragonal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 sistema cristaliza el topacio?","timer":30,"tags":["cristaliza","topacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ortorombico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 sistema cristaliza el yeso?","timer":30,"tags":["cristaliza","yeso"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"monoclinico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 sistema cristaliza la galena?","timer":30,"tags":["cristaliza"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cubico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 constelaci\u00f3n corresponde al signo de Aries?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","signo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carnero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 constelaci\u00f3n corresponde al signo de C\u00e1ncer?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","signo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cangrejo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 constelaci\u00f3n corresponde al signo de Libra?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","signo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"balanza","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 constelaci\u00f3n corresponde al signo de Sagitario?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","signo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sagittarius","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 curva se define como el lugar geom\u00e9trico de los puntos cuya resta de distancias a dos puntos fijos es constante?","timer":30,"tags":["curva","define","geom\u00e9trico","puntos","cuya","resta","distancias","constante"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hiperbola","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 curva se obtiene de la intersecci\u00f3n de dos conos iguales e invertidos, unidos por el v\u00e9rtice, con un plano paralelo a cualquier directriz de los conos?","timer":30,"tags":["curva","obtiene","intersecci\u00f3n","iguales","v\u00e9rtice","paralelo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"parabola","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 dos tipos de roca \u00edgnea existen?","timer":30,"tags":["roca"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"intrusivas y efusivas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 empresa desarroll\u00f3 el sistema de televisi\u00f3n en color?","timer":30,"tags":["desarroll\u00f3","televisi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cbs","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 letra representa la constante que es la base de los logaritmos naturales?","timer":30,"tags":["representa","constante","base","logaritmos","naturales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"e","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 longitud tiene el arco abarcado por un \u00e1ngulo de un radi\u00e1n en una circunferencia de radio 10?","timer":30,"tags":["longitud","arco","\u00e1ngulo","circunferencia","radio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"10","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 operadores binarios est\u00e1n definidos en el \u00e1lgebra de Boole?","timer":30,"tags":["\u00e1lgebra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"suma y multiplicacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 parte de las matem\u00e1ticas puede definirse como el an\u00e1lisis de las invariantes en correspondencias puntuales biun\u00edvocas y continuas en un espacio de dimensi\u00f3n n?","timer":30,"tags":["matem\u00e1ticas","an\u00e1lisis","espacio","dimensi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"topologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 parte de un coche se encarga de que en una curva las dos ruedas traseras rueden a distinta velocidad?","timer":30,"tags":["coche","curva","ruedas","distinta","velocidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diferencial","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta del Sistema Solar tiene la densidad m\u00e1s baja?","timer":30,"tags":["planeta","solar","densidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"saturno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 se necesita para definir un vector libre?","timer":30,"tags":["necesita","vector","libre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"modulo direccion y sentido","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significa GSM?","timer":30,"tags":["gsm"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"global system for mobile communications","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significa VHF (en ingl\u00e9s)?","timer":30,"tags":["ingl\u00e9s"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"very high frequency","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de n\u00famero es 3i?","timer":30,"tags":["n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"imaginario puro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de roca es el basalto?","timer":30,"tags":["roca"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ignea","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de roca es el gneis?","timer":30,"tags":["roca"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"metamorfica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de roca es la arenisca?","timer":30,"tags":["roca"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sedimentaria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n da nombre a la escala que se usa para medir la dureza de un mineral?","timer":30,"tags":["escala","dureza","mineral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mohs","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n formul\u00f3 la ley de que las \u00f3rbitas de los planetas son el\u00edpticas?","timer":30,"tags":["formul\u00f3","\u00f3rbitas","planetas","el\u00edpticas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"kepler","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 el primer telescopio reflector?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","telescopio","reflector"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"isaac newton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Circuitos integrados: Qu\u00e9 significa MOS.","timer":30,"tags":["circuitos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"metal oxide semiconductor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Con qu\u00e9 letra se representa la ra\u00edz cuadrada de -1.","timer":30,"tags":["representa","ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"i","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El diamante es carbono cristalizado en el sistema...","timer":30,"tags":["diamante","carbono","cristalizado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cubico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Es la funci\u00f3n seno una funci\u00f3n acotada.","timer":30,"tags":["funci\u00f3n","seno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"si","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los cuatros tiempos de un motor son: admisi\u00f3n, compresi\u00f3n, explosi\u00f3n y...","timer":30,"tags":["motor","compresi\u00f3n","explosi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"escape","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Matem\u00e1ticamente, una divisi\u00f3n de infinito entre infinito es una...","timer":30,"tags":["divisi\u00f3n","infinito"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"indeterminacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Parte de las matem\u00e1ticas que estudia la disposici\u00f3n de las agrupaciones de elementos.","timer":30,"tags":["matem\u00e1ticas","elementos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"topologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ciudad espa\u00f1ola, en la provincia de Gerona, donde se encontr\u00f3 una mand\u00edbula del hombre de Neandertal.","timer":30,"tags":["ciudad","espa\u00f1ola","provincia","neandertal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ba\u00f1olas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Masa mineral que cae del espacio.","timer":30,"tags":["masa","mineral","cae","espacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aerolito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Tengo dos monedas, una en cada mano. C\u00f3mo hago para que entre las dos me sumen 55 c\u00e9ntimos si una de ellas no es de 50 c\u00e9ntimos.","timer":30,"tags":["mano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la otra si es de 50 centimos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denominan las funciones donde f(x) = f(-x)?","timer":30,"tags":["denominan","funciones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pares","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el 20 por ciento de 6000?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1200","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el periodo en radianes de la funci\u00f3n seno?","timer":30,"tags":["periodo","radianes","funci\u00f3n","seno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2pi","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la operaci\u00f3n inversa a la integral?","timer":30,"tags":["operaci\u00f3n","inversa","integral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"derivada","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos grados son 3,141592 radianes?","timer":30,"tags":["grados","radianes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"180","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 sistema de coordenadas se define un punto mediante una distancia y dos \u00e1ngulos?","timer":30,"tags":["coordenadas","define","distancia","\u00e1ngulos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"esfericas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 sistema de coordenadas se define un punto mediante una distancia y un \u00e1ngulo?","timer":30,"tags":["coordenadas","define","distancia","\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"polar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 \u00e1ngulo forma con la horizontal una carretera cuya pendiente es del 100 por ciento?","timer":30,"tags":["\u00e1ngulo","forma","horizontal","cuya","pendiente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"45\u00ba","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 clase de simetr\u00eda tiene una funci\u00f3n donde f (x) = -f (-x)?","timer":30,"tags":["clase","funci\u00f3n","f","x"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"radial","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es \"v\" si lo definimos como v = (vx, vy, vz)?","timer":30,"tags":["v"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un vector","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es en una recta la tangente del \u00e1ngulo que forma con el eje x? La...","timer":30,"tags":["recta","tangente","\u00e1ngulo","forma","eje","x"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pendiente","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 figura se forma con la ecuaci\u00f3n x\u00b2 + y\u00b2 = 1?","timer":30,"tags":["figura","forma","ecuaci\u00f3n","x\u00b2"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"circunferencia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 le pregunta un vector a otro vector?","timer":30,"tags":["vector"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"\u00bftienes un momento?","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 n\u00famero sigue (escrito con letras) a la sucesi\u00f3n: 1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, 21,...?","timer":30,"tags":["n\u00famero","escrito","letras","sucesi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"treinta y cuatro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 n\u00famero sigue (escrito con letras) a la sucesi\u00f3n: 1, -5, 3, -3, 5, -1,... ?","timer":30,"tags":["n\u00famero","escrito","letras","sucesi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"siete","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 n\u00famero sigue (escrito con letras) a la sucesi\u00f3n: 10, 9, 7, 4,... ?","timer":30,"tags":["n\u00famero","escrito","letras","sucesi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 resultado obtenemos si multiplicamos la tangente por la cotangente de un \u00e1ngulo?","timer":30,"tags":["resultado","obtenemos","tangente","\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"unidad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00c1rea de un rect\u00e1ngulo.","timer":30,"tags":["\u00e1rea","rect\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"base por altura","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3mo se denominan las dos posibles formas de tensar el hormig\u00f3n.","timer":30,"tags":["denominan","posibles","formas","hormig\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pretensado y postensado","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Geometr\u00eda: Cu\u00e1ntas aristas tiene un cubo.","timer":30,"tags":["geometr\u00eda","aristas","cubo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"doce","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Geometr\u00eda: Cu\u00e1ntos v\u00e9rtices tiene un cubo.","timer":30,"tags":["geometr\u00eda","v\u00e9rtices","cubo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ocho","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Geometr\u00eda: Pasamos de tres dimensiones a dos mediante una...","timer":30,"tags":["geometr\u00eda","dimensiones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"proyeccion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Geometr\u00eda: Qu\u00e9 nombre recibe la secci\u00f3n de un poliedro que contiene todos sus elementos caracter\u00edsticos.","timer":30,"tags":["geometr\u00eda","secci\u00f3n","poliedro","elementos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"principal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Geometr\u00eda: Qu\u00e9 tipo de superficie es un paraboloide hiperb\u00f3lico.","timer":30,"tags":["geometr\u00eda","superficie"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"superficie reglada","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Geometr\u00eda: Sistema de representaci\u00f3n en el que se trabaja con dos proyecciones, vertical y horizontal.","timer":30,"tags":["geometr\u00eda","representaci\u00f3n","vertical","horizontal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sistema diedrico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La esfera es una superficie no...","timer":30,"tags":["esfera","superficie"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"desarrollable","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Para nota: Qu\u00e9 n\u00famero sigue (escrito con letras) a la sucesi\u00f3n: 1, 1, 2, 2, 4, 3, 8, 4, 16, 5, 32,...","timer":30,"tags":["n\u00famero","escrito","letras","sucesi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"seis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Poliedro regular de veinte caras.","timer":30,"tags":["poliedro","regular","caras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"icosaedro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Qu\u00e9 figura geom\u00e9trica conforma las caras de un tetraedro.","timer":30,"tags":["figura","geom\u00e9trica","caras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"triangulo equilatero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si cortamos un cubo por un plano perpendicular a su diagonal y que pase por el centro, obtenemos un...","timer":30,"tags":["cubo","perpendicular","centro","obtenemos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hexagono regular","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 debe su peculiar color azul el mar?","timer":30,"tags":["azul","mar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"reflejo del cielo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la parte m\u00e1s interna del planeta Tierra?","timer":30,"tags":["interna","planeta","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nucleo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se sabe si una funci\u00f3n de dos variables es diferenciable?","timer":30,"tags":["funci\u00f3n","variables"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"por la continuidad de las derivadas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 era el gen que investigadores japoneses insertaron en cerdos para obtener carne menos grasa?","timer":30,"tags":["japoneses","obtener"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"espinaca","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 otra forma se puede llamar a un terremoto?","timer":30,"tags":["forma","terremoto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"seismo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 mes se produce el solsticio de verano?","timer":30,"tags":["mes","produce","solsticio","verano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"junio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 compone la lluvia de las t\u00e1uridas?","timer":30,"tags":["compone","lluvia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"meteoritos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 figura geom\u00e9trica define la forma de la Tierra?","timer":30,"tags":["figura","geom\u00e9trica","define","forma","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"elipsoide de revolucion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe el n\u00f3dulo de composici\u00f3n distinta en el seno de una piedra?","timer":30,"tags":["composici\u00f3n","distinta","seno","piedra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"haba","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe el paisaje accidentado, con grietas agudas, originado por la erosi\u00f3n qu\u00edmica en terrenos calc\u00e1reos?","timer":30,"tags":["grietas","erosi\u00f3n","qu\u00edmica","terrenos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"karst","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe un conjunto de millones de estrellas?","timer":30,"tags":["millones","estrellas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galaxia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 t\u00e9rmino mar\u00edtimo hace referencia al momento m\u00e1s bajo de las mareas?","timer":30,"tags":["t\u00e9rmino","referencia","mareas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bajamar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de fen\u00f3meno meteorol\u00f3gico es el \"zonda\"?","timer":30,"tags":["fen\u00f3meno","meteorol\u00f3gico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"viento","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto tiempo dura un d\u00eda?","timer":30,"tags":["tiempo","d\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"24 horas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 el bol\u00edgrafo?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"biro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 se convertir\u00e1 el Sol dentro de 5.500 millones de a\u00f1os cuando haya agotado su combustible?","timer":30,"tags":["sol","millones","combustible"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"enana blanca","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La empresaria millonaria Anousha Ansari se convirti\u00f3 en 2006 en la primera mujer...","timer":30,"tags":["mujer"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"turista espacial","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de la mayor presa del mundo.","timer":30,"tags":["presa","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"presa de las tres gargantas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el di\u00e1metro interior de un tubo o proyectil?","timer":30,"tags":["di\u00e1metro","interior","tubo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calibre","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el estudio cient\u00edfico de los vinos?","timer":30,"tags":["estudio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"enologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama en geolog\u00eda al plegamiento c\u00f3ncavo de un terreno?","timer":30,"tags":["geolog\u00eda","terreno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sinclinal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la ciencia que estudia los f\u00f3siles?","timer":30,"tags":["ciencia","f\u00f3siles"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paleontologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la torre que aguanta un cohete espacial antes de ser lanzado?","timer":30,"tags":["cohete","espacial","lanzado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"torre umbilical","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 aparato se pueden detectar los sonidos subacu\u00e1ticos?","timer":30,"tags":["aparato","detectar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hidrofono","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el elemento m\u00e1s temido en las minas?","timer":30,"tags":["elemento","minas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"grisu","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el planeta m\u00e1s brillante visto desde la Tierra?","timer":30,"tags":["planeta","brillante","visto","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"venus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el primer n\u00famero cardinal?","timer":30,"tags":["n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"uno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el \u00fanico planeta que gira en el sentido de las agujas del reloj?","timer":30,"tags":["planeta","gira","sentido","agujas","reloj"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"venus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la m\u00e1s exacta de las ciencias?","timer":30,"tags":["exacta","ciencias"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"matematicas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l fue el primer astronauta mexicano?","timer":30,"tags":["astronauta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rodolfo neri vela","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l fue el primer pa\u00eds asi\u00e1tico que puso un sat\u00e9lite en \u00f3rbita?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","sat\u00e9lite","\u00f3rbita"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"japon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l fue la primera mujer en dar un \"paseo espacial\" fuera de su nave?","timer":30,"tags":["mujer","paseo","espacial","nave"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"svetlana savitskaya","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos grados suman los \u00e1ngulos de un cuadril\u00e1tero?","timer":30,"tags":["grados","suman","\u00e1ngulos","cuadril\u00e1tero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"360","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 color es la caja negra de los aviones?","timer":30,"tags":["caja","aviones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"naranja","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde fueron encontrados los primeros restos del Homo sapiens?","timer":30,"tags":["homo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cro-magnon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 ciencia la capacidad de almacenamiento se mide en bytes?","timer":30,"tags":["ciencia","capacidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"informatica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 ciudad se inaugur\u00f3 el primer sistema de iluminaci\u00f3n con gas?","timer":30,"tags":["ciudad","inaugur\u00f3","iluminaci\u00f3n","gas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"londres","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds se invent\u00f3 la cremallera?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estados unidos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 planeta aterriz\u00f3 el Viking 1?","timer":30,"tags":["planeta","viking"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"marte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn torno a qu\u00e9 d\u00eda acaba el invierno en el hemisferio norte?","timer":30,"tags":["torno","d\u00eda","invierno","hemisferio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"21 de marzo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 accesorio sirve para fotografiar objetos lejanos?","timer":30,"tags":["accesorio","sirve","objetos","lejanos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"teleobjetivo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 ciencia estudia los fen\u00f3menos que tienen lugar en la atm\u00f3sfera?","timer":30,"tags":["ciencia","fen\u00f3menos","atm\u00f3sfera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"meteorologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 constelaci\u00f3n indica el rumbo a los navegantes en el hemisferio sur (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","rumbo","hemisferio","sur","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"octans","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 elemento constituye un 20 por ciento del aire?","timer":30,"tags":["elemento","aire"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"oxigeno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 elemento se a\u00f1ade al acero para aumentar su elasticidad?","timer":30,"tags":["elemento","a\u00f1ade","acero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"niquel","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es un is\u00f3sceles?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"triangulo con dos lados iguales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 estaci\u00f3n del a\u00f1o es el est\u00edo?","timer":30,"tags":["estaci\u00f3n","a\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"verano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 estudia la geometr\u00eda plana?","timer":30,"tags":["geometr\u00eda","plana"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"figuras planas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 instrumento se utiliz\u00f3 en el primer desplazamiento libre de un astronauta por el espacio?","timer":30,"tags":["instrumento","utiliz\u00f3","desplazamiento","libre","astronauta","espacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mochila propulsora","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invento de Richard Trevithick fue perfeccionado por el ingl\u00e9s George Stephenson?","timer":30,"tags":["invento","ingl\u00e9s","george","stephenson"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"locomotora","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe el instrumento destinado a registrar las ondas s\u00edsmicas?","timer":30,"tags":["instrumento","registrar","ondas","s\u00edsmicas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sismografo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibi\u00f3 el primer submarino at\u00f3mico de los EE.UU.?","timer":30,"tags":["submarino","eeuu"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nautilus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 o\u00edmos realmente cuando acercamos nuestra oreja a una concha marina?","timer":30,"tags":["marina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"circulacion de nuestra sangre","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 otro nombre recibe popularmente el petr\u00f3leo?","timer":30,"tags":["popularmente","petr\u00f3leo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"oro negro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta es famoso por sus anillos?","timer":30,"tags":["planeta","anillos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"saturno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 polaco est\u00e1 considerado como el padre de la astronom\u00eda moderna?","timer":30,"tags":["polaco","considerado","padre","astronom\u00eda","moderna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nicolas copernico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 unidad utilizan los ingleses para medir las distancias?","timer":30,"tags":["unidad","utilizan","distancias"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"milla","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n descubri\u00f3 los anillos de Saturno, los montes de la Luna y las manchas solares?","timer":30,"tags":["anillos","saturno","montes","luna","manchas","solares"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galileo galilei","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el maestro de Torricelli?","timer":30,"tags":["maestro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galileo galilei","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 el zepel\u00edn?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ferdinand von zeppelin","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El grafito es un mineral duro o blando.","timer":30,"tags":["grafito","mineral","blando"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"blando","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Figura geom\u00e9trica de cuatro \u00e1ngulos.","timer":30,"tags":["figura","geom\u00e9trica","\u00e1ngulos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tetragono","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Gracias a qu\u00e9 fuente de energ\u00eda se desplaza el AVE.","timer":30,"tags":["gracias","fuente","energ\u00eda","desplaza"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"electricidad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de la segunda estaci\u00f3n espacial de la URSS.","timer":30,"tags":["estaci\u00f3n","espacial","urss"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mir","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina la ciencia de la exploraci\u00f3n del oc\u00e9ano?","timer":30,"tags":["denomina","ciencia","exploraci\u00f3n","oc\u00e9ano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"oceanografia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llam\u00f3 el primer coche \"barato\" americano?","timer":30,"tags":["coche","americano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ford t","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el metal m\u00e1s abundante en la corteza terrestre?","timer":30,"tags":["metal","abundante","corteza","terrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aluminio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l fue la primera sonda espacial enviada a Marte por los EEUU?","timer":30,"tags":["sonda","espacial","marte","eeuu"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mariner 3","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o patent\u00f3 Graham Bell su tel\u00e9fono, del que deriv\u00f3 toda su evoluci\u00f3n posterior?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","patent\u00f3","graham","bell","tel\u00e9fono","evoluci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1876","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 cient\u00edfico alem\u00e1n invent\u00f3 el disco de barrido, precursor de la televisi\u00f3n, en el a\u00f1o 1884?","timer":30,"tags":["alem\u00e1n","invent\u00f3","disco","precursor","televisi\u00f3n","a\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paul nipkow","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 modelo de cohete se utiliz\u00f3 para el lanzamiento de la nave espacial Viking?","timer":30,"tags":["modelo","cohete","utiliz\u00f3","lanzamiento","nave","espacial","viking"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"titan centauro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe la influencia del suelo de una comarca sobre sus habitantes?","timer":30,"tags":["influencia","suelo","habitantes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"telurismo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre se da a un sistema de lentes cuya longitud focal es ajustable?","timer":30,"tags":["lentes","cuya","longitud"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"zoom","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo denominamos a una serie de leyes agrupadas para explicar fen\u00f3menos diversos, permitiendo una comprensi\u00f3n unificada de los mismos?","timer":30,"tags":["serie","leyes","fen\u00f3menos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"teoria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo denominamos la conclusi\u00f3n derivada de relacionar datos obtenidos en la contrastaci\u00f3n de hip\u00f3tesis planteadas?","timer":30,"tags":["conclusi\u00f3n","derivada","datos","obtenidos","hip\u00f3tesis"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ley","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama a la proposici\u00f3n no evidente que se demuestra a partir de los axiomas y postulados?","timer":30,"tags":["proposici\u00f3n","demuestra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"teorema","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el mineral de aspecto p\u00e9treo y de color blanco o amarillento del que se extrae el cinc?","timer":30,"tags":["mineral","aspecto","blanco","extrae","cinc"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calamina","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el pliegue con concavidad orientada al interior de la Tierra originado por las fuerzas tect\u00f3nicas compresivas sobre rocas sedimentarias?","timer":30,"tags":["pliegue","interior","tierra","fuerzas","tect\u00f3nicas","rocas","sedimentarias"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"anticlinal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el proceso de fragmentaci\u00f3n de la roca ligado al hielo\/deshielo a que es sometida el agua que ocupa los poros y las grietas de la misma?","timer":30,"tags":["proceso","fragmentaci\u00f3n","roca","agua","grietas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gelifraccion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el proceso por el cual se genera helio a partir de hidr\u00f3geno en el Sol?","timer":30,"tags":["proceso","genera","helio","hidr\u00f3geno","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fusion nuclear","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el tipo de cristalizaci\u00f3n mineral en forma de cruz?","timer":30,"tags":["mineral","forma","cruz"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"macla","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el tipo de rocas calizas con forma encrespada que, siempre que la erosi\u00f3n sea por hielo, tendr\u00e1 formas de aristas no redondeadas?","timer":30,"tags":["rocas","calizas","forma","erosi\u00f3n","hielo","formas","aristas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lapiaz","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el tubo de conducci\u00f3n de agua en las zonas agr\u00edcolas?","timer":30,"tags":["tubo","agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"napa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama en sociolog\u00eda al an\u00e1lisis de la realidad social en el presente pero perspectiva de pasado?","timer":30,"tags":["sociolog\u00eda","an\u00e1lisis","realidad","social"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diacronia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama en sociolog\u00eda al proceso por el cual la persona adquiere los usos, creencias, tradiciones, etc, de la sociedad en la que vive?","timer":30,"tags":["sociolog\u00eda","proceso","sociedad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"enculturacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la acumulaci\u00f3n de agua en alguna planicie adyacente a un r\u00edo o laguna, t\u00edpica de zonas h\u00famedas tropicales?","timer":30,"tags":["acumulaci\u00f3n","agua","r\u00edo","t\u00edpica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la acumulaci\u00f3n originada por la actividad de un r\u00edo y localizada en un valle?","timer":30,"tags":["acumulaci\u00f3n","r\u00edo","valle"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"terraza fluvial","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la curva que describe un punto que se mueve, con velocidad constante, sobre una recta que, a su vez, gira con velocidad constante?","timer":30,"tags":["curva","mueve","velocidad","constante","recta","gira"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"espiral de arquimedes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la disciplina cient\u00edfica que nos permite saber si una formaci\u00f3n o acontecimiento geol\u00f3gico es anterior o posterior a otros dados?","timer":30,"tags":["cient\u00edfica","saber","formaci\u00f3n","geol\u00f3gico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cronologia relativa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la estrella conocida m\u00e1s luminosa y que emite una energ\u00eda superior 1.000.000 de veces la del Sol?","timer":30,"tags":["estrella","luminosa","emite","energ\u00eda","superior","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eta carinae","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la lista de n\u00fameros que siguen una regla?","timer":30,"tags":["n\u00fameros","regla"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sucesion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la llanura de inundaci\u00f3n de los r\u00edos cuando se desbordan, y depositan a ambos lados de su cauce parte de los materiales transportados por la corriente?","timer":30,"tags":["lados","materiales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"vega","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la parte de la geolog\u00eda que estudia las aguas subterr\u00e1neas?","timer":30,"tags":["geolog\u00eda","aguas","subterr\u00e1neas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hidrogeologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la pieza que produce la chispa en la c\u00e1mara de compresi\u00f3n de un motor de gasolina?","timer":30,"tags":["produce","c\u00e1mara","compresi\u00f3n","motor","gasolina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bujia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la roca metam\u00f3rfica de estructura laminar, originada por la transformaci\u00f3n de arcillas sometidas a fuertes presiones y altas temperaturas?","timer":30,"tags":["roca","metam\u00f3rfica","estructura","laminar","fuertes","presiones","altas","temperaturas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pizarra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la superficie plana, suavemente inclinada, que desde las vertientes monta\u00f1osas, enlaza con el fondo de un valle o depresi\u00f3n?","timer":30,"tags":["superficie","plana","valle","depresi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"glacis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman las grietas o fisuras que se originan cuando los materiales se rompen sin que se produzca un desplazamiento de los bloques?","timer":30,"tags":["grietas","fisuras","originan","materiales","desplazamiento","bloques"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diaclasas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 dos matem\u00e1ticos nace el c\u00e1lculo infinitesimal (orden alfab\u00e9tico)?","timer":30,"tags":["matem\u00e1ticos","c\u00e1lculo","infinitesimal","orden","alfab\u00e9tico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"leibniz y newton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 frase finalizaba siempre Euclides sus demostraciones y que significa \"Como quer\u00edamos demostrar\"?","timer":30,"tags":["frase","euclides","demostrar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"quod erat demonstrandum","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el dispositivo de c\u00e1lculo m\u00e1s antiguo que se conoce?","timer":30,"tags":["dispositivo","c\u00e1lculo","antiguo","conoce"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"abaco","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el libro de geometr\u00eda escrito por Euclides, considerado el m\u00e1s importante?","timer":30,"tags":["libro","geometr\u00eda","escrito","euclides","considerado","importante"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"elementos de geometria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el logaritmo de 1?","timer":30,"tags":["logaritmo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el logaritmo de 100?","timer":30,"tags":["logaritmo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el m\u00e9todo que convierte la matriz del sistema de ecuaciones en otra triangular?","timer":30,"tags":["matriz","ecuaciones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"metodo de gauss","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el seno de 270\u00ba?","timer":30,"tags":["seno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"-1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el seno de 45\u00ba (con cuatro decimales)?","timer":30,"tags":["seno","45\u00ba","decimales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0,7071","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 1764?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"42","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 256?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"16","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 3249?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"57","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 7056?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"84","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 8464?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"92","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz c\u00fabica de 125000?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","c\u00fabica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"50","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz c\u00fabica de 15625?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","c\u00fabica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"25","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz c\u00fabica de 27?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","c\u00fabica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"3","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz c\u00fabica de 729?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","c\u00fabica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"9","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es primer n\u00famero natural que se puede descomponer de dos formas como suma de dos cubos (1 al cubo + 12 al cubo) o (9 al cubo + 10 al cubo)?","timer":30,"tags":["n\u00famero","natural","formas","suma","cubo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1729","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les son los dos tipos de frenos m\u00e1s utilizados en un veh\u00edculo?","timer":30,"tags":["frenos","utilizados","veh\u00edculo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tambor y disco","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les son los tiempos de un motor de cuatro tiempos?","timer":30,"tags":["motor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"admision compresion explosion escape","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto es 3 elevado al cubo?","timer":30,"tags":["elevado","cubo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"27","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto es 50 elevado al cubo?","timer":30,"tags":["elevado","cubo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"125000","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto es 9 elevado al cubo?","timer":30,"tags":["elevado","cubo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"729","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto ha aumentado la temperatura media del planeta en los \u00faltimos 170.000 a\u00f1os?","timer":30,"tags":["temperatura","media","planeta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"10 \u00bac","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde se realiza la mezcla del aire con la gasolina en un motor?","timer":30,"tags":["realiza","mezcla","aire","gasolina","motor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carburador","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se produjo la mayor explosi\u00f3n detectada hasta el momento en la Tierra?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","produjo","explosi\u00f3n","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1883","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 \u00e1cido es el responsable de la disoluci\u00f3n de las rocas calizas?","timer":30,"tags":["\u00e1cido","responsable","rocas","calizas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"acido carbonico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 astr\u00f3nomo alem\u00e1n descubri\u00f3 Titania y Oberon el 11 de enero de 1787?","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","alem\u00e1n","enero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"william herschel","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 elemento abastece de energ\u00eda el\u00e9ctrica a la bater\u00eda de un veh\u00edculo con motor de explosi\u00f3n?","timer":30,"tags":["elemento","energ\u00eda","el\u00e9ctrica","veh\u00edculo","motor","explosi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alternador","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es un p\u00falsar?","timer":30,"tags":["p\u00falsar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estrella de neutrones giratoria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 matem\u00e1tico polaco puede considerarse fundador del an\u00e1lisis funcional?","timer":30,"tags":["matem\u00e1tico","polaco","fundador","an\u00e1lisis","funcional"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"stephan banach","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe el \"arte de inventar\", incluyendo aquellos saberes no codificados que pueden poseer las personas y que nacen de t\u00e9cnicas relacionadas con la intuici\u00f3n, el ensayo y error, experiencia, etc.?","timer":30,"tags":["t\u00e9cnicas","error"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"heuristica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre tiene el sulfato natural de hierro hidratado?","timer":30,"tags":["sulfato","natural","hierro","hidratado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bilinita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 palabra, ideada por Edward Kasner, se utiliza para denominar 10 elevado a 100 (inspir\u00f3 el nombre de un buscador de Internet)?","timer":30,"tags":["palabra","elevado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gugol","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 parte de las matem\u00e1ticas estudia los n\u00fameros y las operaciones que se hacen con ellos?","timer":30,"tags":["matem\u00e1ticas","n\u00fameros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aritmetica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 submarino se bot\u00f3 el 21 de enero de 1954 en los Estados Unidos, siendo el primer submarino nuclear de la historia?","timer":30,"tags":["submarino","enero","estados","nuclear","historia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nautilus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 t\u00e9rmino se debe a Apolonio, quien estudi\u00f3 las tres secciones c\u00f3nicas?","timer":30,"tags":["t\u00e9rmino","estudi\u00f3","c\u00f3nicas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hiperbola","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipos de horario son los m\u00e1s utilizados en aviaci\u00f3n?","timer":30,"tags":["horario","utilizados","aviaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"zulu y utc","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n anunciaba el 5 de enero de 1905 el descubrimiento de Elara (s\u00e9ptimo sat\u00e9lite de J\u00fapiter)?","timer":30,"tags":["enero","descubrimiento","sat\u00e9lite","j\u00fapiter"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"charles perrine","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n descubre el 13 de enero de 1610 Calisto (cuarto sat\u00e9lite de J\u00fapiter)?","timer":30,"tags":["enero","calisto","cuarto","sat\u00e9lite","j\u00fapiter"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galileo galilei","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el descubridor de las lunas mayores de J\u00fapiter?","timer":30,"tags":["descubridor","lunas","j\u00fapiter"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galileo galilei","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n introdujo en las matem\u00e1ticas el t\u00e9rmino \"escalar\" (nombre y apellido)?","timer":30,"tags":["matem\u00e1ticas","t\u00e9rmino","escalar","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"william hamilton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n introdujo en las matem\u00e1ticas el t\u00e9rmino \"integral\" (nombre y apellido)?","timer":30,"tags":["matem\u00e1ticas","t\u00e9rmino","integral","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jacob bernoulli","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n introdujo en las matem\u00e1ticas el t\u00e9rmino \"matriz\" en 1850 (nombres y apellido)?","timer":30,"tags":["matem\u00e1ticas","t\u00e9rmino","matriz","nombres","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"james joseph sylvester","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n introdujo en las matem\u00e1ticas el t\u00e9rmino \"ratio\" (nombre y apellido)?","timer":30,"tags":["matem\u00e1ticas","t\u00e9rmino","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"isaac barrow","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n introdujo en las matem\u00e1ticas el t\u00e9rmino \"variable\" (nombres y apellido)?","timer":30,"tags":["matem\u00e1ticas","t\u00e9rmino","variable","nombres","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gottfried wilhelm leibniz","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n introdujo la x, y, z, como letras generales para las inc\u00f3gnitas?","timer":30,"tags":["x","letras","inc\u00f3gnitas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rene descartes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n patenta el 15 de enero de 1907 el tubo de vac\u00edo?","timer":30,"tags":["enero","tubo","vac\u00edo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lee de forest","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9nes redactaron comentarios matem\u00e1ticos sobre Euclides, Arqu\u00edmedes y Apolonio?","timer":30,"tags":["qui\u00e9nes","matem\u00e1ticos","euclides"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"proclo y simplicio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Agronom\u00eda: \u00bfC\u00f3mo se llama la segunda reja o cava dada a las tierras para mullirlas superficialmente?","timer":30,"tags":["tierras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bina","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La materia inerte se compone de: sales minerales, gases y ..........","timer":30,"tags":["materia","compone","minerales","gases"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"agua","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"R\u00e1pido: (257+328) - (25+240) \/ (263+57) =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Con respecto a la Tierra la masa del Sol es de...","timer":30,"tags":["tierra","masa","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"330000 veces","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La eterna mancha de J\u00fapiter es una...","timer":30,"tags":["j\u00fapiter"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tormenta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La Osa Menor tambi\u00e9n es conocida como...","timer":30,"tags":["osa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carro menor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La temperatura de la superficie del Sol es de...","timer":30,"tags":["temperatura","superficie","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"5500 \u00bac","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mizar, Merak y Dubhe son estrellas pertenecientes a...","timer":30,"tags":["dubhe","estrellas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la osa mayor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n dijo: La mejor prueba de que viajar en el tiempo es imposible es el hecho de no haber sido invadidos por turistas del futuro?","timer":30,"tags":["viajar","tiempo","futuro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"stephen hawking","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 era pertenecen los siguientes periodos: Cret\u00e1cico, Jur\u00e1sico y Tri\u00e1sico?","timer":30,"tags":["periodos","cret\u00e1cico","jur\u00e1sico","tri\u00e1sico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mesozoica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se dice que son dos cuerpos ordenados, arquimedianos y completos?","timer":30,"tags":["cuerpos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"isomorfos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el m\u00e9todo de integraci\u00f3n mediante el cual llamamos a una parte de la integral \"u\" y a la otra \"v\"?","timer":30,"tags":["integraci\u00f3n","integral","u","v"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"por partes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la propiedad que verifica que solo se cumple una de las tres relaciones siguientes: A<B, A>B o A=B?","timer":30,"tags":["propiedad","ab"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"propiedad tricotomia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman las coordenadas en las que x=r\u00b7cos (\u00e1ngulo) e y=r\u00b7sen (\u00e1ngulo)?","timer":30,"tags":["coordenadas","\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"polares","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman las integrales que tienen l\u00edmites de integraci\u00f3n?","timer":30,"tags":["l\u00edmites","integraci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"definidas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto vale la integral de x?","timer":30,"tags":["vale","integral","x"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"x al cuadrado partido por dos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significa \"n!\"?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"n factorial","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue uno de los matem\u00e1ticos m\u00e1s importantes en el campo integral?","timer":30,"tags":["matem\u00e1ticos","importantes","campo","integral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"riemann","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Para determinar si un punto es un punto externo de una funci\u00f3n sobre un conjunto utilizamos el teorema de los multiplicadores de...","timer":30,"tags":["determinar","externo","funci\u00f3n","teorema"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lagrange","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En fotograf\u00eda, sustituir la sal de plata del papel impresionado por otra m\u00e1s estable.","timer":30,"tags":["fotograf\u00eda","sustituir","sal","plata","papel"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"virar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Apellido de la primera mujer en viajar al espacio.","timer":30,"tags":["apellido","mujer","viajar","espacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tereshkova","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En n\u00fameros romanos: 2743.","timer":30,"tags":["n\u00fameros","romanos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mmdccxliii","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mineral gris azulado, PbS, c\u00fabico holo\u00e9drico.","timer":30,"tags":["mineral","c\u00fabico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galena","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA cu\u00e1nto equivale la letra D en numeraci\u00f3n romana?","timer":30,"tags":["equivale","d","numeraci\u00f3n","romana"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"500","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se lee esto: 9\u00b0 15' 30''?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nueve grados quince minutos treinta segundos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llam\u00f3 a la segunda mitad del siglo XX por el desarrollo de los viajes espaciales?","timer":30,"tags":["mitad","siglo","desarrollo","viajes","espaciales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"era espacial","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l fue la \u00faltima misi\u00f3n tripulada a la Luna, en 1972?","timer":30,"tags":["tripulada","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"apolo 17","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos a\u00f1os tarda Plut\u00f3n en dar una vuelta al Sol (sin decimales)?","timer":30,"tags":["tarda","plut\u00f3n","vuelta","sol","decimales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"248","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos grados tiene un \u00e1ngulo llano?","timer":30,"tags":["grados","\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"180","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 constelaci\u00f3n se encuentra la famosa nebulosa del Anillo o Anular (nombre en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","famosa","nebulosa","anillo","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lyra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 divisi\u00f3n de la atm\u00f3sfera se encuentra la capa de ozono?","timer":30,"tags":["divisi\u00f3n","atm\u00f3sfera","capa","ozono"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estratosfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 presa se encuentra la mayor central hidroel\u00e9ctrica del mundo?","timer":30,"tags":["presa","hidroel\u00e9ctrica","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"presa de las tres gargantas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 formato de papel tiene unas dimensiones de 420x297 mm?","timer":30,"tags":["formato","papel","dimensiones","mm"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"din a3","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 gran invento del siglo XX contribuy\u00f3 a perfeccionar John Logie Baird?","timer":30,"tags":["invento","siglo","john"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"television","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 Emile Berliner como mejora del fon\u00f3grafo de Edison?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","fon\u00f3grafo","edison"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gramofono","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 inventor desarroll\u00f3 el primer sistema pr\u00e1ctico para incorporar sonido a las pel\u00edculas?","timer":30,"tags":["inventor","desarroll\u00f3","pr\u00e1ctico","sonido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lee de forest","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 magnitud astron\u00f3mica de la Tierra tiene un valor aproximado de 0,30 o 30 por ciento?","timer":30,"tags":["magnitud","astron\u00f3mica","tierra","valor","aproximado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"albedo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta dista del Sol una media de 150 millones de kil\u00f3metros?","timer":30,"tags":["planeta","sol","media","millones","kil\u00f3metros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la tierra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Apellidos de los tres tripulantes de la famosa misi\u00f3n Apolo 11 a la Luna (orden alfab\u00e9tico).","timer":30,"tags":["apellidos","tripulantes","famosa","apolo","luna","orden","alfab\u00e9tico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aldrin armstrong collins","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Autor de \"T\u00f3tem y tab\u00fa\" (1913).","timer":30,"tags":["autor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sigmund freud","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Capa del Sol situada entre la fotosfera y la corona.","timer":30,"tags":["capa","sol","situada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cromosfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ciudad de nacimiento del astronauta y ministro Pedro Duque.","timer":30,"tags":["ciudad","astronauta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"madrid","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dimensiones en mm de una hoja DIN-A4: 210 x .....","timer":30,"tags":["dimensiones","mm","dina4","x"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"297","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dimensiones en mm de una hoja DIN-A4: 297 x .....","timer":30,"tags":["dimensiones","mm","dina4","x"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"210","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dise\u00f1o, desarrollo y construcci\u00f3n de mecanismos automatizados.","timer":30,"tags":["desarrollo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"robotica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dispositivo mec\u00e1nico que controla el paso de un fluido.","timer":30,"tags":["dispositivo","paso"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"valvula","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dispositivo que llevan los aviones para dejar registradas posibles incidencias.","timer":30,"tags":["dispositivo","llevan","aviones","posibles"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"caja negra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Elementos que constituyen los paneles solares que producen electricidad.","timer":30,"tags":["elementos","solares","electricidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"celulas fotovoltaicas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En 1642 muri\u00f3 un gran cient\u00edfico y otro naci\u00f3. Hablamos de...","timer":30,"tags":["muri\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galileo y newton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En L\u00f3gica, forma de razonamiento en la que de dos premisas se obtiene una conclusi\u00f3n.","timer":30,"tags":["l\u00f3gica","forma","razonamiento","obtiene","conclusi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"silogismo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En un freno, bloque que presiona contra la llanta.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"zapata","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Este astr\u00f3nomo franc\u00e9s predijo la existencia del planeta Neptuno y sus c\u00e1lculos ayudaron a Galle a avistarlo en 1846.","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","franc\u00e9s","predijo","planeta","neptuno","c\u00e1lculos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"urbain le verrier","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Evoluci\u00f3n de la telefon\u00eda m\u00f3vil digital: ........ --> GPRS --> UMTS.","timer":30,"tags":["evoluci\u00f3n","telefon\u00eda","m\u00f3vil","digital","umts"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gsm","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Evoluci\u00f3n de la telefon\u00eda m\u00f3vil digital: GSM --> ......... --> UMTS.","timer":30,"tags":["evoluci\u00f3n","telefon\u00eda","m\u00f3vil","digital","gsm","umts"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gprs","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Evoluci\u00f3n de la telefon\u00eda m\u00f3vil digital: GSM --> GPRS --> ........","timer":30,"tags":["evoluci\u00f3n","telefon\u00eda","m\u00f3vil","digital","gsm"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"umts","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Famoso astr\u00f3nomo de la antig\u00fcedad, autor del \"Almagesto\" y cuyas ideas fueron aceptadas hasta el siglo XVI.","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","antig\u00fcedad","autor","cuyas","ideas","siglo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tolomeo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Figura geom\u00e9trica formada por dos semiplanos o dos semirrectas que se cortan en un punto.","timer":30,"tags":["figura","geom\u00e9trica","formada","cortan"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"angulo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Geolog\u00eda: Emisi\u00f3n de vapor de agua y otros gases que se produce en fisuras del cono del volc\u00e1n cuando ha terminado la erupci\u00f3n.","timer":30,"tags":["geolog\u00eda","emisi\u00f3n","vapor","agua","gases","produce","fisuras","volc\u00e1n","erupci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fumarola","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Geolog\u00eda: En terrenos volc\u00e1nicos, abertura por donde salen vapores sulfurosos.","timer":30,"tags":["geolog\u00eda","terrenos","volc\u00e1nicos","abertura","salen"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"solfatara","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Las tres capas m\u00e1s externas del Sol.","timer":30,"tags":["capas","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fotosfera cromosfera corona","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"L\u00ednea recta que, prolongada indefinidamente, se acerca de continuo a una curva sin llegar a tocarla.","timer":30,"tags":["recta","acerca","curva"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"asintota","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"M\u00e1quina motorizada que tira de los vagones de un tren.","timer":30,"tags":["m\u00e1quina","tren"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"locomotora","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Masa rocosa fundida del interior de la Tierra.","timer":30,"tags":["masa","interior","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"magma","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre popular del pol\u00edgrafo.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"detector de mentiras","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre que se da a una fotograf\u00eda del Sol.","timer":30,"tags":["fotograf\u00eda","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"heliografia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Otro nombre por el que se conoce al Homo erectus.","timer":30,"tags":["conoce","homo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pitecantropo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Pegasus es una estrella, una galaxia o una constelaci\u00f3n.","timer":30,"tags":["estrella","galaxia","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"constelacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Primer sistema dom\u00e9stico de grabaci\u00f3n de v\u00eddeo, desarrollado por Sony en 1969.","timer":30,"tags":["dom\u00e9stico","v\u00eddeo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"betamax","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Reloj de precisi\u00f3n para medir intervalos de tiempo.","timer":30,"tags":["reloj","tiempo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cronometro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Roca volc\u00e1nica v\u00edtrea formada a partir de lava solidificada.","timer":30,"tags":["roca","formada","lava"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"obsidiana","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Segunda estrella m\u00e1s cercana al Sistema Solar a tan solo 8,7 a\u00f1os luz.","timer":30,"tags":["estrella","cercana","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sirio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Serie de siete estaciones espaciales sovi\u00e9ticas (1971-1986) antecesoras de la Mir.","timer":30,"tags":["serie","espaciales","mir"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"salyut","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Siglas del sistema de televisi\u00f3n de alta definici\u00f3n.","timer":30,"tags":["siglas","televisi\u00f3n","definici\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hdtv","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sin\u00f3nimo de avi\u00f3n a reacci\u00f3n.","timer":30,"tags":["sin\u00f3nimo","avi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jet","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sonda espacial lanzada por la NASA en marzo de 2009 con la misi\u00f3n de detectar planetas semejantes a la Tierra en sistemas extrasolares.","timer":30,"tags":["sonda","espacial","lanzada","nasa","marzo","detectar","planetas","tierra","sistemas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"kepler","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Teor\u00eda por la que es conocido Alfred Wegener (1880-1930).","timer":30,"tags":["teor\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"deriva continental","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Variedad de lignito, dura y brillante, que se usa en joyer\u00eda.","timer":30,"tags":["variedad","brillante"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"azabache","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"S\u00f3lido limitado por siete caras.","timer":30,"tags":["s\u00f3lido","limitado","caras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"heptaedro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o acabaron las misiones Apolo?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","misiones","apolo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1972","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l era el otro sistema popular de videocassettes: VHS y...?","timer":30,"tags":["vhs"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"beta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el reloj que utiliza solo una manecilla? El reloj de...","timer":30,"tags":["reloj"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sol","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 el h\u00fangaro L\u00e1szl\u00f3 Bir\u00f3 en 1938? Lo usamos much\u00edsimo y tenemos casi seguro uno cerca. Est\u00e1 ligado al papel.","timer":30,"tags":["invent\u00f3","usamos","much\u00edsimo","papel"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"boligrafo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Caronte, Hidra y Nix son sus mayores lunas, el planeta enano es...","timer":30,"tags":["lunas","planeta","enano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pluton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Grandes fondos oce\u00e1nicos, donde no penetra la luz y existe una fauna caracter\u00edstica.","timer":30,"tags":["caracter\u00edstica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"abisal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"John Napier, bar\u00f3n de Merchiston, ilustre matem\u00e1tico que da nombre al logaritmo...","timer":30,"tags":["john","matem\u00e1tico","logaritmo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"neperiano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nuestro calendario actual es el calendario...","timer":30,"tags":["calendario"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gregoriano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si sabes exactamente en qu\u00e9 lugar del mundo te encuentras es que llevas un...","timer":30,"tags":["exactamente","mundo","te"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gps","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la mina de piedra situada al aire libre?","timer":30,"tags":["mina","piedra","situada","aire","libre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cantera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde se forman las rocas intrusivas?","timer":30,"tags":["rocas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"focos magmaticos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 ciencia estudia los cristales?","timer":30,"tags":["ciencia","cristales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cristalografia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 otro nombre reciben las rocas intrusivas?","timer":30,"tags":["rocas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"plutonicas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 otro nombre reciben las rocas volc\u00e1nicas?","timer":30,"tags":["rocas","volc\u00e1nicas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"efusivas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significa p.m. en el horario internacional (en espa\u00f1ol)?","timer":30,"tags":["horario","internacional","espa\u00f1ol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"despues de mediodia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 sostiene el agua en los grandes embalses?","timer":30,"tags":["sostiene","agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"presa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 planeta pertenece el sat\u00e9lite Ananke?","timer":30,"tags":["planeta","sat\u00e9lite"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jupiter","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 planeta pertenece el sat\u00e9lite J\u00e1peto?","timer":30,"tags":["planeta","sat\u00e9lite"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"saturno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 planeta pertenece el sat\u00e9lite Umbriel?","timer":30,"tags":["planeta","sat\u00e9lite"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"urano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el cometa que pudo ser observado en la Tierra en marzo de 1996?","timer":30,"tags":["cometa","tierra","marzo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hyakutake","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el l\u00edmite superior de la estratosfera?","timer":30,"tags":["l\u00edmite","superior","estratosfera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estratopausa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 cient\u00edfico ruso fue enviado a un exilio voluntario a Nizni N\u00f3vgorod?","timer":30,"tags":["ruso","enviado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"andrei sajarov","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Masa de hielo flotante que sobresale en parte del nivel del mar.","timer":30,"tags":["masa","hielo","flotante","mar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"iceberg","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el primer tratado sobre probabilidad escrito por Bernoulli?","timer":30,"tags":["tratado","probabilidad","escrito"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ars conjectandi","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el resultado de dividir 1 entre infinito?","timer":30,"tags":["resultado","dividir","infinito"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n dio la primera definici\u00f3n de l\u00edmite (nombre y apellido)?","timer":30,"tags":["definici\u00f3n","l\u00edmite","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"john wallis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n enunci\u00f3 la primera definici\u00f3n de probabilidad (apellido)?","timer":30,"tags":["enunci\u00f3","definici\u00f3n","probabilidad","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"laplace","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n enunci\u00f3 la primera definici\u00f3n de probabilidad?","timer":30,"tags":["enunci\u00f3","definici\u00f3n","probabilidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pierre simon laplace","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n escribi\u00f3 \"Paradojas de lo infinito\" (apellido)?","timer":30,"tags":["infinito","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bolzano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n escribi\u00f3 \"Paradojas de lo infinito\"?","timer":30,"tags":["infinito"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bernhard bolzano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"S\u00edmbolo de la escuela pitag\u00f3rica.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estrella de cinco puntas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Uno de los primeros matem\u00e1ticos de Espa\u00f1a, Premio Nobel (nombre y apellido).","timer":30,"tags":["matem\u00e1ticos","espa\u00f1a","premio","nobel","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jose echegaray","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 provoca las mareas terrestres?","timer":30,"tags":["provoca","mareas","terrestres"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la luna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Instrumento que sirve para medir la densidad de la leche.","timer":30,"tags":["instrumento","sirve","densidad","leche"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galactometro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llam\u00f3 el programa de la Universidad de Berkeley que traducido literalmente significa 'B\u00fasqueda de Inteligencia Extraterrestre'?","timer":30,"tags":["programa","universidad","inteligencia","extraterrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"seti","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 conocido divulgador cient\u00edfico dirige el Museo de las Ciencias de Valencia?","timer":30,"tags":["dirige","museo","ciencias"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"manuel toharia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(Aviaci\u00f3n) Controles: Qu\u00e9 parte del avi\u00f3n controla el alabeo.","timer":30,"tags":["aviaci\u00f3n","avi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alerones","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(Aviaci\u00f3n) Instrumento que nos da la altitud del avi\u00f3n.","timer":30,"tags":["aviaci\u00f3n","instrumento","altitud","avi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"altimetro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la parte inferior del ala de un avi\u00f3n?","timer":30,"tags":["inferior","ala","avi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"intrados","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la parte superior del ala de un avi\u00f3n?","timer":30,"tags":["superior","ala","avi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"extrados","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 1024?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"32","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre con el que es conocido el avi\u00f3n F-18.","timer":30,"tags":["avi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hornet","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre con el que es conocido el Boeing 747.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jumbo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00e9lebre matem\u00e1tico hind\u00fa de principios del siglo XX.","timer":30,"tags":["matem\u00e1tico","siglo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"srinivasa ramanujan","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Medida de longitud equivalente a 1,6718 metros, generalmente usada en la marina.","timer":30,"tags":["longitud","equivalente","metros","generalmente","marina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"braza","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ciencia que estudia la distribuci\u00f3n y la disposici\u00f3n de los elementos en la superficie terrestre.","timer":30,"tags":["ciencia","distribuci\u00f3n","elementos","superficie","terrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"geografia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la ciencia que estudia todos los sistemas de signos que operan en la comunicaci\u00f3n a escala social?","timer":30,"tags":["ciencia","sistemas","comunicaci\u00f3n","escala","social"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"semiologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el resultado de 89 + 45 dividido entre 2?","timer":30,"tags":["resultado","dividido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"67","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el l\u00edmite de la sucesi\u00f3n (1+1\/n)^n?","timer":30,"tags":["l\u00edmite","sucesi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"e","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es 2 en el anillo z4?","timer":30,"tags":["anillo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un divisor de cero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Un anillo es un ........ ........... con la suma.","timer":30,"tags":["anillo","suma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"grupo abeliano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Matem\u00e1tico y astrof\u00edsico que formul\u00f3 la teor\u00eda de la relatividad cin\u00e9tica (nombres y apellido).","timer":30,"tags":["matem\u00e1tico","astrof\u00edsico","formul\u00f3","teor\u00eda","nombres","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"edward arthur milne","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mezcla de agua, arena, grava y cemento.","timer":30,"tags":["mezcla","agua","arena","cemento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hormigon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 nombre fue bautizada la \"Machina arithmetica\" en honor a su inventor?","timer":30,"tags":["inventor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pascalina","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l era el peso (en kg) del primer sat\u00e9lite artificial puesto en \u00f3rbita por la URSS, el Sputnik 1?","timer":30,"tags":["peso","sat\u00e9lite","artificial","puesto","\u00f3rbita","urss","sputnik"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"84","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn torno a qu\u00e9 a\u00f1o invent\u00f3 Samuel Morse su tel\u00e9grafo?","timer":30,"tags":["torno","a\u00f1o","invent\u00f3","morse","tel\u00e9grafo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1835","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n es el padre del sistema binario (apellido)?","timer":30,"tags":["padre","binario","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"leibniz","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n es el padre del sistema binario?","timer":30,"tags":["padre","binario"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gottfried wilhelm leibniz","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n se pleite\u00f3 contra Graham Bell por la patente del tel\u00e9fono?","timer":30,"tags":["graham","bell","tel\u00e9fono"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"elisha gray","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9nes idearon el sistema sexagesimal de numeraci\u00f3n?","timer":30,"tags":["qui\u00e9nes","numeraci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sumerios","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"1787: \u00bfQu\u00e9 cient\u00edfico espa\u00f1ol realiz\u00f3 experimentos con la electricidad est\u00e1tica para transmitir mensajes?","timer":30,"tags":["espa\u00f1ol","experimentos","electricidad","transmitir"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"betancourt","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"1834: \u00bfQu\u00e9 hizo Werner Siemens para obtener la formaci\u00f3n cient\u00edfica que deseaba?","timer":30,"tags":["obtener","formaci\u00f3n","cient\u00edfica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alistarse en el ejercito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"1889: Almon B. Strowger, inventor del primer sistema autom\u00e1tico de conmutaci\u00f3n telef\u00f3nica, era propietario de una empresa de...","timer":30,"tags":["b","inventor","autom\u00e1tico","telef\u00f3nica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pompas funebres","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"1966. La firma Barreiros presenta en el SIMO un veh\u00edculo dotado de radiotel\u00e9fono, dict\u00e1fono, m\u00e1quina de escribir electr\u00f3nica y archivo. \u00bfSu nombre?","timer":30,"tags":["presenta","veh\u00edculo","m\u00e1quina","electr\u00f3nica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"despacho rodante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aeron\u00e1utica (1939): Ingeniero ruso emigrado a los Estados Unidos, constructor del VS-300, primer helic\u00f3ptero verdaderamente operativo.","timer":30,"tags":["aeron\u00e1utica","ingeniero","ruso","estados","helic\u00f3ptero","verdaderamente","operativo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"igor sikorsky","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aeron\u00e1utica: (1889) Autor de la obra \"El vuelo de los p\u00e1jaros, principio b\u00e1sico de la aviaci\u00f3n\", considerada punto de partida de la ciencia aeron\u00e1utica (nombre y apellido).","timer":30,"tags":["aeron\u00e1utica","autor","vuelo","aviaci\u00f3n","considerada","ciencia","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"otto lilienthal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aeron\u00e1utica: (1894) \u00bfPor qu\u00e9 hecho ins\u00f3lito destac\u00f3 el anglo-australiano Lawrence Hargrave?","timer":30,"tags":["aeron\u00e1utica","destac\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"volar en una cometa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aeron\u00e1utica: (1926) \u00bfCon qu\u00e9 nombre se bautiz\u00f3 al avi\u00f3n con el que los espa\u00f1oles Dur\u00e1n, Franco y Alda enlazaron Espa\u00f1a y Argentina por primera vez?","timer":30,"tags":["aeron\u00e1utica","bautiz\u00f3","avi\u00f3n","espa\u00f1oles","espa\u00f1a"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"plus ultra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aeron\u00e1utica: \u00bfA qu\u00e9 otra velocidad equivale Mach 1?","timer":30,"tags":["aeron\u00e1utica","velocidad","equivale"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"velocidad del sonido","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aeron\u00e1utica: \u00bfC\u00f3mo se bautiz\u00f3 al primer hidroavi\u00f3n, construido por Henri Fabre en 1910?","timer":30,"tags":["aeron\u00e1utica","bautiz\u00f3","construido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"canard","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aeron\u00e1utica: \u00bfC\u00f3mo se llamaba el dirigible Zeppelin LZ-129 que se incendi\u00f3 sobre Lakehurts (EEUU) el 2 de mayo de 1937?","timer":30,"tags":["aeron\u00e1utica","dirigible","zeppelin","eeuu"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hindenburg","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aeron\u00e1utica: \u00bfEn qu\u00e9 aparato, sensible a la compresi\u00f3n del aire provocada por la velocidad, est\u00e1 basado el funcionamiento del M\u00e1chmetro?","timer":30,"tags":["aeron\u00e1utica","aparato","compresi\u00f3n","aire","velocidad","basado","funcionamiento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"anemometro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aeron\u00e1utica: \u00bfQu\u00e9 elemento del avi\u00f3n se encarga de controlar la inclinaci\u00f3n de la cola del mismo?","timer":30,"tags":["aeron\u00e1utica","elemento","avi\u00f3n","inclinaci\u00f3n","cola"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"timon de profundidad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aeron\u00e1utica: Avi\u00f3n reducido, con o sin motor, utilizado para fines deportivos o experimentales.","timer":30,"tags":["aeron\u00e1utica","avi\u00f3n","motor","utilizado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aeromodelo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aeron\u00e1utica: Famoso aviador franc\u00e9s conocido por ser el primero en cruzar el mar Mediterr\u00e1neo (23 de septiembre de 1913).","timer":30,"tags":["aeron\u00e1utica","franc\u00e9s","cruzar","mar","mediterr\u00e1neo","septiembre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"roland garros","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aeron\u00e1utica: Los VOR, usados para crear pasillos a\u00e9reos, son...","timer":30,"tags":["aeron\u00e1utica","usados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"radiofaros omnidireccionales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aeron\u00e1utica: Primera mujer piloto de avi\u00f3n.","timer":30,"tags":["aeron\u00e1utica","mujer","piloto","avi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"baronesa de laroche","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Agricultura: (1889) Exposici\u00f3n de Par\u00eds. \u00bfQu\u00e9 empresa obtiene el primer premio por un tractor aut\u00f3nomo?","timer":30,"tags":["agricultura","exposici\u00f3n","par\u00eds","obtiene","premio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"massey","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cient\u00edfico y fil\u00f3sofo que dise\u00f1\u00f3 y construy\u00f3 la primera m\u00e1quina autom\u00e1tica de calcular (apellido).","timer":30,"tags":["fil\u00f3sofo","dise\u00f1\u00f3","m\u00e1quina","autom\u00e1tica","calcular","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pascal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cient\u00edfico y fil\u00f3sofo que dise\u00f1\u00f3 y construy\u00f3 la primera m\u00e1quina autom\u00e1tica de calcular.","timer":30,"tags":["fil\u00f3sofo","dise\u00f1\u00f3","m\u00e1quina","autom\u00e1tica","calcular"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"blaise pascal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Hijo de un pobre zapatero y padre de la teor\u00eda de la informaci\u00f3n...","timer":30,"tags":["pobre","padre","teor\u00eda","informaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"george boole","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Hijo de un pobre zapatero y padre de la teor\u00eda de la informaci\u00f3n... (apellido).","timer":30,"tags":["pobre","padre","teor\u00eda","informaci\u00f3n","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"boole","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Material cuyas propiedades fotoel\u00e9ctricas dieron lugar a la televisi\u00f3n.","timer":30,"tags":["material","cuyas","propiedades","televisi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"selenio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Noviembre-1947: Laboratorios Bell, tiene lugar la invenci\u00f3n del...","timer":30,"tags":["bell","invenci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"transistor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 matem\u00e1tico se debe el nombre del principal m\u00e9todo de integraci\u00f3n (apellido)?","timer":30,"tags":["matem\u00e1tico","integraci\u00f3n","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"riemann","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 matem\u00e1tico se debe el nombre del principal m\u00e9todo de integraci\u00f3n?","timer":30,"tags":["matem\u00e1tico","integraci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bernhard riemann","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 matem\u00e1tico se deben los fundamentos de las telecomunicaciones actuales?","timer":30,"tags":["matem\u00e1tico","actuales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fourier","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama al \"pincho\" de carbonato que aparece en el suelo de una cueva?","timer":30,"tags":["carbonato","suelo","cueva"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estalagmita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el punto a partir del cual se puede inscribir una circunferencia en un tri\u00e1ngulo dado?","timer":30,"tags":["circunferencia","tri\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"incentro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el segmento que une el centro de un pol\u00edgono regular con el punto medio del lado?","timer":30,"tags":["segmento","une","centro","pol\u00edgono","regular","medio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"apotema","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman los tri\u00e1ngulos con lados y \u00e1ngulos diferentes entre s\u00ed?","timer":30,"tags":["tri\u00e1ngulos","lados","\u00e1ngulos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"escalenos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ndo es igual a 0 el producto escalar de dos vectores distintos de 0?","timer":30,"tags":["producto","escalar","vectores","distintos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuando son perpendiculares","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas caras tiene un icosaedro?","timer":30,"tags":["caras","icosaedro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"veinte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto mide la hipotenusa de un tri\u00e1ngulo de catetos 3 y 4?","timer":30,"tags":["hipotenusa","tri\u00e1ngulo","catetos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"5","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto suman los tres \u00e1ngulos de un tri\u00e1ngulo?","timer":30,"tags":["suman","\u00e1ngulos","tri\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"180\u00ba","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos grados 'norteamericanos' (que nadie usa, por inutilidad manifiesta) son una circunferencia completa?","timer":30,"tags":["grados","circunferencia","completa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"400","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos grados sexagesimales recorre la aguja horaria en un d\u00eda?","timer":30,"tags":["grados","sexagesimales","d\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"720","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos grados suman los seis \u00e1ngulos de un hex\u00e1gono?","timer":30,"tags":["grados","suman","\u00e1ngulos","hex\u00e1gono"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"720","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos radianes son 180\u00ba?","timer":30,"tags":["radianes","180\u00ba"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pi","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos radianes son 90\u00ba sexagesimales?","timer":30,"tags":["radianes","sexagesimales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pi medios","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde se cortan las tres alturas de un tri\u00e1ngulo?","timer":30,"tags":["cortan","alturas","tri\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ortocentro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 mes se produce el equinoccio de primavera?","timer":30,"tags":["mes","produce","equinoccio","primavera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"marzo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfPor qu\u00e9 la semana tiene siete d\u00edas?","timer":30,"tags":["semana","d\u00edas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"por las fases de la luna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 abreviaci\u00f3n identifica a los aviones Mikoyan Gurevich?","timer":30,"tags":["identifica","aviones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mig","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es 1\/x respecto del logaritmo neperiano de x?","timer":30,"tags":["logaritmo","neperiano","x"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la derivada","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es aproximadamente 57,295 grados sexagesimales?","timer":30,"tags":["grados","sexagesimales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un radian","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 funci\u00f3n es la inversa de la exponencial?","timer":30,"tags":["funci\u00f3n","inversa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"logaritmo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 funci\u00f3n matem\u00e1tica expresa la relaci\u00f3n entre el cateto contiguo a un \u00e1ngulo y la hipotenusa de un tri\u00e1ngulo rect\u00e1ngulo?","timer":30,"tags":["funci\u00f3n","matem\u00e1tica","cateto","\u00e1ngulo","hipotenusa","tri\u00e1ngulo","rect\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"coseno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 herramienta se hace servir para transformar ecuaciones diferenciales en lineales?","timer":30,"tags":["ecuaciones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"transformada de laplace","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe el desarrollo en serie de Taylor si se le a\u00f1ade el t\u00e9rmino de error?","timer":30,"tags":["desarrollo","serie","a\u00f1ade","t\u00e9rmino","error"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"serie de mclaurin","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe el \u00fanico n\u00famero positivo cuyo inverso es el mismo n\u00famero rest\u00e1ndole uno?","timer":30,"tags":["n\u00famero","positivo","cuyo","inverso"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"numero aureo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe una integral en la que est\u00e1n involucrados valores infinitos?","timer":30,"tags":["integral","valores"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"impropia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 n\u00famero relaciona la longitud de una circunferencia con su di\u00e1metro?","timer":30,"tags":["n\u00famero","longitud","circunferencia","di\u00e1metro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pi","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 palabra inglesa describe el mal funcionamiento de los frenos a causa del calentamiento por un uso abusivo de ellos?","timer":30,"tags":["palabra","inglesa","funcionamiento","frenos","calentamiento","uso"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fading","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 particularidad de los periodos de rotaci\u00f3n y traslaci\u00f3n lunares hacen que esta siempre muestre la misma cara?","timer":30,"tags":["periodos","rotaci\u00f3n","traslaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"son iguales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 prefijo sirve para indicar 10\u00b9\u00b2?","timer":30,"tags":["prefijo","sirve","indicar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 punto de un tri\u00e1ngulo coincide con el centro de masas (densidad constante)?","timer":30,"tags":["tri\u00e1ngulo","centro","masas","densidad","constante"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"baricentro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 quieren decir las siglas ABS (en espa\u00f1ol)?","timer":30,"tags":["siglas","espa\u00f1ol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sistema antibloqueo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de c\u00f3nica es la funci\u00f3n y=1\/x?","timer":30,"tags":["c\u00f3nica","funci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hiperbola equilatera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 transformaci\u00f3n matem\u00e1tica pasa del dominio temporal al dominio de la frecuencia?","timer":30,"tags":["matem\u00e1tica","pasa","frecuencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"transformada de fourier","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 zona del espacio definen tres puntos no alineados?","timer":30,"tags":["espacio","definen","puntos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"plano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fabric\u00f3 el primer autom\u00f3vil en ponerse a la venta?","timer":30,"tags":["fabric\u00f3","autom\u00f3vil"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"karl benz","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Arco cuya longitud es igual al radio, eso es un...","timer":30,"tags":["arco","cuya","longitud","radio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"radian","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Factores primos comunes y no comunes elevados al mayor exponente. Eso es el...","timer":30,"tags":["factores","primos","comunes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"minimo comun multiplo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Geom\u00e9tricamente, qu\u00e9 es la derivada de una funci\u00f3n en un punto.","timer":30,"tags":["derivada","funci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pendiente de la funcion en ese punto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La suma de logaritmos es el logaritmo de...","timer":30,"tags":["suma","logaritmos","logaritmo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"producto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Seg\u00fan la escala de dureza de Mohs, cu\u00e1l es el mineral m\u00e1s blando.","timer":30,"tags":["escala","dureza","mohs","mineral","blando"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"talco","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si las dimensiones, en mm, de un DIN-A4 son de 297x210, \u00bfcu\u00e1les son las de un DIN-A3?","timer":30,"tags":["dimensiones","mm","dina4"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"420x297","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Tiempo que tarda una se\u00f1al o cuerpo en alcanzar el mismo estado que en el instante de referencia.","timer":30,"tags":["tiempo","tarda","se\u00f1al","estado","referencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"periodo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Utilidad del televisor de ofrecer informaci\u00f3n escrita a trav\u00e9s de cada canal.","timer":30,"tags":["informaci\u00f3n","canal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"teletexto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el \u00edndice que resulta de restar al n\u00famero de individuos existente al final de un periodo, el n\u00famero que hab\u00eda inicialmente?","timer":30,"tags":["resulta","restar","n\u00famero","individuos","existente","periodo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tasa de crecimiento","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el producto semil\u00edquido que expulsa un volc\u00e1n en erupci\u00f3n?","timer":30,"tags":["producto","volc\u00e1n","erupci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lava","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llamaba el supercontinente que formaban los cinco actuales cuando estaban unidos?","timer":30,"tags":["actuales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pangea","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se pone 800 en n\u00fameros romanos?","timer":30,"tags":["n\u00fameros","romanos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dccc","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l de los planetas enanos del Sistema Solar es el que m\u00e1s masa tiene?","timer":30,"tags":["planetas","solar","masa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pluton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la era m\u00e1s antigua de la Tierra?","timer":30,"tags":["antigua","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"precambrico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les son los cuatro elementos m\u00e1s abundantes en la Tierra (orden alfab\u00e9tico)?","timer":30,"tags":["elementos","abundantes","tierra","orden","alfab\u00e9tico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carbono hidrogeno nitrogeno oxigeno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 fil\u00f3sofo escribi\u00f3 \"L\u00f3gica de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica\"?","timer":30,"tags":["fil\u00f3sofo","l\u00f3gica","cient\u00edfica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"popper","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe la escala de dureza de los minerales?","timer":30,"tags":["escala","dureza","minerales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"escala de mohs","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta del Sistema Solar es el cuarto m\u00e1s cercano al Sol?","timer":30,"tags":["planeta","solar","cuarto","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"marte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta del Sistema Solar es el m\u00e1s alejado del Sol?","timer":30,"tags":["planeta","solar","alejado","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"neptuno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta del Sistema Solar es el segundo m\u00e1s cercano al Sol?","timer":30,"tags":["planeta","solar","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"venus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta del Sistema Solar es el tercero m\u00e1s cercano al Sol?","timer":30,"tags":["planeta","solar","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la tierra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta enano del Sistema Solar es el que tarda m\u00e1s en darle una vuelta al Sol?","timer":30,"tags":["planeta","enano","solar","tarda","darle","vuelta","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pluton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta es el que tiene menor gravedad?","timer":30,"tags":["planeta","gravedad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mercurio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipos de ondas s\u00edsmicas existen (por orden alfab\u00e9tico) (la pista es la respuesta)?","timer":30,"tags":["ondas","s\u00edsmicas","orden","alfab\u00e9tico","pista","respuesta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"l p y s","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"99 \u00b7 11=...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1089","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Geolog\u00eda: \u00bfC\u00f3mo se llama la parte que hay entre la corteza y el n\u00facleo?","timer":30,"tags":["geolog\u00eda","corteza","n\u00facleo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"manto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Seg\u00fan la escala de Mohs, qu\u00e9 mineral es m\u00e1s duro, el corind\u00f3n o el diamante.","timer":30,"tags":["escala","mohs","mineral","corind\u00f3n","diamante"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diamante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Seg\u00fan la escala de Mohs, qu\u00e9 mineral es m\u00e1s duro, el corind\u00f3n o el topacio.","timer":30,"tags":["escala","mohs","mineral","corind\u00f3n","topacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"corindon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Seg\u00fan la escala de Mohs, qu\u00e9 mineral es m\u00e1s duro, el feldespato o el apatito.","timer":30,"tags":["escala","mohs","mineral","feldespato"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"feldespato","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Seg\u00fan la escala de Mohs, qu\u00e9 mineral es m\u00e1s duro, el feldespato o el cuarzo.","timer":30,"tags":["escala","mohs","mineral","feldespato","cuarzo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuarzo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Seg\u00fan la escala de Mohs, qu\u00e9 mineral es m\u00e1s duro, el talco o el yeso.","timer":30,"tags":["escala","mohs","mineral","yeso"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"yeso","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Seg\u00fan la escala de Mohs, qu\u00e9 mineral es m\u00e1s duro, el topacio o el cuarzo.","timer":30,"tags":["escala","mohs","mineral","topacio","cuarzo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"topacio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Seg\u00fan la escala de Mohs, qu\u00e9 mineral es m\u00e1s duro, el yeso o la calcita.","timer":30,"tags":["escala","mohs","mineral","yeso","calcita"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calcita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Seg\u00fan la escala de Mohs, qu\u00e9 mineral es m\u00e1s duro, la fluorita o el apatito.","timer":30,"tags":["escala","mohs","mineral","fluorita"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"apatito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Seg\u00fan la escala de Mohs, qu\u00e9 mineral es m\u00e1s duro, la fluorita o la calcita.","timer":30,"tags":["escala","mohs","mineral","fluorita","calcita"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fluorita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 galaxia pertenece la Tierra?","timer":30,"tags":["galaxia","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"via lactea","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el centro de un terremoto?","timer":30,"tags":["centro","terremoto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"foco","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el cuerpo limitado por seis caras iguales?","timer":30,"tags":["limitado","caras","iguales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hexaedro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el utensilio que utilizan los chinos y japoneses para pesar cosas?","timer":30,"tags":["utilizan","japoneses"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cormoran","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman los materiales arrastrados y depositados por un r\u00edo?","timer":30,"tags":["materiales","r\u00edo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aluviones","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 289?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"17","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos v\u00e9rtices tiene un prisma hexagonal?","timer":30,"tags":["v\u00e9rtices","hexagonal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"doce","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 color es el talco al salir de la mina?","timer":30,"tags":["mina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"verde","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde se habla el idioma Cobol?","timer":30,"tags":["habla"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"informatica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o apareci\u00f3 el primer tel\u00e9fono realmente operativo?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","tel\u00e9fono","operativo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1876","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 tipo de tri\u00e1ngulos se aplica el teorema de Pit\u00e1goras?","timer":30,"tags":["tri\u00e1ngulos","teorema","pit\u00e1goras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"triangulos rectangulos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 elementos qu\u00edmicos predominan en la corteza terrestre?","timer":30,"tags":["elementos","corteza","terrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"oxigeno y silicio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es el calibre de un proyectil?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diametro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es un cristal de roca?","timer":30,"tags":["cristal","roca"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"variedad de silice","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 herramienta tiene dos mangos, dos hojas y un punto de apoyo?","timer":30,"tags":["hojas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tijeras","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 imprescindible concepto matem\u00e1tico era ignorado por los romanos?","timer":30,"tags":["concepto","matem\u00e1tico","romanos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"el cero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 otro nombre recibe cualquiera de los diez primeros n\u00fameros ar\u00e1bigos?","timer":30,"tags":["cualquiera","diez","n\u00fameros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"digito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n hay entre el radio y el di\u00e1metro de una circunferencia?","timer":30,"tags":["radio","di\u00e1metro","circunferencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"el diametro es el doble del radio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los minerales en la naturaleza, \u00bfc\u00f3mo se presentan normalmente?","timer":30,"tags":["minerales","naturaleza","normalmente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"formando rocas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mineral precioso variedad de s\u00edlice.","timer":30,"tags":["mineral","variedad","s\u00edlice"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jaspe","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales And?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","and"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"andromeda","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Ant (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"antlia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Aql (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aquila","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Aqr (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aquarius","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Ara (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ara","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Ari?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aries","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Aur (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"auriga","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Boo (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bootes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Cae (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","cae","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"caelum","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Cam (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"camelopardalis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Cap (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"capricornus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Car (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carina","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Cas (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cassiopeia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Cen (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"centaurus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Cep (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cepheus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Cet (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cetus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Cha (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"chamaeleon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Cir (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"circinus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales CMa (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"canis maior","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales CMi (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"canis minor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Cnc (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cancer","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Col (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"columba","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Com (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"coma berenices","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales CrA (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"corona australis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales CrB (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"corona borealis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Crt (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"crater","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Cru (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"crux","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Crv (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"corvus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales CVn (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"canes venatici","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Cyg (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cygnus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Del (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"delphinus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Dor (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dorado","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Dra (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"draco","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Equ (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"equuleus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Eri (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eridanus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales For (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fornax","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Gem (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gemini","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Gru (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"grus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Her (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hercules","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Hor (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"horologium","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Hya (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hydra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Hyi (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hydrus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Ind (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"indus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Lac (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lacerta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Leo (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","leo","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"leo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Lep (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lepus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Lib (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"libra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales LMi (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"leo minor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Lup (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lupus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Lyn (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lynx","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Lyr (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lyra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Men (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mensa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Mic (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"microscopium","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Mon (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"monoceros","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Mus (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"musca","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Nor (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"norma","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Oct (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"octans","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Oph (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ophiuchus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Ori (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"orion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Pav (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pavo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Peg (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pegasus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Per (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"perseus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Phe (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"phoenix","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Pic (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pictor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales PsA (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"piscis austrinus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Psc (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"piscis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Pup (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"puppis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Ret (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"reticulum","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Scl (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sculptor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Sco (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"scorpius","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Sct (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"scutum","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Ser (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"serpens","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Sex (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sextans","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Sge (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sagitta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Sgr (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sagittarius","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Tau (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"taurus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Tel (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"telescopium","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales TrA (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"triangulum australe","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Tri (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"triangulum","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales UMa (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ursa maior","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales UMi (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ursa minor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Vel (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"vela","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Vir (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"virgo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Vol (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"volans","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenecen las iniciales Vul (en lat\u00edn)?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","iniciales","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"vulpecula","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 fen\u00f3menos astron\u00f3micos hace referencia el intervalo saros?","timer":30,"tags":["fen\u00f3menos","astron\u00f3micos","referencia","intervalo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eclipses","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qui\u00e9n se atribuye el mayor m\u00e9rito en la invenci\u00f3n de la televisi\u00f3n?","timer":30,"tags":["atribuye","invenci\u00f3n","televisi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"john baird","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la radiaci\u00f3n recibida hoy como microondas de los primeros instantes del Universo?","timer":30,"tags":["radiaci\u00f3n","universo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"radiacion de fondo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llamaba el gran continente que exist\u00eda durante el Tri\u00e1sico?","timer":30,"tags":["continente","tri\u00e1sico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pangea","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les son los dos sat\u00e9lites m\u00e1s grandes de Saturno?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lites","saturno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hiperion y titan","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto vale el n\u00famero i al cuadrado?","timer":30,"tags":["vale","n\u00famero","cuadrado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"-1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos a\u00f1os luz tiene un megaparsec?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"3,26 millones","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos puntos en com\u00fan tienen dos rectas coincidentes?","timer":30,"tags":["puntos","rectas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"infinitos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos puntos en com\u00fan tienen dos rectas paralelas?","timer":30,"tags":["puntos","rectas","paralelas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ninguno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos puntos en com\u00fan tienen dos rectas secantes?","timer":30,"tags":["puntos","rectas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"uno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 dos \u00e9pocas se divide el periodo Cuaternario?","timer":30,"tags":["\u00e9pocas","divide","periodo","cuaternario"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pleistoceno y holoceno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 \u00e9pocas se divide el periodo Carbon\u00edfero?","timer":30,"tags":["\u00e9pocas","divide","periodo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"misisipiense y pensilvaniense","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 \u00e9pocas se dividen los periodos Pale\u00f3geno y Ne\u00f3geno, anteriormente periodo Terciario?","timer":30,"tags":["\u00e9pocas","periodos","pale\u00f3geno","ne\u00f3geno","anteriormente","periodo","terciario"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paleoceno eoceno oligoceno mioceno plioceno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 cient\u00edfico descubri\u00f3 en 1960 la existencia de qu\u00e1sares?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sandage","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 cient\u00edfico descubri\u00f3 Plut\u00f3n en 1930 (apellido)?","timer":30,"tags":["plut\u00f3n","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tombaugh","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 cient\u00edfico identific\u00f3 los anillos de Saturno como tales?","timer":30,"tags":["anillos","saturno","tales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"huygens","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 cometa se estrell\u00f3 contra la superficie de J\u00fapiter el 8 de julio de 1994?","timer":30,"tags":["cometa","estrell\u00f3","superficie","j\u00fapiter","julio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"shoemaker levy 9","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 dos sat\u00e9lites de Saturno lo orbitan en una \u00fanica \u00f3rbita?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lites","saturno","\u00f3rbita"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jano y epimeteo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 periodos componen la era Cenozoica?","timer":30,"tags":["periodos","componen","cenozoica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paleogeno neogeno cuaternario","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 se obtiene dividiendo por 3600 un grado?","timer":30,"tags":["obtiene","dividiendo","grado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un segundo de arco","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significan las siglas CEDEX?","timer":30,"tags":["significan","siglas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"centro de estudios y experimentacion de obras publicas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significan las siglas EADS?","timer":30,"tags":["significan","siglas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"european aeronautic defence and space","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significan las siglas ESA?","timer":30,"tags":["significan","siglas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"european space agency","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tres cient\u00edficos descubrieron Neptuno?","timer":30,"tags":["cient\u00edficos","descubrieron","neptuno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"le verrier galle y adams","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Antropolog\u00eda: \u00bfSobre qu\u00e9 otra especie hom\u00ednida prevaleci\u00f3 el ser humano actual hace unos 30.000 a\u00f1os?","timer":30,"tags":["antropolog\u00eda","especie","humano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"homo neanderthalensis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Astronom\u00eda: \u00bfQu\u00e9 significan las siglas NGC?","timer":30,"tags":["astronom\u00eda","significan","siglas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"new general catalogue","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Astronom\u00eda: Materia situada en torno a un objeto masivo en rotaci\u00f3n que es atra\u00eddo por \u00e9l.","timer":30,"tags":["astronom\u00eda","materia","situada","torno","objeto","rotaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"disco de acrecion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Completar la serie: 10, 200, 4000, 80000,...","timer":30,"tags":["serie"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1600000","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Derivada del n\u00famero e elevado a cualquier n\u00famero.","timer":30,"tags":["derivada","n\u00famero","elevado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"el mismo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de los cuatro sat\u00e9lites cluster lanzados por la ESA y la NASA para el estudio de los efectos de la radiaci\u00f3n solar.","timer":30,"tags":["sat\u00e9lites","lanzados","nasa","estudio","radiaci\u00f3n","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rumba salsa samba y tango","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 teor\u00eda geol\u00f3gica se enuncia en 1968?","timer":30,"tags":["teor\u00eda","geol\u00f3gica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tectonica de placas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de falla es la de San Andr\u00e9s en California?","timer":30,"tags":["california"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"de direccion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Discontinuidad s\u00edsmica que separa el manto del n\u00facleo terrestre.","timer":30,"tags":["discontinuidad","s\u00edsmica","separa","manto","n\u00facleo","terrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"discontinuidad de gutenberg","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Discontinuidad s\u00edsmica que separa la corteza terrestre del manto.","timer":30,"tags":["discontinuidad","s\u00edsmica","separa","corteza","terrestre","manto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"discontinuidad de mohorovicic","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre dado a las areniscas sil\u00edceas.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ortocuarcitas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre dado al gran oc\u00e9ano que compart\u00eda la Tierra con el continente Pangea.","timer":30,"tags":["oc\u00e9ano","tierra","continente","pangea"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"panthalasa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de la orogenia que dio lugar al Himalaya.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"orogenia alpina","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de la variedad de cuarzo color \u00e1mbar.","timer":30,"tags":["variedad","cuarzo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuarzo citrino","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de la variedad de cuarzo transparente.","timer":30,"tags":["variedad","cuarzo","transparente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cristal de roca","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Tipos de ondas s\u00edsmicas producidas en el hipocentro de un terremoto.","timer":30,"tags":["ondas","s\u00edsmicas","terremoto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"p y s","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denominan los minerales con bajo contenido de hierro?","timer":30,"tags":["denominan","minerales","contenido","hierro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"oligosideros","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la base espacial de lanzamiento en la Guayana Francesa?","timer":30,"tags":["base","espacial","lanzamiento","francesa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"kourou","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman los cinceles para cortar el hierro?","timer":30,"tags":["hierro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cortafrios","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el metal m\u00e1s com\u00fan en el mar?","timer":30,"tags":["metal","mar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"magnesio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 proyecto astron\u00e1utico estaba entre el Mercury y el Apolo?","timer":30,"tags":["proyecto","apolo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gemini","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n hizo la primera clasificaci\u00f3n de las galaxias?","timer":30,"tags":["clasificaci\u00f3n","galaxias"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hubble","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los tornillos que aprietan a derechas, se dice que tienen la rosca a...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dextrorsum","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"N\u00f3dulo de composici\u00f3n extra\u00f1a en la masa de una piedra.","timer":30,"tags":["composici\u00f3n","masa","piedra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gabarro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el carb\u00f3n cuyo contenido en carbono es m\u00e1s elevado?","timer":30,"tags":["carb\u00f3n","cuyo","contenido","carbono","elevado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"antracita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 otro nombre se conoce al carb\u00f3n de piedra?","timer":30,"tags":["conoce","carb\u00f3n","piedra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hulla","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el carb\u00f3n m\u00e1s importante, a pesar del petr\u00f3leo y el gas?","timer":30,"tags":["carb\u00f3n","importante","petr\u00f3leo","gas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hulla","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el mineral p\u00f3rfido de cuarzo, de origen volc\u00e1nico, esponjoso y fr\u00e1gil y que flota sobre el agua?","timer":30,"tags":["mineral","cuarzo","agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"piedra pomez","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3mo se llama la variedad azul del corind\u00f3n.","timer":30,"tags":["variedad","azul","corind\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"zafiro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Con qu\u00e9 otro nombre se conoce a la turmalina.","timer":30,"tags":["conoce"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"esmeralda de brasil","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Con qu\u00e9 otro nombre se conoce al corind\u00f3n verde.","timer":30,"tags":["conoce","corind\u00f3n","verde"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"esmeralda","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre dado a la grieta de terrenos volc\u00e1nicos, tambi\u00e9n fuente termal.","timer":30,"tags":["grieta","terrenos","volc\u00e1nicos","fuente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ausol","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les son las nubes de lluvia?","timer":30,"tags":["nubes","lluvia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cumulonimbos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto es 7453 multiplicado por 9993 y dividido entre 3?","timer":30,"tags":["multiplicado","dividido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"24825943","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 hom\u00ednido viv\u00eda durante el Paleol\u00edtico inferior?","timer":30,"tags":["hom\u00ednido","inferior"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"australopiteco","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 hom\u00ednido viv\u00eda durante el Paleol\u00edtico Superior?","timer":30,"tags":["hom\u00ednido","superior"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cro-magnon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 144?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"12","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les son las cuatro primeras cifras decimales del n\u00famero e?","timer":30,"tags":["cifras","decimales","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"7182","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les son las cuatro primeras cifras decimales del n\u00famero pi?","timer":30,"tags":["cifras","decimales","n\u00famero","pi"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1415","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 potencia negativa indica el prefijo pico-?","timer":30,"tags":["potencia","prefijo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"12","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fen\u00f3meno luminoso que ofrecen algunos minerales que muestran una estrella reluciente en el interior de su masa.","timer":30,"tags":["fen\u00f3meno","minerales","estrella","interior","masa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"asterismo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sulfato hidratado de cobre, llamado tambi\u00e9n vitriolo azul y caparrosa azul.","timer":30,"tags":["sulfato","hidratado","cobre","llamado","azul","caparrosa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calcantita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 fuerza del planeta Tierra se atribuye su forma achatada?","timer":30,"tags":["fuerza","planeta","tierra","atribuye","forma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"centrifuga","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina a la hipot\u00e9tica inversi\u00f3n de la expansi\u00f3n del Universo?","timer":30,"tags":["denomina","expansi\u00f3n","universo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"big crunch","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina el estudio de los terremotos?","timer":30,"tags":["denomina","estudio","terremotos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sismologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina la trayectoria el\u00edptica que describe la Tierra alrededor del Sol?","timer":30,"tags":["denomina","trayectoria","el\u00edptica","tierra","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"orbita terrestre","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denominan los zonas oscuras del Sol?","timer":30,"tags":["denominan","oscuras","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"manchas solares","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la galaxia a la que pertenece el Sistema Solar?","timer":30,"tags":["galaxia","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"via lactea","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama una corriente de aire ascendente?","timer":30,"tags":["aire"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"termica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman los extremos del eje de rotaci\u00f3n terrestre?","timer":30,"tags":["extremos","eje","rotaci\u00f3n","terrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"polos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el radio del planeta Tierra de mayor longitud?","timer":30,"tags":["radio","planeta","tierra","longitud"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ecuatorial","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el radio del planeta Tierra de menor longitud?","timer":30,"tags":["radio","planeta","tierra","longitud"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"polar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la sustancia natural m\u00e1s dura de la Tierra?","timer":30,"tags":["natural","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diamante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 continente se separ\u00f3 Australia seg\u00fan los cient\u00edficos?","timer":30,"tags":["continente","cient\u00edficos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"antartida","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 parte del Sol se produce la fusi\u00f3n nuclear?","timer":30,"tags":["sol","produce","fusi\u00f3n","nuclear"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nucleo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 cuerpo celeste tiene mayor influencia sobre el ascenso y descenso de las mareas en la Tierra?","timer":30,"tags":["celeste","influencia","descenso","mareas","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la luna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 d\u00eda termin\u00f3 el siglo XX?","timer":30,"tags":["d\u00eda","siglo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"31 diciembre 2000","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 fuerza provoca que el agua gire hacia la derecha en un desag\u00fce en el hemisferio norte?","timer":30,"tags":["fuerza","provoca","agua","hemisferio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"coriolis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 observaba en la Luna Arist\u00f3teles llev\u00e1ndole a la conclusi\u00f3n de que la Tierra es redonda?","timer":30,"tags":["luna","conclusi\u00f3n","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eclipses","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 otro nombre reciben las \"luces del norte\"?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"auroras boreales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 protege a la Tierra del viento solar?","timer":30,"tags":["tierra","viento","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"campo magnetico terrestre","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n es considerado promotor de la antigua idea de que la Tierra ocupa el centro del Universo?","timer":30,"tags":["considerado","antigua","idea","tierra","centro","universo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tolomeo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n observ\u00f3 por primera vez la Luna por un telescopio en 1609?","timer":30,"tags":["observ\u00f3","luna","telescopio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galileo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Acumulaci\u00f3n de materiales rocosos transportados y depositados por un glaciar.","timer":30,"tags":["acumulaci\u00f3n","materiales","glaciar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"morrena","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Antig\u00fcedad que le calculan los cient\u00edficos a la Tierra, en millones de a\u00f1os.","timer":30,"tags":["antig\u00fcedad","cient\u00edficos","tierra","millones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"4500","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"A\u00f1o que contiene alg\u00fan tipo de periodo intercalar.","timer":30,"tags":["a\u00f1o","periodo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bisiesto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"A\u00f1o que no es finalizaci\u00f3n del siglo al que pertenece, que es exactamente divisible entre 100.","timer":30,"tags":["a\u00f1o","siglo","exactamente","divisible"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"secular","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Barrera en forma de muro que sirve para contener el agua de las avenidas.","timer":30,"tags":["barrera","forma","sirve","agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dique","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Calendario de uso cotidiano hoy en d\u00eda, promulgado en 1582 por el papa Gregorio XIII.","timer":30,"tags":["calendario","uso","d\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gregoriano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ciclo completo de la Luna alrededor de la Tierra. Su duraci\u00f3n es de aproximadamente 29,53059 d\u00edas.","timer":30,"tags":["ciclo","luna","tierra","duraci\u00f3n","d\u00edas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mes sinodico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00edrculos completos que se obtienen por la intersecci\u00f3n de planos perpendiculares al eje.","timer":30,"tags":["c\u00edrculos","intersecci\u00f3n","planos","perpendiculares","eje"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paralelos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Color del planeta Marte.","timer":30,"tags":["planeta","marte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rojo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Coloraci\u00f3n que presenta el planeta Neptuno.","timer":30,"tags":["coloraci\u00f3n","presenta","planeta","neptuno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"azul","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Coloraci\u00f3n que presenta el planeta Saturno.","timer":30,"tags":["coloraci\u00f3n","presenta","planeta","saturno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"amarilla","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Coloraci\u00f3n que presenta el planeta Urano.","timer":30,"tags":["coloraci\u00f3n","presenta","planeta","urano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"verde","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"De qu\u00e9 movimiento terrestre son consecuencia el d\u00eda y la noche.","timer":30,"tags":["movimiento","terrestre","consecuencia","d\u00eda","noche"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rotacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Denominaci\u00f3n gen\u00e9rica de los calendarios cuyo a\u00f1o consta de un n\u00famero entero de meses sin\u00f3dicos.","timer":30,"tags":["denominaci\u00f3n","cuyo","a\u00f1o","consta","n\u00famero","entero","meses"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lunar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Descomunales estallidos que se producen cerca de las manchas solares liberando energ\u00eda.","timer":30,"tags":["manchas","solares","energ\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"erupciones solares","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El planeta Tierra no tiene una forma esf\u00e9rica perfecta, sino que est\u00e1 ligeramente...","timer":30,"tags":["planeta","tierra","forma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"achatada","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00c9poca del periodo Pale\u00f3geno, hace entre 33,9 y 23 millones de a\u00f1os.","timer":30,"tags":["\u00e9poca","periodo","pale\u00f3geno","millones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"oligoceno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00c9poca del periodo Pale\u00f3geno, hace entre 55,8 y 33,9 millones de a\u00f1os.","timer":30,"tags":["\u00e9poca","periodo","pale\u00f3geno","millones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eoceno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Era geol\u00f3gica, hace de 251 a 65,5 millones de a\u00f1os, llamada coloquialmente \"era de los reptiles\".","timer":30,"tags":["geol\u00f3gica","millones","reptiles"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mesozoico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Famoso astr\u00f3nomo del siglo XVI, quien, en 1572, descubri\u00f3 una supernova (nombre y apellido).","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","siglo","supernova","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tycho brahe","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fen\u00f3meno que se produce cuando la Luna desaparece temporalmente debido a su paso por la sombra o la penumbra de la Tierra.","timer":30,"tags":["fen\u00f3meno","produce","luna","paso","sombra","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eclipse lunar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fuerza exterior que influye en los oc\u00e9anos de la Tierra provocando las mareas.","timer":30,"tags":["fuerza","exterior","oc\u00e9anos","tierra","mareas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gravedad lunar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Hacia qu\u00e9 constelaci\u00f3n se dirige, a toda velocidad, el Sistema Solar.","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","dirige","velocidad","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hercules","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Jur\u00e1sico medio: Significa \"huevo de piedra\".","timer":30,"tags":["jur\u00e1sico","medio","huevo","piedra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"oolito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La m\u00e1s peque\u00f1a de las cinco lunas principales de Urano.","timer":30,"tags":["lunas","principales","urano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"miranda","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La superficie terrestre est\u00e1 compuesta por litosfera, biosfera, hidrosfera y...","timer":30,"tags":["superficie","terrestre","compuesta","litosfera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"atmosfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Luna m\u00e1s grande de Saturno.","timer":30,"tags":["luna","grande","saturno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"titan","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Luna m\u00e1s grande del planeta Neptuno.","timer":30,"tags":["luna","grande","planeta","neptuno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"triton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Momento del d\u00eda en que el Sol est\u00e1 en el punto m\u00e1s alto de su recorrido aparente en el cielo.","timer":30,"tags":["d\u00eda","sol","recorrido","aparente","cielo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mediodia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del volc\u00e1n m\u00e1s grande del Sistema Solar, situado en Marte.","timer":30,"tags":["volc\u00e1n","grande","solar","situado","marte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"monte olimpo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nube estratificada que reposa sobre la superficie terrestre dificultando la visibilidad.","timer":30,"tags":["nube","superficie","terrestre","visibilidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"niebla","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nubes de gas que surgen de la superficie solar.","timer":30,"tags":["nubes","gas","superficie","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"protuberancias","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Oc\u00e9ano que se extend\u00eda en direcci\u00f3n este-oeste durante el Mesozoico. Separaba los supercontinentes.","timer":30,"tags":["oc\u00e9ano","direcci\u00f3n","mesozoico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mar de tetis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Periodo de tiempo formado por 3600 segundos.","timer":30,"tags":["periodo","tiempo","segundos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hora","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Per\u00edodo de tiempo que tarda la Tierra en girar 15\u00ba.","timer":30,"tags":["tiempo","tarda","tierra","girar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hora","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Per\u00edodo de tiempo que tarda la Tierra en girar alrededor del Sol.","timer":30,"tags":["tiempo","tarda","tierra","girar","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"a\u00f1o","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Per\u00edodo del Paleozoico, hace de 395 a 345 millones de a\u00f1os. Aparici\u00f3n del primer pez.","timer":30,"tags":["paleozoico","millones","aparici\u00f3n","pez"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"devonico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Per\u00edodo medio del Mesozoico, hace de 190 a 140 millones de a\u00f1os, famoso por una pel\u00edcula.","timer":30,"tags":["medio","mesozoico","millones","pel\u00edcula"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jurasico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Periodo que sigue al Cret\u00e1cico, hace de 65,5 a 23 millones de a\u00f1os. Es la parte m\u00e1s antigua del anteriormente conocido como Terciario.","timer":30,"tags":["periodo","cret\u00e1cico","millones","antigua","anteriormente","terciario"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paleogeno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Planeta con el d\u00eda m\u00e1s corto (menos de 10 horas) del Sistema Solar.","timer":30,"tags":["planeta","d\u00eda","corto","horas","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jupiter","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Planeta del Sistema Solar con m\u00e1s lunas conocidas (79 a fecha de 2020).","timer":30,"tags":["planeta","solar","lunas","conocidas","fecha"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jupiter","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Planeta del Sistema Solar que se encuentra m\u00e1s ladeado.","timer":30,"tags":["planeta","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"urano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Planeta enano que, en honor a su descubrimiento, dio nombre a un dibujo animado.","timer":30,"tags":["planeta","enano","descubrimiento","dibujo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pluton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Planeta solar con m\u00e1s anillos.","timer":30,"tags":["planeta","solar","anillos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"saturno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Primer periodo del Mesozoico, hace de 215 a 190 millones de a\u00f1os.","timer":30,"tags":["periodo","mesozoico","millones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"triasico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sentido en que gira la Tierra sobre s\u00ed misma.","timer":30,"tags":["sentido","gira","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"de oeste a este","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Tiempo transcurrido entre dos equinoccios vernales.","timer":30,"tags":["tiempo","transcurrido","equinoccios"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"a\u00f1o solar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Tiempo transcurrido entre dos pasos sucesivos de la Tierra por un mismo punto.","timer":30,"tags":["tiempo","transcurrido","pasos","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"a\u00f1o astronomico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00daltima \u00e9poca del periodo Ne\u00f3geno, hace de 12 a 2 millones de a\u00f1os.","timer":30,"tags":["\u00e9poca","periodo","ne\u00f3geno","millones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"plioceno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00daltimo periodo del Mesozoico, hace entre 140 y 64 millones de a\u00f1os.","timer":30,"tags":["periodo","mesozoico","millones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cretacico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00daltimo periodo del Paleozoico, hace entre 290 y 245 millones de a\u00f1os. Dio paso al Tri\u00e1sico.","timer":30,"tags":["periodo","paleozoico","millones","paso","tri\u00e1sico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"permico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"187 multiplicado por 167.","timer":30,"tags":["multiplicado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"31229","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"N\u00famero primo es aqu\u00e9l que es s\u00f3lo divisible por \u00e9l mismo y por...","timer":30,"tags":["n\u00famero","divisible"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la unidad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Padre de las matem\u00e1ticas.","timer":30,"tags":["padre","matem\u00e1ticas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pitagoras","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si quieres acertar la Quiniela, \u00bfqu\u00e9 rama de las matem\u00e1ticas estudiar\u00e1s?","timer":30,"tags":["rama","matem\u00e1ticas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"probabilidad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre completo de Gauss.","timer":30,"tags":["gauss"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carl friedrich gauss","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o comenz\u00f3 el Concorde sus viajes regulares?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","concorde","viajes","regulares"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1976","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 astr\u00f3nomo brit\u00e1nico estableci\u00f3 la periodicidad de los cometas?","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","brit\u00e1nico","estableci\u00f3","cometas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"edmund halley","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 parte de una bombilla de incandescencia lleva tungsteno?","timer":30,"tags":["bombilla","incandescencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"filamento","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 se opone en un tri\u00e1ngulo al mayor lado?","timer":30,"tags":["tri\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mayor angulo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fotografi\u00f3 a Edwin (Buzz) Aldrin en la Luna?","timer":30,"tags":["edwin","aldrin","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"neil armstrong","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 era geol\u00f3gica pertenece el periodo C\u00e1mbrico?","timer":30,"tags":["geol\u00f3gica","periodo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paleozoico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 era geol\u00f3gica pertenece la \u00e9poca del Mioceno?","timer":30,"tags":["geol\u00f3gica","\u00e9poca"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cenozoica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 era geol\u00f3gica pertenece la \u00e9poca del Pleistoceno?","timer":30,"tags":["geol\u00f3gica","\u00e9poca"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cenozoica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 hemisferio pertenecen las constelaciones de la Osa Mayor y la Osa Menor?","timer":30,"tags":["hemisferio","constelaciones","osa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"norte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina a la igualdad de distancia entre varios puntos?","timer":30,"tags":["denomina","igualdad","distancia","puntos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"equidistancia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el poliedro de ocho caras?","timer":30,"tags":["poliedro","caras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"octaedro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el pol\u00edgono regular que tiene siete lados?","timer":30,"tags":["pol\u00edgono","regular","lados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"heptagono","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el punto com\u00fan a dos l\u00edneas que se cortan?","timer":30,"tags":["l\u00edneas","cortan"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"interseccion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el tri\u00e1ngulo que tiene dos lados iguales y uno desigual?","timer":30,"tags":["tri\u00e1ngulo","lados","iguales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"isosceles","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el tri\u00e1ngulo que tiene los tres lados iguales?","timer":30,"tags":["tri\u00e1ngulo","lados","iguales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"equilatero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman las rectas que no llegan a cortarse por mucho que se prolonguen?","timer":30,"tags":["rectas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paralelas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el nombre del famoso astr\u00f3nomo ingl\u00e9s Halley?","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","ingl\u00e9s","halley"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"edmund","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el n\u00famero inverso al n\u00famero 3?","timer":30,"tags":["n\u00famero","inverso"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1\/3","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la relaci\u00f3n trigonom\u00e9trica inversa al coseno?","timer":30,"tags":["trigonom\u00e9trica","inversa","coseno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"secante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos \u00e1ngulos agudos tiene un tri\u00e1ngulo obtus\u00e1ngulo?","timer":30,"tags":["\u00e1ngulos","agudos","tri\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 est\u00e1 compuesta la bauxita?","timer":30,"tags":["compuesta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hidroxido de aluminio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 est\u00e1 compuesta la blenda?","timer":30,"tags":["compuesta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sulfuro de cinc","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 est\u00e1 compuesta la calcita?","timer":30,"tags":["compuesta","calcita"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carbonato calcico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 est\u00e1 compuesta la fluorita?","timer":30,"tags":["compuesta","fluorita"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fluoruro calcico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 est\u00e1 compuesta la pirita?","timer":30,"tags":["compuesta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sulfuro de hierro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 est\u00e1 compuesto el cuarzo?","timer":30,"tags":["compuesto","cuarzo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dioxido de silicio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 est\u00e1 compuesto el grafito?","timer":30,"tags":["compuesto","grafito"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carbono","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 constelaci\u00f3n se encuentra la estrella Algol?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","estrella","algol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"perseus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 operaci\u00f3n matem\u00e1tica el orden de los factores no altera el producto?","timer":30,"tags":["operaci\u00f3n","matem\u00e1tica","orden","factores","producto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"multiplicacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 c\u00f3digo usa combinaciones de puntos y rayas para representar las letras del alfabeto?","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","puntos","representar","letras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"morse","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 elemento del autom\u00f3vil es el encargado de producir la electricidad?","timer":30,"tags":["elemento","autom\u00f3vil","electricidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alternador","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es el mistral?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"viento","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es un coprolito?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"excremento fosil","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es un tsunami?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ola gigante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 industrial escoc\u00e9s reinvent\u00f3 los neum\u00e1ticos 40 a\u00f1os despu\u00e9s que el inventor original?","timer":30,"tags":["industrial","escoc\u00e9s","neum\u00e1ticos","inventor","original"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"john boyd dunlop","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 instrumento se usa en n\u00e1utica para medir las distancias angulares?","timer":30,"tags":["instrumento","n\u00e1utica","distancias"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sextante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 obtenemos si sumamos todos los lados de un pol\u00edgono?","timer":30,"tags":["obtenemos","sumamos","lados","pol\u00edgono"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"perimetro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 parte de la atm\u00f3sfera se encuentra entre la troposfera y la ionosfera?","timer":30,"tags":["atm\u00f3sfera","troposfera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estratosfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 parte de la geometr\u00eda trata de la medici\u00f3n de los s\u00f3lidos?","timer":30,"tags":["geometr\u00eda","medici\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estereometria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta se encuentra entre J\u00fapiter y Urano?","timer":30,"tags":["planeta","j\u00fapiter","urano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"saturno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 raz\u00f3n trigonom\u00e9trica es sin\u00f3nimo del pecho femenino?","timer":30,"tags":["raz\u00f3n","trigonom\u00e9trica","sin\u00f3nimo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"seno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 se mide en radianes?","timer":30,"tags":["radianes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"angulos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 teorema relaciona el n\u00famero de caras, v\u00e9rtices y aristas de un poliedro simple?","timer":30,"tags":["teorema","n\u00famero","caras","v\u00e9rtices","aristas","poliedro","simple"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"teorema de euler","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 t\u00e9rmino se usa en aeron\u00e1utica para designar la velocidad del sonido?","timer":30,"tags":["t\u00e9rmino","aeron\u00e1utica","designar","velocidad","sonido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mach","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tiene la misma longitud del lado de un hex\u00e1gono inscrito en una circunferencia?","timer":30,"tags":["longitud","hex\u00e1gono","circunferencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"radio de la circunferencia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de roca es el granito?","timer":30,"tags":["roca","granito"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"intrusiva","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n descubri\u00f3 en 1614 los logaritmos?","timer":30,"tags":["logaritmos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"napier","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 en 1590 el microscopio compuesto?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","microscopio","compuesto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"janssen","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 en 1643 el bar\u00f3metro?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","bar\u00f3metro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"torricelli","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 en 1752 el pararrayos?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"franklin","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 en 1804 la locomotora (y no fue Stephenson)?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","locomotora","stephenson"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"richard trevithick","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 en 1834 la escritura para ciegos?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"braille","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 en 1836 el rev\u00f3lver?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"colt","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 en 1836 el tel\u00e9grafo?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","tel\u00e9grafo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"morse","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 en 1854 el tel\u00e9fono (y no, no fue Graham Bell)?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","tel\u00e9fono","graham","bell"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"meucci","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 en 1879 el tren el\u00e9ctrico?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","tren","el\u00e9ctrico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"siemens","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 en 1910 la c\u00e9lula fotoel\u00e9ctrica?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"millikan","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n perfeccion\u00f3 en 1843 la m\u00e1quina de escribir?","timer":30,"tags":["perfeccion\u00f3","m\u00e1quina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"charles grover thurber","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 minerales forman el granito (orden alfab\u00e9tico)?","timer":30,"tags":["minerales","granito","orden","alfab\u00e9tico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuarzo feldespato y mica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cemento de fraguado r\u00e1pido que ha dado graves problemas estructurales.","timer":30,"tags":["cemento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aluminoso","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"M\u00e1quina o sistema de demolici\u00f3n consistente en golpear los elementos a demoler con una bola pesada.","timer":30,"tags":["m\u00e1quina","consistente","elementos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"drop ball","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"M\u00e9todo de cimentaci\u00f3n por rozamiento para terrenos sin capacidad portante.","timer":30,"tags":["terrenos","capacidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pilotes flotantes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Parte de una roca que se aprovecha al extraer el mineral.","timer":30,"tags":["roca","extraer","mineral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mena","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Parte de una roca que se desecha tras extraer el mineral.","timer":30,"tags":["roca","extraer","mineral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ganga","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cuadril\u00e1tero cuyos lados opuestos son paralelos entre s\u00ed.","timer":30,"tags":["cuadril\u00e1tero","cuyos","lados","paralelos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paralelogramo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 galaxia pertenecen las estrellas de la Osa Mayor?","timer":30,"tags":["galaxia","estrellas","osa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"via lactea","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman los sat\u00e9lites artificiales que mantienen invariable su posici\u00f3n respecto a la Tierra, en la vertical del ecuador?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lites","posici\u00f3n","tierra","vertical","ecuador"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"geoestacionarios","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el grupo de estrellas popularmente conocido como \"las siete cabrillas\"?","timer":30,"tags":["estrellas","popularmente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"las pleyades","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el mayor cr\u00e1ter de la cara visible de la Luna?","timer":30,"tags":["cr\u00e1ter","visible","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tycho","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el mayor telescopio \u00f3ptico situado en \u00f3rbita (a 2010)?","timer":30,"tags":["telescopio","\u00f3ptico","situado","\u00f3rbita"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hubble","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la fase de la luna cuando hay un eclipse lunar?","timer":30,"tags":["fase","luna","eclipse","lunar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"luna llena","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la fase de la luna cuando hay un eclipse solar?","timer":30,"tags":["fase","luna","eclipse","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"luna nueva","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la formaci\u00f3n monta\u00f1osa m\u00e1s alta de Marte?","timer":30,"tags":["formaci\u00f3n","marte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"monte olimpo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 parte del Sistema Solar proceden la mayor\u00eda de los cometas?","timer":30,"tags":["solar","cometas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nube de oort","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde estaba el que fue el radiotelescopio m\u00e1s grande del mundo hasta 2016?","timer":30,"tags":["radiotelescopio","grande","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arecibo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds est\u00e1 situado el Observatorio Europeo del Sur?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","situado","observatorio","europeo","sur"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"chile","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfPor qu\u00e9 no pueden verse tormentas de polvo en la Luna?","timer":30,"tags":["polvo","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ausencia de aire","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 instituci\u00f3n desarrolla los sat\u00e9lites espa\u00f1oles Hispasat?","timer":30,"tags":["desarrolla","sat\u00e9lites","espa\u00f1oles","hispasat"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"inta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 ley establece que en nuestro universo en expansi\u00f3n, cuanto m\u00e1s lejos est\u00e1 una galaxia, se aleja a mayor velocidad?","timer":30,"tags":["universo","expansi\u00f3n","lejos","galaxia","aleja","velocidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ley de hubble","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de eclipse se produce cuando la Luna se interpone entre la Tierra y el Sol?","timer":30,"tags":["eclipse","produce","luna","tierra","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eclipse solar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de eclipse se produce cuando la Tierra se interpone entre la Luna y el Sol?","timer":30,"tags":["eclipse","produce","tierra","luna","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eclipse lunar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el primero en estimar aproximadamente la circunferencia de la Tierra midiendo la diferencia entre la sombra de dos palos situados en Alejandr\u00eda y Siena?","timer":30,"tags":["circunferencia","tierra","diferencia","sombra","alejandr\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eratostenes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Autor del libro de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica \"Cosmos\", basado en su serie de TV.","timer":30,"tags":["autor","libro","divulgaci\u00f3n","cient\u00edfica","basado","serie","tv"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carl sagan","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Autor del libro de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica \"Historia del tiempo\".","timer":30,"tags":["autor","libro","divulgaci\u00f3n","cient\u00edfica","historia","tiempo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"stephen hawking","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Contra qu\u00e9 planeta se estrell\u00f3 el cometa Shoemaker-Levy.","timer":30,"tags":["planeta","estrell\u00f3","cometa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jupiter","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Distancia m\u00e1s cercana al Sol de la \u00f3rbita terrestre.","timer":30,"tags":["distancia","cercana","sol","\u00f3rbita","terrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"perihelio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Galaxia espiral m\u00e1s cercana a la nuestra.","timer":30,"tags":["galaxia","espiral","cercana"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"andromeda","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Lluvia de estrellas usual en el mes de agosto.","timer":30,"tags":["lluvia","estrellas","mes","agosto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"perseidas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Lugar de la Luna donde pis\u00f3 por primera vez un hombre (en lat\u00edn).","timer":30,"tags":["luna","pis\u00f3","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mare tranquilitatis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Misi\u00f3n espacial lanzada en 1997 para la exploraci\u00f3n de Saturno y Tit\u00e1n.","timer":30,"tags":["espacial","lanzada","exploraci\u00f3n","saturno","tit\u00e1n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cassini-huygens","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Organismo dependiente de la NASA cuyas siglas son JPL.","timer":30,"tags":["organismo","nasa","cuyas","siglas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jet propulsion laboratory","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Organizaci\u00f3n encargada de otorgar nombre a los cuerpos celestes reci\u00e9n descubiertos.","timer":30,"tags":["organizaci\u00f3n","cuerpos","celestes","descubiertos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"union astronomica internacional","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Organizaciones que colaboraron en la misi\u00f3n espacial Cassini-Huygens.","timer":30,"tags":["espacial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"esa y nasa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Poblaci\u00f3n donde se ubica el Instituto Nacional de T\u00e9cnica Aeroespacial.","timer":30,"tags":["poblaci\u00f3n","instituto","nacional","t\u00e9cnica","aeroespacial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"torrejon de ardoz","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Se produce cuando la \u00f3rbita terrestre intersecta la \u00f3rbita de un antiguo cometa.","timer":30,"tags":["produce","\u00f3rbita","terrestre","antiguo","cometa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lluvia de estrellas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Siglas que mostraban en el costado los antiguos cohetes sovi\u00e9ticos.","timer":30,"tags":["siglas","antiguos","cohetes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cccp","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Significado de la palabra griega \"planetas\".","timer":30,"tags":["significado","palabra","griega","planetas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"vagabundos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Telescopio reflector con sencilla montura acimutal de madera.","timer":30,"tags":["telescopio","reflector","madera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dobson","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Veterana y ya desaparecida estaci\u00f3n espacial rusa.","timer":30,"tags":["estaci\u00f3n","espacial","rusa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mir","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se conoci\u00f3 en Espa\u00f1a la hiladora creada en 1760 por James Hargreaves \"Spinning Jenny\"?","timer":30,"tags":["conoci\u00f3","espa\u00f1a","hiladora","james"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"juanita la hilandera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 volc\u00e1n tiene el cr\u00e1ter m\u00e1s largo de todos los volcanes del mundo?","timer":30,"tags":["volc\u00e1n","cr\u00e1ter","largo","volcanes","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"poas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 se basa la bi\u00f3nica?","timer":30,"tags":["basa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"copiar o imitar a la naturaleza","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Vidrio, papel o lata. \u00bfCu\u00e1l de estos residuos tarda m\u00e1s en descomponerse?","timer":30,"tags":["vidrio","papel","tarda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"vidrio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el motor del ciclo del agua?","timer":30,"tags":["motor","ciclo","agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"el sol","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos \u00e1ngulos tiene un non\u00e1gono?","timer":30,"tags":["\u00e1ngulos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nueve","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 ep\u00edteto se suele aplicar al planeta Marte?","timer":30,"tags":["suele","planeta","marte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"planeta rojo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Contiene la Tierra siempre la misma cantidad de agua.","timer":30,"tags":["tierra","cantidad","agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"si","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El aire est\u00e1 formado por...","timer":30,"tags":["aire"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gases","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mar\u00eda ha hecho 5 largos en una piscina que mide 20,5 m. \u00bfQu\u00e9 distancia ha recorrido en total?","timer":30,"tags":["distancia","recorrido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"102,5 m","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significan las siglas CDU usadas en las bibliotecas?","timer":30,"tags":["significan","siglas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"clasificacion decimal universal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 magnitud mide el grado de desorden de un sistema en teor\u00eda de la informaci\u00f3n?","timer":30,"tags":["magnitud","grado","teor\u00eda","informaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"entropia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n enunci\u00f3 por primera vez la hip\u00f3tesis del Big Bang (apellido)?","timer":30,"tags":["enunci\u00f3","hip\u00f3tesis","big","bang","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lemaitre","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llam\u00f3 el aerostato que en 1900 realiza su primer vuelo recorriendo 6 km en 18 minutos?","timer":30,"tags":["realiza","vuelo","km","minutos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"zeppelin","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 cuerpo celeste reporta 4316 fotograf\u00edas la sonda Ranger 7 en 1964?","timer":30,"tags":["celeste","fotograf\u00edas","sonda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la luna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds entra por primera vez en servicio el tren suspendido, en 1901?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","entra","servicio","tren"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alemania","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es lo que inventa Charles Kettering en 1912?","timer":30,"tags":["charles"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"motor de arranque","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 marca de avi\u00f3n (actual marca de coches) fue en 1929 el primero en su serie en volar con motor de cohete?","timer":30,"tags":["marca","avi\u00f3n","coches","serie","volar","motor","cohete"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"opel","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n (apellido) patenta la maquinilla de afeitar de hojas desechables en 1903?","timer":30,"tags":["apellido","hojas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gillette","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"12-Diciembre-1901: Qu\u00e9 inventor italiano transmite la primera se\u00f1al de radio a trav\u00e9s del Atl\u00e1ntico (apellido).","timer":30,"tags":["inventor","italiano","transmite","se\u00f1al","radio","atl\u00e1ntico","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"marconi","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"17-Diciembre-1903: C\u00f3mo se llama la aeronave que hacen volar por primera vez con motor, los hermanos Wright.","timer":30,"tags":["aeronave","volar","motor","hermanos","wright"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"flyer","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"1924: C\u00f3mo se empieza ya a conocer en los EEUU la empresa dedicada a la venta de art\u00edculos de medici\u00f3n y control cuyo nombre era hasta entonces CTR.","timer":30,"tags":["empieza","eeuu","medici\u00f3n","control","cuyo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ibm","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"1924: Qu\u00e9 astr\u00f3nomo (apellido) demuestra por medio de observaciones que nuestra galaxia no es la \u00fanica en el universo.","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","apellido","demuestra","medio","observaciones","galaxia","universo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hubble","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"1924: Qu\u00e9 cient\u00edfico (apellido) en su obra de la geoqu\u00edmica ya advert\u00eda sobre el impacto de la deforestaci\u00f3n en el equilibrio din\u00e1mico del gas carb\u00f3nico en nuestra atm\u00f3sfera.","timer":30,"tags":["apellido","impacto","equilibrio","gas","atm\u00f3sfera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"vernadsky","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"1930: De qu\u00e9 planeta enano descubierto este a\u00f1o, sospech\u00f3 su existencia Percival Lowell 14 a\u00f1os antes.","timer":30,"tags":["planeta","enano","descubierto","a\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pluton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"1930: Qu\u00e9 planeta enano es descubierto por el astr\u00f3nomo Clyde Tombaugh.","timer":30,"tags":["planeta","enano","descubierto","astr\u00f3nomo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pluton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"19-Mayo-1948: Qu\u00e9 empresa saca una c\u00e1mara de fotograf\u00eda que posee un auto-revelado instant\u00e1neo.","timer":30,"tags":["c\u00e1mara","fotograf\u00eda","posee"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"polaroid","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"19-Mayo-1971: A qu\u00e9 planeta env\u00eda la URSS una sonda espacial.","timer":30,"tags":["planeta","urss","sonda","espacial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"marte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"1-Julio-1914: De qu\u00e9 es el nuevo sistema que presenta en Londres Archibald Low.","timer":30,"tags":["presenta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"television","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"21-Mayo-1969: Qu\u00e9 nave espacial estadounidense se acerca a 15 km de la Luna, y dos de sus tres tripulantes salen del m\u00f3dulo lunar.","timer":30,"tags":["nave","espacial","estadounidense","acerca","km","luna","tripulantes","salen","m\u00f3dulo","lunar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"apolo 10","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"22-Agosto-1982: En qu\u00e9 ciudad europea finaliza la conferencia para la explotaci\u00f3n pac\u00edfica del Universo con un llamamiento contra el rearme en el espacio.","timer":30,"tags":["ciudad","europea","finaliza","universo","espacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"viena","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"22-Mayo-1908: \u00bfQu\u00e9 importante invento es patentado en los EEUU?","timer":30,"tags":["importante","invento","eeuu"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"avion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"29-Junio-1971: C\u00f3mo se llama la nave sovi\u00e9tica que se estrella muriendo sus tres ocupantes.","timer":30,"tags":["nave","sovi\u00e9tica","estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"soyuz 2","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"2-Enero-1912: \u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds se presenta la iluminaci\u00f3n mediante gas ne\u00f3n?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","presenta","iluminaci\u00f3n","gas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alemania","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"3-Noviembre-1957: Cu\u00e1l fue el primer ser vivo (nombre) lanzado al espacio para comprobar que los seres s\u00ed se pueden adaptar a la falta de gravedad.","timer":30,"tags":["vivo","lanzado","espacio","gravedad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"laika","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"8-Marzo-1923: \u00bfQu\u00e9 famoso cient\u00edfico es investido doctor 'Honoris causa' por la Universidad Central de Madrid?","timer":30,"tags":["universidad","madrid"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"albert einstein","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Abril-1900: En qu\u00e9 ciudad se exhibe por primera vez el magnet\u00f3fono.","timer":30,"tags":["ciudad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paris","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En 1997 muere el ocean\u00f3grafo Jacques Cousteau, el cient\u00edfico que mediante la televisi\u00f3n populariz\u00f3 la riqueza marina a bordo de su barco...","timer":30,"tags":["cousteau","televisi\u00f3n","marina","bordo","barco"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calypso","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Enero-1911. \u00bfA qu\u00e9 famosa f\u00edsica niegan la entrada en la Academia de Ciencias francesa?","timer":30,"tags":["famosa","f\u00edsica","ciencias","francesa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"marie curie","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Marzo-1901: \u00bfEn qu\u00e9 ciudad brit\u00e1nica presentan por primera vez el motor de Diesel?","timer":30,"tags":["ciudad","motor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"manchester","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Noviembre-1900: Qu\u00e9 es lo que clasifica el cient\u00edfico vien\u00e9s Karl Landsteiner.","timer":30,"tags":["karl"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sangre","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Noviembre-1948: Qu\u00e9 tipo de c\u00e1mara de fotos alcanza popularidad en los EE.UU., inventada por E. H. Land.","timer":30,"tags":["c\u00e1mara","fotos","eeuu","inventada","land"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"polaroid","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estudio de los seres humanos desde una perspectiva biol\u00f3gica, social y humanista.","timer":30,"tags":["estudio","social"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"antropologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el inventor m\u00e1s prol\u00edfico que se conoce (nombres y apellido)?","timer":30,"tags":["inventor","prol\u00edfico","conoce","nombres","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"thomas alva edison","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Descubridor de la expansi\u00f3n del Universo (apellido).","timer":30,"tags":["descubridor","expansi\u00f3n","universo","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hubble","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Es considerado coinventor del coche con motor de combusti\u00f3n interna junto a Karl Benz.","timer":30,"tags":["considerado","coche","motor","combusti\u00f3n","interna","karl"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gottlieb daimler","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Hermanos inventores del cine.","timer":30,"tags":["hermanos","inventores","cine"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"auguste y louis lumiere","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor de la telegraf\u00eda sin hilos.","timer":30,"tags":["inventor","hilos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"guglielmo marconi","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor del daguerrotipo, antecesor de la fotograf\u00eda.","timer":30,"tags":["inventor","fotograf\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"louis daguerre","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor del tel\u00e9grafo el\u00e9ctrico y del lenguaje telegr\u00e1fico.","timer":30,"tags":["inventor","tel\u00e9grafo","el\u00e9ctrico","lenguaje","telegr\u00e1fico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"samuel morse","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Uno de los primeros padres de la televisi\u00f3n (apellido).","timer":30,"tags":["televisi\u00f3n","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"zworykin","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 universidad fue catedr\u00e1tico de matem\u00e1ticas Galileo?","timer":30,"tags":["universidad","matem\u00e1ticas","galileo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pisa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 estudi\u00f3 Hubble antes de dedicarse a la astronom\u00eda?","timer":30,"tags":["estudi\u00f3","hubble","astronom\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"derecho","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 Cousteau en 1933?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","cousteau"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"escafandra autonoma","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n colabor\u00f3 con Cousteau en el desarrollo de la escafandra aut\u00f3noma?","timer":30,"tags":["cousteau","desarrollo","aut\u00f3noma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gagnan","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cumulonimbus es el nombre cient\u00edfico de...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"una nube de tormenta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se escribe el a\u00f1o 2000 en n\u00fameros romanos?","timer":30,"tags":["escribe","a\u00f1o","n\u00fameros","romanos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mm","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el sistema que pon\u00eda al Sol como centro del Universo?","timer":30,"tags":["sol","centro","universo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"heliocentrismo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la espiral saliente de un tornillo?","timer":30,"tags":["espiral","tornillo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"filete","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman los vientos constantes del sureste asi\u00e1tico?","timer":30,"tags":["vientos","constantes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"monzones","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llam\u00f3, durante un tiempo, Cabo Ca\u00f1averal?","timer":30,"tags":["tiempo","cabo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cabo kennedy","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 \u00fanico material puede rayarse el diamante?","timer":30,"tags":["material","diamante"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diamante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el 40 por ciento de 40?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"16","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la gema m\u00e1s simple en cuanto a su composici\u00f3n qu\u00edmica?","timer":30,"tags":["gema","simple","composici\u00f3n","qu\u00edmica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diamante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la raz\u00f3n por la cual es muy dif\u00edcil que el agua de mar se congele?","timer":30,"tags":["raz\u00f3n","agua","mar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"por la sal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l fue el \u00fanico avi\u00f3n supers\u00f3nico de pasajeros?","timer":30,"tags":["avi\u00f3n","supers\u00f3nico","pasajeros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"concorde","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas l\u00edneas reales de imagen pose\u00edan los receptores de TV anal\u00f3gica en Espa\u00f1a?","timer":30,"tags":["l\u00edneas","reales","imagen","receptores","tv","anal\u00f3gica","espa\u00f1a"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"576","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos ceros hay en un cuatrill\u00f3n?","timer":30,"tags":["ceros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"24","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos volcanes activos hay aproximadamente en la Tierra: 60, 600 o 6000?","timer":30,"tags":["volcanes","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"600","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe d\u00f3nde parte una estalactita?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"techo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 color es el zafiro?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"azul","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 color es la malaquita?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"verde","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o pis\u00f3 el hombre por primera vez el suelo lunar?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","pis\u00f3","suelo","lunar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1969","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 cueva espa\u00f1ola se encuentra la estalactita m\u00e1s grande del mundo?","timer":30,"tags":["cueva","espa\u00f1ola","grande","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nerja","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfPor qu\u00e9 motivo fue importante el a\u00f1o 1926 para la televisi\u00f3n?","timer":30,"tags":["importante","a\u00f1o","televisi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"se realizo la primera demostracion publica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 alem\u00e1n fue el padre de las bombas V2?","timer":30,"tags":["alem\u00e1n","padre","bombas","v2"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"wernher von braun","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 astr\u00f3nomo polaco demostr\u00f3 en 1512 que el Sol era el centro del Sistema Solar?","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","polaco","sol","centro","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nicolas copernico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 dispositivo regula el tiempo de exposici\u00f3n en una c\u00e1mara fotogr\u00e1fica de pel\u00edcula?","timer":30,"tags":["dispositivo","tiempo","exposici\u00f3n","c\u00e1mara","fotogr\u00e1fica","pel\u00edcula"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"obturador","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 estaci\u00f3n finaliza con el solsticio de invierno?","timer":30,"tags":["estaci\u00f3n","finaliza","solsticio","invierno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"oto\u00f1o","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 mide un pluvi\u00f3metro?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lluvia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 n\u00famero ar\u00e1bigo representa el n\u00famero romano C?","timer":30,"tags":["n\u00famero","representa","romano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"100","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 otro nombre recibe el novilunio?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"luna nueva","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 parte de la Tierra es casi tan caliente como la superficie del Sol?","timer":30,"tags":["tierra","caliente","superficie","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nucleo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta se considera como gemelo de la Tierra en cuanto a masa y tama\u00f1o?","timer":30,"tags":["planeta","tierra","masa","tama\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"venus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 son VHS, Betamax y V-2000?","timer":30,"tags":["vhs","betamax"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sistemas de video","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 el fon\u00f3grafo y fabric\u00f3 la primera bombilla el\u00e9ctrica viable?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","fon\u00f3grafo","fabric\u00f3","bombilla","el\u00e9ctrica","viable"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"thomas edison","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dados: \u00bfQu\u00e9 posibilidades hay de que vuelva a salir el 6 en la siguiente tirada?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"una entre seis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 civilizaci\u00f3n fue la primera en emplear la noria?","timer":30,"tags":["civilizaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"romana","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el primero en medir la profundidad del Mediterr\u00e1neo?","timer":30,"tags":["profundidad","mediterr\u00e1neo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"posidonio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"4 \u00b7 334\/7 \u00b7 167\/30 \u00b7 0 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el sistema de dibujo t\u00e9cnico que trabaja con dos planos?","timer":30,"tags":["dibujo","planos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diedrico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 pa\u00eds era el cient\u00edfico A. Kastler?","timer":30,"tags":["pa\u00eds"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"francia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 pa\u00eds era el cient\u00edfico E. Purcell?","timer":30,"tags":["pa\u00eds"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estados unidos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 pa\u00eds era el cient\u00edfico E. Schr\u00f6dinger?","timer":30,"tags":["pa\u00eds"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"austria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 pa\u00eds era el cient\u00edfico G. P. Thomson?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","g","p"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"reino unido","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 pa\u00eds era el cient\u00edfico H. Becquerel?","timer":30,"tags":["pa\u00eds"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"francia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 pa\u00eds era el cient\u00edfico J. van der Waals?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","j"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paises bajos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 pa\u00eds era el cient\u00edfico K. Braun?","timer":30,"tags":["pa\u00eds"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dinamarca","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 pa\u00eds era el cient\u00edfico L. D. Landau?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","d"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"suiza","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 pa\u00eds era el cient\u00edfico M. Planck?","timer":30,"tags":["pa\u00eds"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alemania","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 pa\u00eds era el cient\u00edfico R. Millikan?","timer":30,"tags":["pa\u00eds"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estados unidos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 pa\u00eds era el cient\u00edfico R. P. Feynman?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","p"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estados unidos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 pa\u00eds era el cient\u00edfico V. Hess?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","v"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alemania","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 pa\u00eds es el cient\u00edfico C. Rubbia?","timer":30,"tags":["pa\u00eds"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"italia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds naci\u00f3 y vivi\u00f3 hasta 1933 el cient\u00edfico Max Born?","timer":30,"tags":["pa\u00eds"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alemania","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 tipo de esfuerzo resiste much\u00edsimo m\u00e1s el acero?","timer":30,"tags":["resiste","much\u00edsimo","acero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"traccion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 tipo de esfuerzo resiste much\u00edsimo m\u00e1s el hormig\u00f3n no armado?","timer":30,"tags":["resiste","much\u00edsimo","hormig\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"compresion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 tipo de esfuerzo resiste much\u00edsimo m\u00e1s la mamposter\u00eda (ladrillo)?","timer":30,"tags":["resiste","much\u00edsimo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"compresion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos tipos de yeso pueden formar parte del hormig\u00f3n?","timer":30,"tags":["yeso","hormig\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ninguno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 a\u00f1o data la primera estructura de hierro de la historia de la construcci\u00f3n?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","estructura","hierro","historia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1777","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 trascendental material artificial de construcci\u00f3n es inventado en Inglaterra en 1824?","timer":30,"tags":["material","artificial","inventado","inglaterra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cemento portland","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Hacia qu\u00e9 galaxia se aproxima nuestra V\u00eda L\u00e1ctea.","timer":30,"tags":["galaxia","v\u00eda","l\u00e1ctea"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"andromeda","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l de estos n\u00fameros no es un n\u00famero no racional: pi, e?","timer":30,"tags":["n\u00fameros","n\u00famero","pi"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ninguno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 libro podemos encontrar la base de la geometr\u00eda euclidiana?","timer":30,"tags":["libro","base","geometr\u00eda","euclidiana"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"elementos de euclides","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de n\u00famero es pi?","timer":30,"tags":["n\u00famero","pi"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"irracional","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El n\u00famero factorial de 0 es...","timer":30,"tags":["n\u00famero","factorial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La derivada primera de un polinomio de primer orden es...","timer":30,"tags":["derivada","polinomio","orden"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"una constante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 otro nombre se conoce el planeta Neptuno?","timer":30,"tags":["conoce","planeta","neptuno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"planeta azul","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 organizaci\u00f3n cient\u00edfica norteamericana fue asaltada por unos \"piratas inform\u00e1ticos\"?","timer":30,"tags":["organizaci\u00f3n","cient\u00edfica","norteamericana"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nasa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n perfeccion\u00f3 (que no invent\u00f3) la l\u00e1mpara de incandescencia hasta hacerla viable?","timer":30,"tags":["perfeccion\u00f3","invent\u00f3","l\u00e1mpara","incandescencia","hacerla","viable"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"thomas alva edison","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de la primera nave norteamericana que se pos\u00f3 en Marte en 1976.","timer":30,"tags":["nave","norteamericana","pos\u00f3","marte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"viking 1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si restar es lo contrario a sumar, \u00bfqu\u00e9 es lo contrario a integrar?","timer":30,"tags":["restar","contrario","sumar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"derivar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Apunte y\/o matizaci\u00f3n ap\u00f3crifa a un teorema.","timer":30,"tags":["teorema"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"corolario","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El m\u00e1s grande y prol\u00edfico de los matem\u00e1ticos.","timer":30,"tags":["grande","prol\u00edfico","matem\u00e1ticos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"euler","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Funci\u00f3n trascendente m\u00e1s conocida.","timer":30,"tags":["funci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"exponencial","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Operaci\u00f3n para encontrar la primitiva de una funci\u00f3n.","timer":30,"tags":["operaci\u00f3n","primitiva","funci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"integral","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Proceso de demostraci\u00f3n de una propiedad suponiendo que se cumple para n-1, demostrar que se cumple para n.","timer":30,"tags":["proceso","demostraci\u00f3n","propiedad","demostrar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"induccion recurrente","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Proposici\u00f3n seguida de demostraci\u00f3n.","timer":30,"tags":["proposici\u00f3n","demostraci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"teorema","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Proposici\u00f3n tomada como cierta a partir de la cual se desarrolla una teor\u00eda.","timer":30,"tags":["proposici\u00f3n","cierta","desarrolla","teor\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"axioma","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Unidad de medida astron\u00f3mica (y no es el a\u00f1o luz ni la unidad astron\u00f3mica).","timer":30,"tags":["unidad","astron\u00f3mica","a\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"parsec","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\"Neperiano\" no es un insulto, es un...","timer":30,"tags":["neperiano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"logaritmo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Curva plana engendrada por un punto fijo en una circunferencia que gira exteriormente y sin deslizamiento sobre otra cuyo radio es dos veces mayor.","timer":30,"tags":["curva","plana","fijo","circunferencia","gira","cuyo","radio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nefroide","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"M\u00e9todo de c\u00e1lculo de determinantes de orden 3.","timer":30,"tags":["c\u00e1lculo","determinantes","orden"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"regla de sarrus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Para calcular algunas probabilidades condicionadas.","timer":30,"tags":["calcular"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"teorema de bayes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Para factorizar un polinomio de grado n utilizaremos el...","timer":30,"tags":["polinomio","grado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"metodo de ruffini","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 periodo geol\u00f3gico es el megaterio?","timer":30,"tags":["periodo","geol\u00f3gico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuaternario","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds se invent\u00f3 el papel?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","invent\u00f3","papel"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"china","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 clase de ruidos se escuchan en la Luna?","timer":30,"tags":["clase","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ninguno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 piedra flota?","timer":30,"tags":["piedra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"piedra pomez","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aparato que mide los temblores de la Tierra.","timer":30,"tags":["aparato","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sismografo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aeron\u00e1utica: \u00c1ngulo formado por el viento relativo y la cuerda (puede ser positivo, negativo o neutro).","timer":30,"tags":["aeron\u00e1utica","\u00e1ngulo","viento","positivo","negativo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"angulo de ataque","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aeron\u00e1utica: Componente de la fuerza perpendicular a la corriente de aire libre. Se crea al circular el aire a trav\u00e9s del ala.","timer":30,"tags":["aeron\u00e1utica","componente","fuerza","perpendicular","aire","libre","crea","circular","ala"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sustentacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aeron\u00e1utica: Descomposici\u00f3n de la fuerza aerodin\u00e1mica.","timer":30,"tags":["aeron\u00e1utica","descomposici\u00f3n","fuerza"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sustentacion y resistencia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aeron\u00e1utica: Es la fuerza resultante de todas las fuerzas que act\u00faan sobre el perfil.","timer":30,"tags":["aeron\u00e1utica","fuerza","fuerzas","perfil"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fuerza aerodinamica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aeron\u00e1utica: L\u00ednea equidistante entre extrad\u00f3s e intrad\u00f3s.","timer":30,"tags":["aeron\u00e1utica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"curvatura media","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aeron\u00e1utica: L\u00ednea recta que une borde de ataque y borde de salida.","timer":30,"tags":["aeron\u00e1utica","recta","une","borde","salida"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuerda","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aeron\u00e1utica: M\u00e1xima distancia entre extrad\u00f3s e intrad\u00f3s.","timer":30,"tags":["aeron\u00e1utica","m\u00e1xima","distancia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"espesor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aeron\u00e1utica: Punto central de la parte delantera de un perfil.","timer":30,"tags":["aeron\u00e1utica","perfil"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"borde de ataque","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aeron\u00e1utica: Punto central de la parte trasera de un perfil.","timer":30,"tags":["aeron\u00e1utica","perfil"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"borde de salida","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Formato de Dolby Surround basado en cinco canales de audio, empleado en cine y en DVD.","timer":30,"tags":["formato","basado","canales","empleado","cine","dvd"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ac3","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos son los enigmas de las matem\u00e1ticas?","timer":30,"tags":["matem\u00e1ticas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"siete","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 planeta es sat\u00e9lite natural Talaso?","timer":30,"tags":["planeta","sat\u00e9lite","natural"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"neptuno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 continente es un sat\u00e9lite natural?","timer":30,"tags":["continente","sat\u00e9lite","natural"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"europa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es el J1741+2748?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un pulsar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es Olympus?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"monta\u00f1a de marte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 sonda fotografi\u00f3 la 'cara' de Marte?","timer":30,"tags":["sonda","marte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"viking 2","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si en una matriz cambio las l\u00edneas por las columnas y las columnas por las l\u00edneas, \u00bfcu\u00e1l es el resultado?","timer":30,"tags":["matriz","cambio","l\u00edneas","columnas","resultado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"matriz traspuesta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta tarda 12 a\u00f1os en recorrer su \u00f3rbita solar?","timer":30,"tags":["planeta","tarda","\u00f3rbita","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jupiter","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ilusi\u00f3n \u00f3ptica dependiente del suelo y las densidades del aire.","timer":30,"tags":["\u00f3ptica","suelo","aire"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"espejismo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el vector de m\u00e1xima variaci\u00f3n de una funci\u00f3n matem\u00e1tica?","timer":30,"tags":["vector","m\u00e1xima","funci\u00f3n","matem\u00e1tica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gradiente","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la matriz resultante al multiplicarla por su inversa?","timer":30,"tags":["matriz","inversa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"identidad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l fue el disc\u00edpulo m\u00e1s destacado de Fourier?","timer":30,"tags":["destacado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"laplace","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qui\u00e9n es la campana m\u00e1s conocida de las matem\u00e1ticas?","timer":30,"tags":["matem\u00e1ticas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gauss","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la versi\u00f3n francesa del AVE?","timer":30,"tags":["francesa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tgv","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n dijo en 1897 que la radio no ten\u00eda futuro?","timer":30,"tags":["radio","futuro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lord kelvin","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 g\u00e9nero de hom\u00ednidos pertenecen los restos m\u00e1s antiguos que se conocen?","timer":30,"tags":["g\u00e9nero","hom\u00ednidos","antiguos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"australopithecus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama cada una de las clases de equivalencia que resultan al establecer la relaci\u00f3n de equipolencia en el conjunto de los vectores fijos del plano?","timer":30,"tags":["clases","vectores"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"vector libre","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el lugar geom\u00e9trico de los puntos del plano que tienen la misma potencia respecto a dos circunferencias dadas?","timer":30,"tags":["geom\u00e9trico","puntos","potencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eje radical","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el carb\u00f3n mineral m\u00e1s antiguo?","timer":30,"tags":["carb\u00f3n","mineral","antiguo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"antracita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe en una serie estad\u00edstica de n valores el valor que tiene mayor frecuencia?","timer":30,"tags":["serie","estad\u00edstica","valores","valor","frecuencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"moda","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe una funci\u00f3n polin\u00f3mica de dos t\u00e9rminos?","timer":30,"tags":["funci\u00f3n","t\u00e9rminos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"binomio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"A la hora de resolver un sistema de ecuaciones se usan tres m\u00e9todos: de reducci\u00f3n, de sustituci\u00f3n y de...","timer":30,"tags":["hora","resolver","ecuaciones","usan"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"igualacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dice que el cociente de dividir un polinomio P(x) de grado n por el binomio (x-a) es otro polinomio Q(x) de grado n-1 ordenado en orden decreciente. Regla de...","timer":30,"tags":["cociente","dividir","polinomio","grado","xa","orden","regla"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ruffini","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dice que el resto de la divisi\u00f3n P(x) \/ (x-a) es el valor num\u00e9rico de P(x) al sustituir x por a. Teorema de...","timer":30,"tags":["divisi\u00f3n","xa","valor","num\u00e9rico","sustituir","x","teorema"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ruffini","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El cuadrado de un n\u00famero complejo z es otro complejo que tiene por m\u00f3dulo el cuadrado del m\u00f3dulo de z y por argumento el doble del argumento de z. Esto se llama f\u00f3rmula de...","timer":30,"tags":["cuadrado","n\u00famero","complejo","m\u00f3dulo","doble","f\u00f3rmula"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"de moivre","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En una serie estad\u00edstica, qu\u00e9 nombre recibe la diferencia entre un valor v y la media aritm\u00e9tica de la serie.","timer":30,"tags":["serie","estad\u00edstica","diferencia","valor","v","media","aritm\u00e9tica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"desviacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La parte m\u00e1s grande de un iceberg est\u00e1 encima o debajo del agua.","timer":30,"tags":["grande","encima","debajo","agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"debajo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si G es una primitiva de f continua en [a,b] entonces la integral de f = G(b) - G(a). Esto se llama teorema de...","timer":30,"tags":["g","primitiva","f","continua","ab","integral","teorema"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"barrow","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si una base ortogonal est\u00e1 constituida por vectores perpendiculares, y una base normal lo est\u00e1 por vectores unitarios, qu\u00e9 nombre recibir\u00eda la base formada por vectores unitarios y perpendiculares.","timer":30,"tags":["base","constituida","vectores","perpendiculares","normal","formada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ortonormal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 ciencia utiliza la serpiente como s\u00edmbolo?","timer":30,"tags":["ciencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"medicina","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama a la matriz cuyo determinante es distinto de cero?","timer":30,"tags":["matriz","cuyo","determinante","distinto","cero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"matriz regular","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Avi\u00f3n que se sostiene y avanza gracias a que sus alas se mueven como las de las aves.","timer":30,"tags":["avi\u00f3n","sostiene","gracias","alas","mueven"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ornitoptero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El cociente entre la desviaci\u00f3n t\u00edpica y la media se llama...","timer":30,"tags":["cociente","desviaci\u00f3n","t\u00edpica","media"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"coeficiente de variacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La diferencia entre el mayor y el menor valor de una variable se llama...","timer":30,"tags":["diferencia","valor","variable"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"recorrido","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mineral blanco y verdoso muy blandito (que se puede rayar con la u\u00f1a).","timer":30,"tags":["mineral","blanco"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"esteatita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"N\u00famero que se asigna a cada modalidad de car\u00e1cter cuantitativo se llama...","timer":30,"tags":["n\u00famero","car\u00e1cter"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"variable estadistica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama al cuarzo en tonos violetas?","timer":30,"tags":["cuarzo","tonos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"amatista","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es la dolomita?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carbonato calcico magnesico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El hiracoterio, antepasado del caballo, de 30 cm, existi\u00f3 durante el...","timer":30,"tags":["antepasado","caballo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eoceno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La rosa del desierto est\u00e1 constituida por aglomeraci\u00f3n de cristales pero son de...","timer":30,"tags":["rosa","constituida","cristales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"baritina","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Todos pensamos en el mamut pero \u00bfcu\u00e1l fue el antepasado m\u00e1s antiguo del elefante?","timer":30,"tags":["mamut","antepasado","antiguo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"moeritherium","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfPueden los asteroides tener sat\u00e9lites?","timer":30,"tags":["asteroides","sat\u00e9lites"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"si","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenece la estrella Megrez?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ursa maior","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la constelaci\u00f3n m\u00e1s larga?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","larga"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hydra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la estrella alfa de Lyra?","timer":30,"tags":["estrella","alfa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"vega","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de estrella es Arcturus?","timer":30,"tags":["estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gigante roja","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Astronom\u00eda: \u00bfQu\u00e9 es la M42?","timer":30,"tags":["astronom\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nebulosa de orion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Electr\u00f3nica: \u00bfQu\u00e9 significan las siglas CMOS?","timer":30,"tags":["electr\u00f3nica","significan","siglas","cmos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"complementary metal oxide semiconductor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Envoltura gaseosa de un cuerpo celeste.","timer":30,"tags":["gaseosa","celeste"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"atmosfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrellas: \u00bfQu\u00e9 significa en \u00e1rabe Aldebar\u00e1n?","timer":30,"tags":["estrellas","\u00e1rabe"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"el que sigue","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrellas: \u00bfQu\u00e9 significa en \u00e1rabe Altair?","timer":30,"tags":["estrellas","\u00e1rabe","altair"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"el aguila volando","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 s\u00edmbolo se representan los n\u00fameros imaginarios?","timer":30,"tags":["representan","n\u00fameros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"i","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo es la velocidad de las m\u00e1quinas s\u00edncronas?","timer":30,"tags":["velocidad","m\u00e1quinas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rigurosamente constante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el dispositivo el\u00e9ctrico que se dispara cuando se produce un cortocircuito en casa?","timer":30,"tags":["dispositivo","el\u00e9ctrico","produce","casa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"interruptor magnetotermico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 se mide la dureza de un material determinada por el ensayo Shore?","timer":30,"tags":["dureza","material","determinada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"grados shore","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 elemento es el m\u00e1s abundante en el n\u00facleo terrestre?","timer":30,"tags":["elemento","abundante","n\u00facleo","terrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hierro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 minerales son los m\u00e1s abundantes en el planeta?","timer":30,"tags":["minerales","abundantes","planeta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"silicatos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Primer y \u00faltimo mineral de la escala de dureza de Mohs.","timer":30,"tags":["mineral","escala","dureza","mohs"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"talco y diamante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina a la aleaci\u00f3n natural de ars\u00e9nico y antimonio?","timer":30,"tags":["denomina","natural","antimonio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alemontita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina a los minerales formados por \u00e1tomos de la misma clase?","timer":30,"tags":["denomina","minerales","formados","clase"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"elementos nativos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina a los n\u00fameros que no son divisibles por 2?","timer":30,"tags":["denomina","n\u00fameros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"impares","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina el anteojo que sirve para ver a larga distancia?","timer":30,"tags":["denomina","sirve","larga","distancia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"catalejo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos elementos, al mismo tiempo, realizan en matem\u00e1ticas una operaci\u00f3n binaria?","timer":30,"tags":["elementos","tiempo","matem\u00e1ticas","operaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se produjo el desastre nuclear de Chern\u00f3bil?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","produjo","nuclear"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1986","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 siglo comenz\u00f3 a utilizarse en Europa el gas como combustible para iluminaci\u00f3n?","timer":30,"tags":["siglo","europa","gas","combustible","iluminaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"xviii","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 dispositivo hace llegar la corriente a cada una de las buj\u00edas en un coche?","timer":30,"tags":["dispositivo","coche"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"delco","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es un pant\u00f3metra?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"compas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 forma tiene un cuerpo orbicular?","timer":30,"tags":["forma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"redonda","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 letra suele representar la operaci\u00f3n de multiplicar?","timer":30,"tags":["suele","representar","operaci\u00f3n","multiplicar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"x","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el coseno de 45\u00ba (En f\u00f3rmula)?","timer":30,"tags":["coseno","45\u00ba","f\u00f3rmula"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"(sqr2)\/2","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el teorema por el que se cortan dos rectas paralelas en un punto (tiene truco)?","timer":30,"tags":["teorema","cortan","rectas","paralelas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"teorema del punto gordo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto vale 2 elevado a 10?","timer":30,"tags":["vale","elevado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1024","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos grados tiene un \u00e1ngulo de 2pi radianes?","timer":30,"tags":["grados","\u00e1ngulo","radianes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"360","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos grados tiene una circunferencia (en letra)?","timer":30,"tags":["grados","circunferencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"trescientos sesenta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n envi\u00f3 el primer mensaje telegr\u00e1fico en 1844?","timer":30,"tags":["mensaje","telegr\u00e1fico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"samuel morse","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n perfeccion\u00f3 el primer rev\u00f3lver americano?","timer":30,"tags":["perfeccion\u00f3","americano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"samuel colt","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La siderita se forma por metasomatismo a partir de...","timer":30,"tags":["forma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calcita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les son las ciencias que solo admiten principios, consecuencias y hechos demostrables a trav\u00e9s de las matem\u00e1ticas?","timer":30,"tags":["ciencias","consecuencias","matem\u00e1ticas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ciencias exactas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 estrella dista menos de 1\u00ba del Polo Norte celeste y por ello sirve de gu\u00eda en el hemisferio septentrional?","timer":30,"tags":["estrella","polo","celeste","sirve","hemisferio","septentrional"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estrella polar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 teorema dice: \"La suma de los cuadrados de los catetos es igual a la hipotenusa al cuadrado\"?","timer":30,"tags":["teorema","suma","cuadrados","catetos","hipotenusa","cuadrado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"teorema de pitagoras","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En tierra se denominan tornados... \u00bfy en el mar?","timer":30,"tags":["tierra","denominan","tornados","mar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"trombas marinas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Territorio constituido por rocas antiguas, que, despu\u00e9s de sufrir plegamientos, la erosi\u00f3n convirti\u00f3 en casi llano.","timer":30,"tags":["rocas","antiguas","erosi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"penillanura","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la t\u00e9cnica de medir tierras?","timer":30,"tags":["t\u00e9cnica","tierras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"agrimensura","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina el sistema de posicionamiento por sat\u00e9lite desarrollado por Europa?","timer":30,"tags":["denomina","sat\u00e9lite","europa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galileo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina la matriz cuyos elementos por encima o debajo de la diagonal principal son ceros?","timer":30,"tags":["denomina","matriz","cuyos","elementos","encima","debajo","ceros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"triangular","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denominan las voladuras en sitios cerrados?","timer":30,"tags":["denominan"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pegas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denominan los \u00faltimos modelos de aparatos topogr\u00e1ficos?","timer":30,"tags":["denominan","modelos","aparatos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estaciones totales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama al cemento natural (caliza + arcilla), sin aditivos?","timer":30,"tags":["cemento","natural","caliza","arcilla"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"clinker","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama al yeso cuando se encuentra hidratado con dos mol\u00e9culas de agua (CaSO4 + 2H2O)?","timer":30,"tags":["yeso","hidratado","agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aljez","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el tipo de carril usado normalmente en v\u00edas f\u00e9rreas?","timer":30,"tags":["usado","normalmente","v\u00edas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"vignole","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman los esfuerzos que sufre una viga a lo largo de su eje?","timer":30,"tags":["largo","eje"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"axiles","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman los hornos revestidos de materiales refractarios para la cocci\u00f3n de materiales?","timer":30,"tags":["materiales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hornos de rudesdorf","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el ancho de v\u00eda f\u00e9rrea internacional, en mil\u00edmetros?","timer":30,"tags":["ancho","v\u00eda","internacional","mil\u00edmetros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1435","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el m\u00e9todo m\u00e1s usado en el ajuste de observaciones?","timer":30,"tags":["usado","observaciones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"minimos cuadrados","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les son los explosivos m\u00e1s potentes?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gelatinosos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significan las siglas AEH, usadas en construcci\u00f3n para clasificar las barras corrugadas?","timer":30,"tags":["significan","siglas","clasificar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"acero especial helicoidal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"A los cementos naturales tambi\u00e9n se les conoce con el nombre de...","timer":30,"tags":["naturales","conoce"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"zahorras","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Al yeso que en la naturaleza se encuentra en forma cristalina (CaSO4) se le denomina...","timer":30,"tags":["yeso","naturaleza","forma","denomina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"anhidrita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ciencia que se ocupa de la obtenci\u00f3n de cartograf\u00eda a partir de fotograf\u00edas a\u00e9reas.","timer":30,"tags":["ciencia","fotograf\u00edas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fotogrametria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En la clasificaci\u00f3n de cementos, el de tipo VI se denomina...","timer":30,"tags":["clasificaci\u00f3n","denomina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aluminoso","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Las vigas cuya secci\u00f3n transversal tiene forma de i latina may\u00fascula se dice que son de perfil...","timer":30,"tags":["cuya","secci\u00f3n","transversal","forma","may\u00fascula","perfil"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ipn","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman los equivalentes a los n\u00fameros primos en polinomios?","timer":30,"tags":["n\u00fameros","primos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"irreductibles","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto es 14 en Z m\u00f3dulo 4?","timer":30,"tags":["m\u00f3dulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 matem\u00e1tico famoso muri\u00f3 a una edad muy temprana a causa de un duelo?","timer":30,"tags":["matem\u00e1tico","muri\u00f3","edad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galois","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 m\u00e9todo matricial te permite calcular el m.c.d. de dos elementos?","timer":30,"tags":["matricial","te","calcular","elementos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"identidad de bezout","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si tienes un n\u00famero, lo doblas, le sumas ocho, le quitas la mitad y le restas el n\u00famero que ten\u00edas al principio, \u00bfqu\u00e9 n\u00famero sale?","timer":30,"tags":["n\u00famero","mitad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuatro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Un medio m\u00e1s un medio m\u00e1s un medio menos tres medios.","timer":30,"tags":["medio","medios"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(Matem\u00e1ticas) C\u00f3mo se llama una aplicaci\u00f3n en que todo elemento del conjunto de llegada le corresponde alg\u00fan elemento del conjunto de salida.","timer":30,"tags":["matem\u00e1ticas","aplicaci\u00f3n","elemento","salida"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"exhaustiva","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 matem\u00e1tico \u00e1rabe se debe la palabra algoritmo?","timer":30,"tags":["matem\u00e1tico","\u00e1rabe","palabra","algoritmo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mohamed ben musa al jwarizmi","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo llamamos a la modelizaci\u00f3n matem\u00e1tica del espacio?","timer":30,"tags":["matem\u00e1tica","espacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"geometria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo llamamos a un anillo cuyos elementos diferentes de cero son invertibles?","timer":30,"tags":["anillo","cuyos","elementos","cero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuerpo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo llamamos al valor absoluto de un n\u00famero real?","timer":30,"tags":["valor","absoluto","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"modulo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se conoce al estudio de la Luna?","timer":30,"tags":["conoce","estudio","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"selenologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el mayor galard\u00f3n internacional concedido a los trabajos de calidad excepcional en el campo de las matem\u00e1ticas?","timer":30,"tags":["internacional","calidad","campo","matem\u00e1ticas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"medalla fields","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 matem\u00e1tico, muerto a los 20 a\u00f1os en un duelo, fue el m\u00e1ximo impulsor de la teor\u00eda de grupos?","timer":30,"tags":["matem\u00e1tico","muerto","m\u00e1ximo","teor\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"evariste galois","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n pens\u00f3 las funciones automorfas (nombre y apellido)?","timer":30,"tags":["funciones","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"henri poincare","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Doctrina matem\u00e1tica seg\u00fan la cual solo existen entes matem\u00e1ticos que pueden construirse por procesos finitos.","timer":30,"tags":["matem\u00e1tica","matem\u00e1ticos","procesos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"finitismo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Paralelogramo cuyos lados, iguales dos a dos, no son perpendiculares.","timer":30,"tags":["paralelogramo","cuyos","lados","iguales","perpendiculares"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"romboide","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Un polinomio de cuarto grado, no irreducible y sin ra\u00edces, de qu\u00e9 forma factoriza.","timer":30,"tags":["polinomio","cuarto","grado","ra\u00edces","forma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dos polinomios de segundo grado","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Una funci\u00f3n matem\u00e1tica crea un valor llamado resultado a partir de uno o m\u00e1s valores llamados...","timer":30,"tags":["funci\u00f3n","matem\u00e1tica","crea","valor","llamado","resultado","valores","llamados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"argumentos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 desarrollan en 1981 las casas Philips y Sony (no sirven siglas)?","timer":30,"tags":["siglas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"compact disc","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es lo opuesto a anal\u00f3gico?","timer":30,"tags":["opuesto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"digital","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es lo opuesto a digital?","timer":30,"tags":["opuesto","digital"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"analogico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 el brit\u00e1nico William Oughtred?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","brit\u00e1nico","william"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"regla de calculo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 n\u00fameros son introducidos en Europa alrededor del a\u00f1o 1200?","timer":30,"tags":["n\u00fameros","europa","a\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arabigos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 se inaugura en La Porte (EE.UU.) en 1892 por primera vez?","timer":30,"tags":["eeuu"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"central telefonica automatica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de \"m\u00e1quinas de oficina\" son introducidas en el mercado en 1973?","timer":30,"tags":["m\u00e1quinas","mercado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fax","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de fotocopiadora introduce Canon en 1986?","timer":30,"tags":["fotocopiadora"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"laser","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9nes desarrollaron el sistema de numeraci\u00f3n posicional?","timer":30,"tags":["qui\u00e9nes","numeraci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mesopotamicos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"1898: \u00bfQu\u00e9 realiza el ingeniero dan\u00e9s Valdemar Poulsen por primera vez?","timer":30,"tags":["realiza","ingeniero","dan\u00e9s"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"grabaciones magneticas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"2 elevado a 8 =...","timer":30,"tags":["elevado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"256","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Empresa inventora del sistema Trinitron.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sony","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipos de as\u00edntotas existen?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"horizontales oblicuas y verticales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n defini\u00f3 el an\u00e1lisis num\u00e9rico como \"Teor\u00eda de los m\u00e9todos constructivos en el an\u00e1lisis matem\u00e1tico\"?","timer":30,"tags":["defini\u00f3","an\u00e1lisis","num\u00e9rico","teor\u00eda","matem\u00e1tico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"henrici","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Rapidez: Mitad m\u00e1s 1 de 128 (cifra).","timer":30,"tags":["rapidez","mitad","cifra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"65","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Rapidez: Mitad m\u00e1s 1 de 256.","timer":30,"tags":["rapidez","mitad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"129","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Rapidez: Mitad m\u00e1s 1 de 258.","timer":30,"tags":["rapidez","mitad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"130","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el aparato cuyo funcionamiento se compara con el del ojo humano?","timer":30,"tags":["aparato","cuyo","funcionamiento","ojo","humano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"camara fotografica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Rama que estudia las caracter\u00edsticas de los pueblos.","timer":30,"tags":["rama","pueblos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"etnologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 caracter\u00edstica hace de los terrenos arcillosos el mejor emplazamiento para los vertederos?","timer":30,"tags":["caracter\u00edstica","terrenos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"impermeabilidad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el aparato que sirve para determinar la direcci\u00f3n del viento?","timer":30,"tags":["aparato","sirve","determinar","direcci\u00f3n","viento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"anemoscopio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el proceso de formaci\u00f3n de un magma en el que se funden total o parcialmente unas rocas ya existentes?","timer":30,"tags":["proceso","formaci\u00f3n","magma","rocas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"anatexia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la grieta o fractura en una roca?","timer":30,"tags":["grieta","roca"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"litoclasa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la parte de la meteorolog\u00eda que describe y estudia los vientos?","timer":30,"tags":["meteorolog\u00eda","vientos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"anemografia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la parte de las matem\u00e1ticas que formula razonamientos abstractos sobre los n\u00fameros por medio de expresiones literales y s\u00edmbolos?","timer":30,"tags":["matem\u00e1ticas","n\u00fameros","medio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"algebra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 el cemento portland en 1824?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","cemento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"joseph aspdin","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 el frigor\u00edfico en 1870?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"george claude","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 el telescopio en 1608?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","telescopio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hans lippershey","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 la m\u00e1quina de coser en 1790?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","m\u00e1quina","coser"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"thomas saint","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 la margarina en 1871?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"h mege-mouries","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n perfeccion\u00f3 la televisi\u00f3n, basada en el disco de Nipkow, en 1926?","timer":30,"tags":["perfeccion\u00f3","televisi\u00f3n","basada","disco"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"john logie baird","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aeronauta franc\u00e9s. En 1875 llev\u00f3 a cabo una ascensi\u00f3n hasta una altitud de 8600 m a bordo de un globo libre (Z\u00e9nith).","timer":30,"tags":["franc\u00e9s","llev\u00f3","cabo","altitud","bordo","globo","libre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gaston tissandier","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Elemento vertical que sirve para se\u00f1alar las horas y medir la longitud de la sombra.","timer":30,"tags":["elemento","vertical","sirve","horas","longitud","sombra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gnomon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estadounidense, autor de \"La teor\u00eda matem\u00e1tica de la informaci\u00f3n\" (1948). Se le atribuye la paternidad de una serie de aportaciones cient\u00edficas que han servido para desarrollar las comunicaciones digitales omnipresentes en la sociedad moderna.","timer":30,"tags":["estadounidense","autor","teor\u00eda","matem\u00e1tica","informaci\u00f3n","atribuye","serie","cient\u00edficas","comunicaciones","digitales","sociedad","moderna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"claude shannon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ingeniero ruso. Estudi\u00f3 las ondas electromagn\u00e9ticas, invent\u00f3 la antena radioel\u00e9ctrica y construy\u00f3 el primer receptor.","timer":30,"tags":["ingeniero","ruso","estudi\u00f3","ondas","invent\u00f3","antena"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aleksandr stepanovich popov","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La primera bicicleta de pedales se llam\u00f3 veloc\u00edpedo y fue inventada por este herrero escoc\u00e9s, en 1839.","timer":30,"tags":["inventada","escoc\u00e9s"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"kirkpatrick macmillan","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"L\u00edmite superior de la mesosfera, que la pone en contacto con la termosfera.","timer":30,"tags":["l\u00edmite","superior","contacto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mesopausa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Louis y Mary Leakey encontraron los restos del Zinjanthropus (Australopithecus boisei) en 1959, \u00bfd\u00f3nde?","timer":30,"tags":["louis","mary","australopithecus"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"garganta de olduvai","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Pasta hecha con polvos de m\u00e1rmol, pez y claras de huevo, usada para pegar las piedras.","timer":30,"tags":["pasta","pez","huevo","piedras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"litocola","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00daltimo periodo glaciar.","timer":30,"tags":["periodo","glaciar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"w\u00fcrm","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama a la proporcionalidad de un c\u00edrculo comprendida entre dos radios?","timer":30,"tags":["c\u00edrculo","radios"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sector circular","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el \u00e1ngulo formado por dos radios de la circunferencia?","timer":30,"tags":["\u00e1ngulo","radios","circunferencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"angulo central","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la altura de una cara lateral de una pir\u00e1mide regular?","timer":30,"tags":["altura","regular"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"apotema","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la parte de c\u00edrculo situada entre circunferencias conc\u00e9ntricas?","timer":30,"tags":["c\u00edrculo","situada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"corona circular","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama una correspondencia donde cada n\u00famero solo tiene una imagen?","timer":30,"tags":["n\u00famero","imagen"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"funcion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman los extremos del eje de una esfera?","timer":30,"tags":["extremos","eje","esfera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"polos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman los t\u00e9rminos de una raz\u00f3n aritm\u00e9tica?","timer":30,"tags":["t\u00e9rminos","raz\u00f3n","aritm\u00e9tica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"antecedente y consecuente","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo son las rectas que representan un sistema que no tiene soluci\u00f3n?","timer":30,"tags":["rectas","representan","soluci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paralelas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo son los lados de un \u00e1ngulo inscrito en una circunferencia?","timer":30,"tags":["lados","\u00e1ngulo","circunferencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"secantes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas centenas son necesarias para formar un millar?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"10","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas soluciones tiene la ra\u00edz cuadrada de un entero positivo?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada","entero","positivo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos c\u00edrculos m\u00e1ximos pasan por un punto de la superficie esf\u00e9rica?","timer":30,"tags":["c\u00edrculos","m\u00e1ximos","superficie"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"infinitos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos segundos hay en media hora?","timer":30,"tags":["segundos","media","hora"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1800","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 clase de variable representa la letra \"y\" en una funci\u00f3n?","timer":30,"tags":["clase","variable","representa","funci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dependiente","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 da el producto de cada original por su imagen en una funci\u00f3n inversa?","timer":30,"tags":["producto","original","imagen","funci\u00f3n","inversa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"constante de proporcionalidad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe el conjunto de im\u00e1genes de una funci\u00f3n?","timer":30,"tags":["im\u00e1genes","funci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"recorrido","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 resulta al dividir frecuencia absoluta entre n\u00famero de individuos?","timer":30,"tags":["resulta","dividir","frecuencia","n\u00famero","individuos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"frecuencia relativa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 segmento debemos tomar para medir la distancia de punto a recta?","timer":30,"tags":["segmento","debemos","tomar","distancia","recta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"perpendicular","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 el convertidor de acero?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","acero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"henry bessemer","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 el sistema de metal pudelado?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","metal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"henry cort","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n perfeccion\u00f3 el motor de explosi\u00f3n hasta darle la forma actual?","timer":30,"tags":["perfeccion\u00f3","motor","explosi\u00f3n","darle","forma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nikolaus otto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Coseno de 60\u00ba.","timer":30,"tags":["coseno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0,5","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(Matem\u00e1ticas) Cu\u00e1l es el dual del espacio tangente a una subvariedad.","timer":30,"tags":["matem\u00e1ticas","espacio","tangente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"espacio cotangente","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(Matem\u00e1ticas) Cu\u00e1nto es tres m\u00e1s tres m\u00f3dulo cinco.","timer":30,"tags":["matem\u00e1ticas","m\u00f3dulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"uno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00daltima fase de consolidaci\u00f3n magm\u00e1tica.","timer":30,"tags":["fase"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hidrotermal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto es tres m\u00e1s cuatro?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"siete","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 sucede cuando N tiende a infinito :-)?","timer":30,"tags":["tiende","infinito"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"infinito se seca","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En la escala de dureza de Mohs, primer y segundo material m\u00e1s blandos.","timer":30,"tags":["escala","dureza","mohs","material"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"talco yeso","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En la escala de dureza de Mohs, primer y segundo material m\u00e1s duros.","timer":30,"tags":["escala","dureza","mohs","material"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diamante corindon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En su tumba se dice que hab\u00eda como \u00fanico epitafio un cilindro circunscrito a una esfera (hab\u00eda demostrado que el volumen de una esfera era igual a las dos terceras partes del volumen del cilindro circunscrito).","timer":30,"tags":["cilindro","esfera","volumen"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arquimedes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre dado a los hormigones con c\u00e1maras de aire inoculadas.","timer":30,"tags":["c\u00e1maras","aire"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hormigon celular","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Principal te\u00f3rico de la l\u00f3gica matem\u00e1tica del siglo XX (nombre y apellido).","timer":30,"tags":["l\u00f3gica","matem\u00e1tica","siglo","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"kurt godel","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ciencia que estudia los mares y sus fen\u00f3menos, as\u00ed como la fauna y la flora marinas.","timer":30,"tags":["ciencia","mares","fen\u00f3menos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"oceanografia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Especie de embarcaci\u00f3n sumergible preparada para resistir grandes presiones y destinada a explorar las profundidades del mar.","timer":30,"tags":["especie","presiones","profundidades","mar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"batiscafo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Navegaci\u00f3n: Estudio de las profundidades oce\u00e1nicas.","timer":30,"tags":["navegaci\u00f3n","estudio","profundidades"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"batimetria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ante el Tribunal de la Inquisici\u00f3n fue obligado a retractarse de su idea de que la Tierra no era el centro inm\u00f3vil del Universo. Tras hacerlo, el astr\u00f3nomo les dijo: \"Y sin embargo, se mueve\". Hablamos de... (nombre y apellido).","timer":30,"tags":["idea","tierra","centro","inm\u00f3vil","universo","astr\u00f3nomo","mueve","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galileo galilei","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inc\u00f3gnita por excelencia.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"x","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si te encontraras en \u00f3rbita alrededor de un agujero negro, \u00bfqu\u00e9 ver\u00edas frente a ti?","timer":30,"tags":["te","\u00f3rbita","agujero","negro","frente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tu espalda","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si tienes en la mano un emisor que env\u00eda rayos infrarrojos de diferentes frecuencias a un aparato m\u00e1s complejo para que este realice diferentes acciones, \u00bfqu\u00e9 tienes?","timer":30,"tags":["mano","rayos","frecuencias","aparato","complejo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mando a distancia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si tienes un mill\u00f3n de millones de millones de millones de millones, \u00bfqu\u00e9 tienes?","timer":30,"tags":["millones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"quintillon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA alrededor de cu\u00e1ntos kil\u00f3metros se encuentra la capa de ozono de la corteza terrestre (en n\u00famero)?","timer":30,"tags":["kil\u00f3metros","capa","ozono","corteza","terrestre","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"20","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 dieron los griegos el nombre de \"elektron\"?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ambar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se escribe 49 en n\u00fameros romanos?","timer":30,"tags":["escribe","n\u00fameros","romanos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"xlix","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la condensaci\u00f3n del aire en el momento m\u00e1s fr\u00edo de la ma\u00f1ana?","timer":30,"tags":["condensaci\u00f3n","aire","fr\u00edo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rocio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman las nieves de alta monta\u00f1a que quedan de un a\u00f1o a otro?","timer":30,"tags":["monta\u00f1a","a\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"perpetuas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman los \u00e1ngulos que suman 90\u00ba?","timer":30,"tags":["\u00e1ngulos","suman"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"complementarios","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el sexto planeta desde el Sol?","timer":30,"tags":["planeta","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"saturno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el valor m\u00e1s cercano a 0 para el cual la tangente no existe?","timer":30,"tags":["valor","tangente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"90","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el valor m\u00e1ximo que puede alcanzar la funci\u00f3n seno?","timer":30,"tags":["valor","m\u00e1ximo","funci\u00f3n","seno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el voltaje de las bater\u00edas de los coches normalmente?","timer":30,"tags":["voltaje","coches","normalmente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"12 v","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas lunas llenas hay en un a\u00f1o (en letras)?","timer":30,"tags":["lunas","a\u00f1o","letras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"doce","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto es 5 + 9 + 2 + 3 + 6 + 7 + 8 + 7?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"47","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos grados valen pi\/2 radianes (en n\u00famero)?","timer":30,"tags":["grados","radianes","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"90","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos minutos dura aproximadamente un crep\u00fasculo (en letras)?","timer":30,"tags":["minutos","letras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"treinta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 energ\u00eda usan los sat\u00e9lites en el espacio?","timer":30,"tags":["energ\u00eda","usan","sat\u00e9lites","espacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"solar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 polo se inclina hacia el Sol entre el 21 de junio y el 21 de septiembre?","timer":30,"tags":["polo","sol","junio","septiembre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"polo norte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 se puede calcular con la integral de una curva?","timer":30,"tags":["calcular","integral","curva"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"area","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Coseno de 75\u00ba.","timer":30,"tags":["coseno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0,2588","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En la f\u00f3rmula: y = mx + b la letra b representa al...","timer":30,"tags":["f\u00f3rmula","b","representa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"termino independiente","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En la f\u00f3rmula: y = mx + b, la letra m representa a la...","timer":30,"tags":["f\u00f3rmula","b","representa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pendiente","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En un c\u00edrculo de radio 1, \u00bfcu\u00e1ntas veces entra el n\u00famero pi en el per\u00edmetro de la circunferencia (Ej.: 10 veces)?","timer":30,"tags":["c\u00edrculo","radio","entra","n\u00famero","pi","per\u00edmetro","circunferencia","ej"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2 veces","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Hallar el valor de x en la ecuaci\u00f3n: x + 4 = 3x (en n\u00famero).","timer":30,"tags":["hallar","valor","x","ecuaci\u00f3n","3x","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Trigonometr\u00eda: \u00bfCu\u00e1nto vale cos 60\u00b0?","timer":30,"tags":["vale","cos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0,5","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"x\u00b2 + y\u00b2 = r\u00b2 es la ecuaci\u00f3n de una...","timer":30,"tags":["x\u00b2","ecuaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"circunferencia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"x\u00b2\/a + y\u00b2\/b = 1 es la ecuaci\u00f3n de una...","timer":30,"tags":["ecuaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"elipse","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA bordo de qu\u00e9 sat\u00e9lite estuvo la c\u00e9lebre perra Laika, el primer ser vivo que viaj\u00f3 al espacio?","timer":30,"tags":["bordo","sat\u00e9lite","perra","laika","vivo","viaj\u00f3","espacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sputnik 2","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo llamamos a la estrella luminosa centro de nuestro sistema planetario?","timer":30,"tags":["estrella","luminosa","centro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sol","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo llamamos a la masa desagregada de materias minerales en estado granular fino, compuesta normalmente de s\u00edlice, y que encontramos en grandes cantidades en playas o desiertos?","timer":30,"tags":["masa","minerales","estado","fino","compuesta","normalmente","s\u00edlice","encontramos","cantidades"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arena","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo llamamos com\u00fanmente en Espa\u00f1a a los computadores electr\u00f3nicos capaces de recibir un conjunto de instrucciones y ejecutarlas realizando c\u00e1lculos sobre los datos num\u00e9ricos, o bien compilando y correlacionando otros tipos de informaci\u00f3n?","timer":30,"tags":["com\u00fanmente","espa\u00f1a","electr\u00f3nicos","recibir","c\u00e1lculos","datos","informaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ordenadores","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se apellidaban los dos hermanos franceses inventores del globo aerost\u00e1tico de aire caliente, con el que pudieron alzar el vuelo en 1782?","timer":30,"tags":["hermanos","franceses","inventores","globo","aire","caliente","vuelo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"montgolfier","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la claridad de la luz del sol al amanecer o al anochecer?","timer":30,"tags":["sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"crepusculo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l fue el primer planeta descubierto mediante telescopio?","timer":30,"tags":["planeta","descubierto","telescopio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"urano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 medio de transporte emblem\u00e1tico de Jap\u00f3n hablamos cuando decimos \"Shinkansen\"?","timer":30,"tags":["medio","transporte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tren bala","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 palabra son sin\u00f3nimos aerolito o uranolito?","timer":30,"tags":["palabra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"meteorito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 antigua rep\u00fablica sovi\u00e9tica fue la que recibi\u00f3 mayores cantidades de lluvia radiactiva tras la cat\u00e1strofe nuclear de Chern\u00f3bil, en 1986?","timer":30,"tags":["antigua","sovi\u00e9tica","cantidades","lluvia","nuclear"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bielorrusia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 autor (1856-1912) escribi\u00f3 \"La ciencia espa\u00f1ola\" (de bibliograf\u00eda)?","timer":30,"tags":["autor","ciencia","espa\u00f1ola"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"marcelino menendez pelayo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 cient\u00edfico suizo consigui\u00f3 sumergirse, a bordo de su batiscafo, a la profundidad r\u00e9cord de 10.916 metros en la Fosa de las Marianas (1960)?","timer":30,"tags":["suizo","consigui\u00f3","bordo","profundidad","metros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jacques piccard","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 conocido f\u00edsico y cosm\u00f3logo brit\u00e1nico naci\u00f3 el 8 de enero de 1942, curiosamente el d\u00eda en que se cumpl\u00edan 300 a\u00f1os de la muerte de Galileo?","timer":30,"tags":["f\u00edsico","brit\u00e1nico","enero","d\u00eda","muerte","galileo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"stephen hawking","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 hist\u00f3logo espa\u00f1ol (1852-1935) escribi\u00f3 \"Reglas y consejos sobre investigaci\u00f3n cient\u00edfica\"?","timer":30,"tags":["espa\u00f1ol","cient\u00edfica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"santiago ramon y cajal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre \"infantil\" recibe la corriente c\u00e1lida que se produce en el oc\u00e9ano Pac\u00edfico sobre el mes de diciembre y que crea unos raros fen\u00f3menos que desestabilizan el clima mundial?","timer":30,"tags":["produce","oc\u00e9ano","pac\u00edfico","mes","diciembre","crea","fen\u00f3menos","clima","mundial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"el ni\u00f1o","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 pa\u00eds del sur de Europa tiene un ancho de v\u00eda de ferrocarril de 1668 mm, contrastando con los 1435 mm que tienen en la mayor parte de los pa\u00edses del continente?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","sur","europa","ancho","v\u00eda","mm","pa\u00edses","continente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"espa\u00f1a","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 perra fue introducida a bordo del Sputnik 2, el 3 de noviembre de 1957, siendo el primer animal que viaj\u00f3 al espacio?","timer":30,"tags":["perra","bordo","sputnik","noviembre","animal","viaj\u00f3","espacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"laika","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 rama de las matem\u00e1ticas se ocupa de los senos?","timer":30,"tags":["rama","matem\u00e1ticas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"trigonometria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significan las siglas TGV en los trenes de alta velocidad franceses (en franc\u00e9s)?","timer":30,"tags":["significan","siglas","velocidad","franceses","franc\u00e9s"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"train a grande vitesse","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"De los cuatro planetas interiores del Sistema Solar... \u00bfcu\u00e1l es el m\u00e1s grande?","timer":30,"tags":["planetas","interiores","solar","grande"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la tierra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"De los cuatro planetas interiores del Sistema Solar... \u00bfcu\u00e1l es el m\u00e1s peque\u00f1o?","timer":30,"tags":["planetas","interiores","solar","peque\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mercurio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Tablero o cuadro con alambres o surcos paralelos entre s\u00ed en los que se mueven bolas o cuentas, utilizado antiguamente para realizar c\u00e1lculos aritm\u00e9ticos.","timer":30,"tags":["paralelos","mueven","utilizado","antiguamente","c\u00e1lculos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"abaco","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto es 16 al cuadrado?","timer":30,"tags":["cuadrado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"256","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Suma de 5893467 y 4106533.","timer":30,"tags":["suma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"10000000","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es la marmolina?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"marmol artificial","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Comparte con la x los ejes de coordenadas.","timer":30,"tags":["x","coordenadas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"y","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Conjunto de varias leyes que forman otra ley de car\u00e1cter m\u00e1s general.","timer":30,"tags":["leyes","car\u00e1cter","general"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"teoria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El cociente entre el error absoluto y el valor verdadero se llama...","timer":30,"tags":["cociente","error","absoluto","valor","verdadero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"error relativo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El error que aparece repetidamente debido al aparato medidor o a la impericia del investigador se llama...","timer":30,"tags":["error","aparato","investigador"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"error sistematico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El n\u00famero de d\u00edgitos conocidos con certeza en una medida se llama...","timer":30,"tags":["n\u00famero","d\u00edgitos","conocidos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cifras significativas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor de un submarino para mejorar las condiciones de trabajo de los pescadores de coral rojo en Cadaqu\u00e9s.","timer":30,"tags":["inventor","submarino","condiciones","trabajo","rojo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"narciso monturiol","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La gran enciclopedia de las ciencias m\u00e9dicas y naturales del Medievo.","timer":30,"tags":["ciencias","naturales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"canon medicinae de avicena","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en espa\u00f1ol de la constelaci\u00f3n Apus.","timer":30,"tags":["espa\u00f1ol","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ave del paraiso","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en espa\u00f1ol de la constelaci\u00f3n Canes Venatici.","timer":30,"tags":["espa\u00f1ol","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lebreles","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en espa\u00f1ol de la constelaci\u00f3n Carina.","timer":30,"tags":["espa\u00f1ol","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"quilla","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en espa\u00f1ol de la constelaci\u00f3n Coma Berenices.","timer":30,"tags":["espa\u00f1ol","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cabellera de berenice","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en espa\u00f1ol de la constelaci\u00f3n Hydra.","timer":30,"tags":["espa\u00f1ol","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hidra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en espa\u00f1ol de la constelaci\u00f3n Piscis Austrinus.","timer":30,"tags":["espa\u00f1ol","constelaci\u00f3n","piscis"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pez austral","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en espa\u00f1ol de la constelaci\u00f3n Vulpecula.","timer":30,"tags":["espa\u00f1ol","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"zorra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Viento que sopla del norte.","timer":30,"tags":["viento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aquilon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el primer turista espacial?","timer":30,"tags":["turista","espacial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dennis tito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe d\u00f3nde proviene el nombre dado al per\u00edodo jur\u00e1sico de la era mesozoica?","timer":30,"tags":["proviene","jur\u00e1sico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cordillera jura","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La cordillera de Jura est\u00e1 compuesta de rocas calizas ricas en...","timer":30,"tags":["cordillera","compuesta","rocas","calizas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fosiles","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el coseno de 0\u00ba?","timer":30,"tags":["coseno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 provincia est\u00e1 la central nuclear de Vandell\u00f3s?","timer":30,"tags":["provincia","nuclear"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tarragona","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 intent\u00f3 demostrar Saccheri sin \u00e9xito respecto a los 'Elementos' de Euclides?","timer":30,"tags":["demostrar","elementos","euclides"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"veracidad del quinto postulado","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 matem\u00e1tico escribi\u00f3 \"Euclides ab omni naevo vindicatus\"?","timer":30,"tags":["matem\u00e1tico","euclides","ab"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"saccheri","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de la sonda que se perdi\u00f3 en Marte en 1999.","timer":30,"tags":["sonda","marte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mars polar lander","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Contrario a m\u00e9todo deductivo.","timer":30,"tags":["contrario"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"inductivo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Descubrimiento m\u00e1s importante de Isaac Newton en el campo de las matem\u00e1ticas.","timer":30,"tags":["descubrimiento","importante","isaac","newton","campo","matem\u00e1ticas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calculo infinitesimal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el espacio vectorial con producto escalar y completo?","timer":30,"tags":["espacio","producto","escalar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"espacio de hilbert","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la \u00fanica figura de curvatura constante negativa?","timer":30,"tags":["figura","curvatura","constante"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paraboloide hiperbolico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la \u00fanica figura de curvatura constante positiva?","timer":30,"tags":["figura","curvatura","constante"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"esfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les son las \u00fanicas figuras de curvatura constante nula?","timer":30,"tags":["figuras","curvatura","constante"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"plano y cilindro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe la operaci\u00f3n diferencial que anotamos por 'div'?","timer":30,"tags":["operaci\u00f3n","diferencial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"divergencia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe la operaci\u00f3n diferencial que anotamos por rot?","timer":30,"tags":["operaci\u00f3n","diferencial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rotacional","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 prefijo corresponde al subm\u00faltiplo 10^-12?","timer":30,"tags":["prefijo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 prefijo corresponde al subm\u00faltiplo 10^-9?","timer":30,"tags":["prefijo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n estudi\u00f3 a fondo la curva llamada cicloide?","timer":30,"tags":["estudi\u00f3","curva"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"huygens","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El a\u00f1o luz es una medida de...","timer":30,"tags":["a\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"longitud","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El torr es una unidad de...","timer":30,"tags":["unidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"presion atmosferica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 instrumento se utiliza para medir espesores?","timer":30,"tags":["instrumento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"palmer","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significan las siglas OTS?","timer":30,"tags":["significan","siglas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"orbital test satellite","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Instrumento con dos ramas curvas ajustables, en bisagra, que se utiliza para medir el grosor de una parte del cuerpo o un objeto s\u00f3lido convexo.","timer":30,"tags":["instrumento","ramas","objeto","s\u00f3lido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calibrador","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 constelaci\u00f3n est\u00e1n las Pl\u00e9yades?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"taurus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 constelaci\u00f3n est\u00e1 Aldebar\u00e1n?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"taurus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 estrella de la constelaci\u00f3n de Ori\u00f3n compite en brillo con Betelgeuse?","timer":30,"tags":["estrella","constelaci\u00f3n","ori\u00f3n","brillo","betelgeuse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rigel","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 mineral es Fe2O3?","timer":30,"tags":["mineral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"oligisto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 mineral es HgS?","timer":30,"tags":["mineral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cinabrio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 mineral es ZnS?","timer":30,"tags":["mineral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"blenda","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella igual de brillante que Dubhe (magnitud 1,75) en la constelaci\u00f3n de la Osa Mayor.","timer":30,"tags":["estrella","brillante","dubhe","magnitud","constelaci\u00f3n","osa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alioth","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella m\u00e1s brillante de la constelaci\u00f3n Auriga.","timer":30,"tags":["estrella","brillante","constelaci\u00f3n","auriga"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"capella","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella m\u00e1s brillante de la constelaci\u00f3n Can Menor.","timer":30,"tags":["estrella","brillante","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"procyon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella m\u00e1s brillante de la constelaci\u00f3n Cygnus.","timer":30,"tags":["estrella","brillante","constelaci\u00f3n","cygnus"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"deneb","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella m\u00e1s brillante de la constelaci\u00f3n de Gemini.","timer":30,"tags":["estrella","brillante","constelaci\u00f3n","gemini"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"polux","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella m\u00e1s brillante de la constelaci\u00f3n de la Osa Menor.","timer":30,"tags":["estrella","brillante","constelaci\u00f3n","osa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"polaris","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella m\u00e1s brillante de la constelaci\u00f3n de Lyra.","timer":30,"tags":["estrella","brillante","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"vega","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella m\u00e1s brillante de la constelaci\u00f3n de Perseus.","timer":30,"tags":["estrella","brillante","constelaci\u00f3n","perseus"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mirfak","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella m\u00e1s brillante de la constelaci\u00f3n de Pez Austral.","timer":30,"tags":["estrella","brillante","constelaci\u00f3n","pez","austral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fomalhaut","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella m\u00e1s brillante de la constelaci\u00f3n de Quilla.","timer":30,"tags":["estrella","brillante","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"canopus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella m\u00e1s brillante de la constelaci\u00f3n de Taurus.","timer":30,"tags":["estrella","brillante","constelaci\u00f3n","taurus"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aldebaran","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella m\u00e1s brillante de la constelaci\u00f3n de Virgo.","timer":30,"tags":["estrella","brillante","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"spica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estrella m\u00e1s brillante de la constelaci\u00f3n Eridanus.","timer":30,"tags":["estrella","brillante","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"achernar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: letra A.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":".-","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: letra B.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse","b"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"-...","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: letra C.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"-.-.","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: letra D.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse","d"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"-..","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: letra E.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":".","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: letra F.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse","f"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"..-.","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: letra G.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse","g"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"--.","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: letra H.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"....","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: letra I.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"..","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: letra J.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse","j"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":".---","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: letra K.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"-.-","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: letra L.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":".-..","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: letra M.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"--","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: letra N.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"-.","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: letra \u00d1.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"--.--","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: letra O.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"---","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: letra P.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse","p"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":".--.","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: letra Q.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"--.-","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: letra R.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":".-.","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: letra S.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"...","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: letra T.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"-","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: letra U.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse","u"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"..-","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: letra V.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse","v"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"...-","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: letra W.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":".--","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: letra X.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse","x"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"-..-","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: letra Y.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"-.--","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: letra Z.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"--..","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: n\u00famero 0.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"-----","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: n\u00famero 1.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":".----","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: n\u00famero 2.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"..---","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: n\u00famero 3.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"...--","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: n\u00famero 4.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"....-","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: n\u00famero 5.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":".....","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: n\u00famero 6.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"-....","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: n\u00famero 7.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"--...","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: n\u00famero 8.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"---..","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Morse: n\u00famero 9.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","morse","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"----.","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Q: \u00bfCu\u00e1l es su rumbo magn\u00e9tico?","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","rumbo","magn\u00e9tico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"qtm","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Q: \u00bfCu\u00e1l es su rumbo verdadero?","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","rumbo","verdadero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"qtl","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Q: Acuse de recibo.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"qsl","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00f3digo Q: Cambio de frecuencia.","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","cambio","frecuencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"qsy","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Frecuencia est\u00e1ndar de radiotelefon\u00eda anal\u00f3gica (en kHz).","timer":30,"tags":["frecuencia","est\u00e1ndar","anal\u00f3gica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2182","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Frecuencia est\u00e1ndar de radiotelegraf\u00eda (en kHz).","timer":30,"tags":["frecuencia","est\u00e1ndar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"500","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Lenguaje internacional entre radioaficionados.","timer":30,"tags":["lenguaje","internacional"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"codigo q","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre reciben los aparatos utilizados en procesos industriales para su automatizaci\u00f3n?","timer":30,"tags":["aparatos","utilizados","procesos","industriales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"automatas industriales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 astr\u00f3nomo concibi\u00f3 la idea de que la Tierra era el centro del Universo?","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","idea","tierra","centro","universo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"claudio tolomeo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas son las estrellas m\u00e1s brillantes de la Osa Mayor que forman el carro?","timer":30,"tags":["estrellas","brillantes","osa","carro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"siete","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfSe mueven las estrellas en el espacio?","timer":30,"tags":["mueven","estrellas","espacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"si","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00e1stor y P\u00f3lux son las dos estrellas principales de la constelaci\u00f3n de (en lat\u00edn)...","timer":30,"tags":["estrellas","principales","constelaci\u00f3n","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gemini","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dentro de la constelaci\u00f3n de Taurus aparecen a simple vista siete estrellas hijas del rey Atlas. Son...","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","taurus","simple","vista","estrellas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"las pleyades","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El detalle distintivo del cielo de verano es el Tri\u00e1ngulo de Verano, formado por estas tres estrellas.","timer":30,"tags":["cielo","verano","tri\u00e1ngulo","estrellas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"altair deneb vega","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El hemisferio en el que est\u00e1 la Estrella Polar es el hemisferio norte, tambi\u00e9n llamado...","timer":30,"tags":["hemisferio","estrella","polar","llamado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"boreal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El punto de la esfera celeste opuesto al c\u00e9nit se llama...","timer":30,"tags":["esfera","celeste","opuesto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nadir","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El transporte de la constelaci\u00f3n que tanto se ve en el oscuro cielo desde la que se inicia generalmente el estudio de las constelaciones es el...","timer":30,"tags":["transporte","constelaci\u00f3n","oscuro","cielo","generalmente","estudio","constelaciones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carro de la osa mayor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En el hemisferio norte existe un punto inm\u00f3vil alrededor del cual se mueven todas las estrellas que observamos, y se llama...","timer":30,"tags":["hemisferio","inm\u00f3vil","mueven","estrellas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"polo norte celeste","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En el hemisferio sur el papel de la Estrella Polar en el Norte lo juega una estrella de la constelaci\u00f3n del...","timer":30,"tags":["hemisferio","sur","papel","estrella","polar","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"octante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En la constelaci\u00f3n de Perseo, uno de los ojos de Medusa es una estrella que parpadea, la primera descubierta. Se llama Algol o...","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","estrella","descubierta","algol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estrella del diablo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En la mano de la constelaci\u00f3n de la Virgen encontramos una estrella llamada igual que el objeto que simboliza. \u00bfQu\u00e9 es?","timer":30,"tags":["mano","constelaci\u00f3n","encontramos","estrella","objeto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"una espiga","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Es f\u00e1cil confundir un nuevo cometa con...","timer":30,"tags":["cometa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"una nebulosa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Existe una decimotercera constelaci\u00f3n no zodiacal por la que pasa el curso del Sol que se llama...","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","pasa","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ophiuchus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Hay estrellas que var\u00edan peri\u00f3dicamente en su brillo. \u00bfD\u00f3nde se descubri\u00f3 la primera?","timer":30,"tags":["estrellas","var\u00edan","brillo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"constelacion de cepheus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La aparici\u00f3n repentina de una estrella en 1572 y su posterior desaparici\u00f3n en 1574 se dijo que anunciaba el fin del mundo. \u00bfD\u00f3nde apareci\u00f3 dicha estrella?","timer":30,"tags":["aparici\u00f3n","estrella","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"constelacion de casiopea","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La constelaci\u00f3n Cygnus se caracteriza por varias estrellas en forma de...","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","cygnus","caracteriza","estrellas","forma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cruz","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La constelaci\u00f3n de Perseus sostiene en sus manos una espada y...","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","perseus","sostiene"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la cabeza de medusa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La constelaci\u00f3n m\u00e1s peque\u00f1a, junto a la austral de Buril, es...","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","austral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"constelacion del caballo menor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La constelaci\u00f3n que tiene forma de carro es la...","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","forma","carro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"osa mayor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La estrella principal de la constelaci\u00f3n Scorpius rivaliza con Marte y se llama...","timer":30,"tags":["estrella","constelaci\u00f3n","scorpius","marte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"antares","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La existencia de otras galaxias se descubri\u00f3 en 1924 gracias a la primera descubierta que no pertenec\u00eda a la nuestra y que es la de...","timer":30,"tags":["galaxias","gracias","descubierta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"andromeda","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La mayor\u00eda de las 12 constelaciones zodiacales tienen nombres de animales y se las llama Zodiaco, que significa...","timer":30,"tags":["constelaciones","nombres"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"circulo de animales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La rama de la ciencia que estudia otras galaxias se denomina...","timer":30,"tags":["rama","ciencia","galaxias","denomina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"astronomia extragalactica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La \u00faltima constelaci\u00f3n en recibir nombre.","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","recibir"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"escuadra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Las constelaciones principales de las noches primaverales son tres. \u00bfCu\u00e1les?","timer":30,"tags":["constelaciones","principales","noches"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"leo bootes y virgo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Las cuatro constelaciones m\u00e1s importantes del cielo oto\u00f1al son:...","timer":30,"tags":["constelaciones","importantes","cielo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pegaso andromeda perseo aries","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Las estrellas de gran luminosidad y tama\u00f1o se llaman...","timer":30,"tags":["estrellas","luminosidad","tama\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gigantes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Las estrellas de poca luminosidad se llaman...","timer":30,"tags":["estrellas","luminosidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"enanas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Las estrellas m\u00e1s calientes son de color...","timer":30,"tags":["estrellas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"blanco y blanco azulado","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Las estrellas m\u00e1s fr\u00edas son de color...","timer":30,"tags":["estrellas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rojo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Las estrellas templadas, a las que pertenece nuestro Sol, son de color...","timer":30,"tags":["estrellas","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"amarillo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Las medidas de longitud utilizadas en la astronom\u00eda estelar son tres:... (de menor a mayor).","timer":30,"tags":["longitud","astronom\u00eda","estelar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"a\u00f1o luz parsec kiloparsec","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los colores de las estrellas dependen de su...","timer":30,"tags":["colores","estrellas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"temperatura","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los grupos de estrellitas esparcidos desorganizadamente al lado de la Osa Mayor se llaman (en espa\u00f1ol)...","timer":30,"tags":["osa","espa\u00f1ol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jirafa y lince","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los nombres de las constelaciones descubiertas a partir del siglo XV hacen referencia a...","timer":30,"tags":["nombres","constelaciones","siglo","referencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"descubrimientos de la epoca","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los nombres de las primeras constelaciones establecidas tienen origen...","timer":30,"tags":["nombres","constelaciones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mitologico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 gases se mezclan en las pantallas de los monitores de plasma?","timer":30,"tags":["gases"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"neon y argon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Electr\u00f3nica digital: Tipo de encapsulado de chips con dos l\u00edneas de conectores externos a los lados.","timer":30,"tags":["electr\u00f3nica","digital","l\u00edneas","conectores","lados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dip","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se escribe en n\u00fameros romanos 99?","timer":30,"tags":["escribe","n\u00fameros","romanos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"xcix","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos millones forman un bill\u00f3n espa\u00f1ol?","timer":30,"tags":["millones","bill\u00f3n","espa\u00f1ol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un millon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qui\u00e9n fue maestro el astr\u00f3nomo dan\u00e9s Tycho Brahe (apellido)?","timer":30,"tags":["maestro","astr\u00f3nomo","dan\u00e9s","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"kepler","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qui\u00e9n fue maestro el astr\u00f3nomo dan\u00e9s Tycho Brahe?","timer":30,"tags":["maestro","astr\u00f3nomo","dan\u00e9s"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"johannes kepler","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 periodo de la historia desaparecieron los dinosaurios?","timer":30,"tags":["periodo","historia","dinosaurios"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cretacico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfPara medida de qu\u00e9 tipo de sustancias se utiliza el azumbre?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"liquidos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 aparato sirve para determinar el \u00e1ngulo que existe entre dos objetos?","timer":30,"tags":["aparato","sirve","determinar","\u00e1ngulo","objetos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sextante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 elemento qu\u00edmico constituye el 8 por ciento de la litosfera?","timer":30,"tags":["elemento","qu\u00edmico","litosfera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aluminio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es el feed-back?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"retroalimentacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es un naife?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diamante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 luna de Plut\u00f3n fue descubierta en 1978?","timer":30,"tags":["luna","plut\u00f3n","descubierta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"caronte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 mineral es carbonato de calcio que cristaliza en el sistema trigonal?","timer":30,"tags":["mineral","carbonato","calcio","cristaliza"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calcita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 mineral se reduce a polvo para conseguir el bermell\u00f3n?","timer":30,"tags":["mineral","polvo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cinabrio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 \u00f3xido se encuentra en la esmeralda d\u00e1ndole ese color de verde hierba brillante?","timer":30,"tags":["\u00f3xido","esmeralda","verde","brillante"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"oxido de cromo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta descubri\u00f3 William Herschel en 1781?","timer":30,"tags":["planeta","william"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"urano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 se estrell\u00f3 en el oeste australiano el 11 de julio de 1979?","timer":30,"tags":["estrell\u00f3","julio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"skylab","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 son los belemnites?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"moluscos cefalopodos fosiles","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 sonda espacial lleg\u00f3 a Venus en 1990?","timer":30,"tags":["sonda","espacial","venus"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"magallanes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de mineral es la obsidiana?","timer":30,"tags":["mineral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"volcanico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de roca es la liparita?","timer":30,"tags":["roca"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"volcanica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n propuso la teor\u00eda binaria del Sol (nombre y apellido)?","timer":30,"tags":["propuso","teor\u00eda","sol","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fred hoyle","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9nes son los padres de los n\u00fameros usados actualmente?","timer":30,"tags":["qui\u00e9nes","n\u00fameros","usados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arabes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"1050 en n\u00fameros romanos...","timer":30,"tags":["n\u00fameros","romanos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ml","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Astr\u00f3nomo griego (siglo III a.C.), uno de los primeros en defender la teor\u00eda del heliocentrismo.","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","griego","siglo","teor\u00eda","heliocentrismo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aristarco de samos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica en las ciudades, la palabra inglesa es...","timer":30,"tags":["atmosf\u00e9rica","ciudades","palabra","inglesa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"smog","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En cu\u00e1nta cantidad de agua de mar se pueden encontrar, aproximadamente, 35 gramos de sal.","timer":30,"tags":["cantidad","agua","mar","sal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un litro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Las dimensiones y proporciones de qu\u00e9 estudia la ciencia llamada antropometr\u00eda.","timer":30,"tags":["dimensiones","ciencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuerpo humano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Misiles que se hicieron famosos en la Guerra de las Malvinas.","timer":30,"tags":["misiles","guerra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"exocet","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre dado a la grieta en los terrenos volc\u00e1nicos por donde sale el humo y el vapor.","timer":30,"tags":["grieta","terrenos","volc\u00e1nicos","vapor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bufador","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre dado a los vientos constantes y regulares que soplan entre los tr\u00f3picos y el ecuador.","timer":30,"tags":["vientos","constantes","regulares","soplan","ecuador"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alisios","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre dado al viento ligero y fresco de la costa.","timer":30,"tags":["viento","costa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"brisa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de la piedra ornamental de color azul intenso, silicato de aluminio y sodio con sulfuro s\u00f3dico.","timer":30,"tags":["piedra","azul","intenso","silicato","aluminio","sulfuro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lapislazuli","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del mineral resultante de la alteraci\u00f3n de la actinota.","timer":30,"tags":["mineral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"asbesto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Roca eruptiva porf\u00edrica, se fragmenta en placas sonoras al golpe de martillo (de ah\u00ed su nombre).","timer":30,"tags":["roca","placas","martillo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fonolito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Silicato natural de aluminio y calcio, verdoso y muy duro.","timer":30,"tags":["silicato","natural","aluminio","calcio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jade","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sulfuro de plata, regular, superficie y raya gris, mena muy rica de plata.","timer":30,"tags":["sulfuro","plata","regular","superficie","raya"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"argentita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sustancia usada para rectificar las deficiencias del suelo pobre o gastado.","timer":30,"tags":["suelo","pobre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fertilizante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Variedad transparente del berilo, noble, de color verde, azul o verde-azul.","timer":30,"tags":["variedad","transparente","verde","azul"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aguamarina","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Yacimiento de turba.","timer":30,"tags":["yacimiento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"turbera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Yacimientos de qu\u00e9 metal se hallan en los montes de Le\u00f3n.","timer":30,"tags":["yacimientos","metal","hallan","montes","le\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hierro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Yeso amorfo, de grano fino, transl\u00facido, blanco, amarillento o veteado, f\u00e1cil de manejar y esculpir.","timer":30,"tags":["yeso","grano","fino","blanco"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alabastro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llamaba la maestra que iba a bordo del malogrado Challenger?","timer":30,"tags":["bordo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"christa mcauliffe","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman las franjas horarias en que se divide la Tierra?","timer":30,"tags":["divide","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"husos horarios","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l era la nacionalidad del astr\u00f3nomo Nicol\u00e1s Cop\u00e9rnico?","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","cop\u00e9rnico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"polaca","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe la pirita de hierro blanco?","timer":30,"tags":["hierro","blanco"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"marcasita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significan las siglas ISO?","timer":30,"tags":["significan","siglas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"international standards organization","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 unidad de capacidad equivale a 4,625 litros?","timer":30,"tags":["unidad","capacidad","equivale"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"celemin","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 el carburador (nombre y apellido)?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gottlieb daimler","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe la falla en la que el movimiento de los bloques es horizontal?","timer":30,"tags":["movimiento","bloques","horizontal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"de direccion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre reciben las zonas con presiones atmosf\u00e9ricas inferiores a 1013 hPa?","timer":30,"tags":["presiones","atmosf\u00e9ricas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"depresionarias","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre reciben las zonas con presiones atmosf\u00e9ricas superiores a los 1013 hPa?","timer":30,"tags":["presiones","atmosf\u00e9ricas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"anticiclonicas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipos de recursos geol\u00f3gicos hay?","timer":30,"tags":["geol\u00f3gicos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"energeticos y no energeticos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Edafolog\u00eda: \u00bfC\u00f3mo se denomina tambi\u00e9n el horizonte B?","timer":30,"tags":["denomina","horizonte","b"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nivel de iluviacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sistema m\u00e1s prestigioso para la clasificaci\u00f3n del suelo.","timer":30,"tags":["clasificaci\u00f3n","suelo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"soil taxonomy system","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Vulnerabilidad del suelo para ser degradado.","timer":30,"tags":["suelo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"erosionabilidad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 otro nombre conocemos a 3,1416?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pi","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cualquier n\u00famero elevado a 0 da como resultado...","timer":30,"tags":["n\u00famero","elevado","resultado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cualquier n\u00famero elevado a 1 da como resultado...","timer":30,"tags":["n\u00famero","elevado","resultado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"el mismo numero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Elevar un n\u00famero a 2 se conoce tambi\u00e9n como elevar al...","timer":30,"tags":["elevar","n\u00famero","conoce"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuadrado","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Elevar un n\u00famero a 3 se conoce tambi\u00e9n como elevar al...","timer":30,"tags":["elevar","n\u00famero","conoce"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cubo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La ra\u00edz c\u00fabica de 37908 multiplicado por 21659 y divido entre 45639,64 es igual a...","timer":30,"tags":["ra\u00edz","c\u00fabica","multiplicado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"usa la calculadora","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si elevamos un n\u00famero al cuadrado y luego le sacamos la ra\u00edz cuadrada, el resultado es...","timer":30,"tags":["n\u00famero","cuadrado","ra\u00edz","cuadrada","resultado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"el mismo numero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Integral de e elevado a x.","timer":30,"tags":["integral","elevado","x"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"e elevado a x","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama a la estrella de neutrones en rotaci\u00f3n?","timer":30,"tags":["estrella","neutrones","rotaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pulsar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la energ\u00eda generada por el viento?","timer":30,"tags":["energ\u00eda","viento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eolica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos a\u00f1os cumpli\u00f3 en \u00f3rbita la estaci\u00f3n espacial Mir en 1999?","timer":30,"tags":["\u00f3rbita","estaci\u00f3n","espacial","mir"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"13","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos segundos dur\u00f3 el primer vuelo de los hermanos Wright?","timer":30,"tags":["segundos","vuelo","hermanos","wright"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"59","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se tiende la primera fibra \u00f3ptica telef\u00f3nica transatl\u00e1ntica?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","tiende","fibra","\u00f3ptica","telef\u00f3nica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1987","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 hermanos introducen el primer proceso fotogr\u00e1fico a color?","timer":30,"tags":["hermanos","proceso","fotogr\u00e1fico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lumiere","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 misi\u00f3n comand\u00f3 Neil Armstrong antes del Apollo 11?","timer":30,"tags":["neil","armstrong"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gemini 8","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 ondas de luz no tocan el suelo porque son absorbidas por el di\u00f3xido de carbono?","timer":30,"tags":["ondas","suelo","di\u00f3xido","carbono"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"infrarrojos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 proceso fotogr\u00e1fico es desarrollado por el franc\u00e9s Louis Daguerre?","timer":30,"tags":["proceso","fotogr\u00e1fico","franc\u00e9s","louis"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"daguerrotipo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 revista fue fundada en 1880 bajo la influencia de Graham Bell?","timer":30,"tags":["influencia","graham","bell"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"science","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de estrella tiene una temperatura de 2800 \u00b0C?","timer":30,"tags":["estrella","temperatura"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"enana roja","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El flujo el\u00e9ctrico de informaci\u00f3n en forma de pulsos de encendido y apagado es una se\u00f1al...","timer":30,"tags":["el\u00e9ctrico","informaci\u00f3n","forma","se\u00f1al"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"digital","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El viento que cambia de direcci\u00f3n al cambiar las estaciones se llama...","timer":30,"tags":["viento","cambia","direcci\u00f3n","cambiar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"monzon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En proporci\u00f3n, hilo m\u00e1s resistente que cualquier otra fibra natural o sint\u00e9tica.","timer":30,"tags":["proporci\u00f3n","hilo","resistente","fibra","natural"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"telara\u00f1a","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fuente de radio y de luz, del ingl\u00e9s \"quasi-stellar radio source\".","timer":30,"tags":["fuente","radio","ingl\u00e9s"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"quasar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Intervalo que separa dos pasos consecutivos de una estrella por el mismo meridiano.","timer":30,"tags":["intervalo","separa","pasos","consecutivos","estrella","meridiano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tiempo sideral","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La distancia media entre la Tierra y el Sol, de 150 millones de kil\u00f3metros, es llamada...","timer":30,"tags":["distancia","media","tierra","sol","millones","kil\u00f3metros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"unidad astronomica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Por qu\u00e9 capa atmosf\u00e9rica vuelan los aviones.","timer":30,"tags":["capa","atmosf\u00e9rica","aviones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estratosfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Primer piloto que rompi\u00f3 la barrera del sonido.","timer":30,"tags":["piloto","barrera","sonido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"chuck yeager","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Se llama aurora boreal en el Polo Norte. \u00bfC\u00f3mo se llama en el Polo Sur?","timer":30,"tags":["boreal","polo","sur"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aurora austral","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Seg\u00fan la escala Beaufort, cuando la velocidad del viento supera los 117 km\/h es llamado...","timer":30,"tags":["escala","beaufort","velocidad","viento","llamado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"huracan","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00danica mujer que estuvo en \u00f3rbita alrededor de la Tierra el 16 de junio de 1963.","timer":30,"tags":["mujer","\u00f3rbita","tierra","junio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"valentina tereshkova","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En un movimiento s\u00edsmico, qu\u00e9 ondas se detectan primero.","timer":30,"tags":["movimiento","ondas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ondas p","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenece Deneb?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cygnus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 planeta se conoce popularmente con el nombre de lucero del atardecer o lucero del alba?","timer":30,"tags":["planeta","conoce","popularmente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"venus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llam\u00f3 la primera calculadora mec\u00e1nica port\u00e1til?","timer":30,"tags":["calculadora","mec\u00e1nica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"curta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el sobrenombre por el cual se conoce al matem\u00e1tico italiano Leonardo Pisano (1170-1240)?","timer":30,"tags":["conoce","matem\u00e1tico","italiano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fibonacci","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la rama de la ciencia que estudia la forma y dimensiones de la Tierra?","timer":30,"tags":["rama","ciencia","forma","dimensiones","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"geodesia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l fue el principal descubrimiento astron\u00f3mico de Hiparco de Nicea?","timer":30,"tags":["descubrimiento","astron\u00f3mico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"precesion de los equinoccios","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les son los cuatro sat\u00e9lites galileanos de J\u00fapiter (orden alfab\u00e9tico)?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lites","j\u00fapiter","orden","alfab\u00e9tico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calisto europa ganimedes io","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 astr\u00f3nomo italiano anunci\u00f3 en el siglo XIX que hab\u00eda descubierto canales en Marte?","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","italiano","siglo","descubierto","canales","marte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"schiaparelli","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 descubri\u00f3 en 1594 el matem\u00e1tico escoc\u00e9s John Napier?","timer":30,"tags":["matem\u00e1tico","escoc\u00e9s","john"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"logaritmos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nave rusa en el a\u00f1o 1959 transmiti\u00f3 las primeras fotograf\u00edas de la cara oculta de la Luna?","timer":30,"tags":["nave","rusa","a\u00f1o","fotograf\u00edas","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lunik 3","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe el lugar al cual se dirige el Sol con su sistema planetario?","timer":30,"tags":["dirige","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"apex solar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe el m\u00e9todo para determinar las distancias de los astros basado en \u00e1ngulos?","timer":30,"tags":["determinar","distancias","astros","basado","\u00e1ngulos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"metodo de la paralaje","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre reciben los c\u00edrculos de la esfera celeste paralelos al horizonte?","timer":30,"tags":["c\u00edrculos","esfera","celeste","paralelos","horizonte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"almucantarates","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 otro nombre recibe la estrella Sirio?","timer":30,"tags":["estrella","sirio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sothis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 parte del Sol tapa la Luna en un eclipse total?","timer":30,"tags":["sol","luna","eclipse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fotosfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipos de a\u00f1os se definen en astronom\u00eda aparte del a\u00f1o civil que es el que com\u00fanmente usamos?","timer":30,"tags":["definen","astronom\u00eda","a\u00f1o","com\u00fanmente","usamos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sidereo tropico y anomalistico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n es considerado el m\u00e1s grande astr\u00f3nomo de la Antig\u00fcedad?","timer":30,"tags":["considerado","grande","astr\u00f3nomo","antig\u00fcedad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hiparco de nicea","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el creador del c\u00e1lculo matricial (apellido)?","timer":30,"tags":["creador","c\u00e1lculo","matricial","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cailey","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el creador del c\u00e1lculo matricial?","timer":30,"tags":["creador","c\u00e1lculo","matricial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arthur cailey","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9nes fueron los precursores del estudio del c\u00e1lculo de probabilidades (apellidos)?","timer":30,"tags":["qui\u00e9nes","estudio","c\u00e1lculo","apellidos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fermat y pascal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Foco astron\u00f3mico de impulsos de radio.","timer":30,"tags":["foco","astron\u00f3mico","impulsos","radio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pulsar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La intersecci\u00f3n del ecuador celeste con la ecl\u00edptica en el equinoccio de primavera recibe el nombre de...","timer":30,"tags":["intersecci\u00f3n","ecuador","celeste","ecl\u00edptica","equinoccio","primavera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"punto vernal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los telescopios se clasifican en...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"reflectores y refractores","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Newton desarroll\u00f3 la teor\u00eda de las variaciones para solucionar un problema famoso. \u00bfCu\u00e1l?","timer":30,"tags":["newton","desarroll\u00f3","teor\u00eda","problema"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"braquistocrona","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de los puntos en que se cruza la ecl\u00edptica y la \u00f3rbita lunar.","timer":30,"tags":["puntos","ecl\u00edptica","\u00f3rbita","lunar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nodos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del ciclo de repetici\u00f3n de eclipses.","timer":30,"tags":["ciclo","eclipses"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ciclo saros","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre que recibe el estudio de la astronom\u00eda de los pueblos primitivos.","timer":30,"tags":["estudio","astronom\u00eda","pueblos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arqueoastronomia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Observatorio astron\u00f3mico de la Edad de Piedra situado en Salisbury (Inglaterra).","timer":30,"tags":["observatorio","astron\u00f3mico","edad","piedra","situado","inglaterra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"stonehenge","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Punto de la \u00f3rbita de la Luna m\u00e1s alejado de la Tierra.","timer":30,"tags":["\u00f3rbita","luna","alejado","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"apogeo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Punto de la \u00f3rbita de la Luna m\u00e1s cercano a la Tierra.","timer":30,"tags":["\u00f3rbita","luna","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"perigeo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el primero en hacer cristal (apellido)?","timer":30,"tags":["cristal","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ravenscroff","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Acertijo: Actividad cient\u00edfica que tiene su futuro en ruinas.","timer":30,"tags":["cient\u00edfica","futuro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arqueologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Capa atmosf\u00e9rica que se encuentra entre los 50 y 500 kil\u00f3metros de altitud.","timer":30,"tags":["capa","atmosf\u00e9rica","kil\u00f3metros","altitud"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mesosfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Invent\u00f3 en 1855 un sistema telegr\u00e1fico para mantenerse en comunicaci\u00f3n con el tren en movimiento. Su nombre: Gaetano...","timer":30,"tags":["invent\u00f3","telegr\u00e1fico","comunicaci\u00f3n","tren","movimiento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bonelli","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ciudad donde naci\u00f3 el famoso matem\u00e1tico Tales.","timer":30,"tags":["ciudad","matem\u00e1tico","tales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mileto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El siguiente n\u00famero perfecto: 1, 6,...","timer":30,"tags":["n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"28","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El nivel de la capa de ozono se mide en unidades...","timer":30,"tags":["capa","ozono","unidades"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dobson","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"L\u00edneas que unen distintos puntos de la Tierra con igual temperatura.","timer":30,"tags":["l\u00edneas","unen","distintos","puntos","tierra","temperatura"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"isotermas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"M\u00e1quina que convierte la energ\u00eda el\u00e9ctrica en mec\u00e1nica.","timer":30,"tags":["m\u00e1quina","energ\u00eda","el\u00e9ctrica","mec\u00e1nica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"motor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Proyecto de cartograf\u00eda astron\u00f3mica para crear un mapa digital del Universo en tres dimensiones (Sloan Digital Sky Survey).","timer":30,"tags":["proyecto","astron\u00f3mica","mapa","digital","universo","dimensiones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sdss","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama a la ecuaci\u00f3n en la que la variable x s\u00f3lo est\u00e1 elevada a 2 y a 4?","timer":30,"tags":["ecuaci\u00f3n","variable","x","elevada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bicuadrada","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama a las mayores estructuras del Universo?","timer":30,"tags":["universo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galaxias","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el hipot\u00e9tico fen\u00f3meno por el que toda la materia del Universo se contraer\u00e1 en un punto de densidad infinita?","timer":30,"tags":["fen\u00f3meno","materia","universo","densidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"big crunch","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el punto de la esfera celeste situado en la vertical superior de un observador?","timer":30,"tags":["esfera","celeste","situado","vertical","superior"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cenit","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el surtidor de agua que entra en erupci\u00f3n?","timer":30,"tags":["agua","entra","erupci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"geiser","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la estrella m\u00e1s cercana al eje del mundo en el hemisferio boreal?","timer":30,"tags":["estrella","cercana","eje","mundo","hemisferio","boreal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estrella polar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la roca metam\u00f3rfica formada esencialmente por granate?","timer":30,"tags":["roca","metam\u00f3rfica","formada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"granatina","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman las sustancias inorg\u00e1nicas naturales?","timer":30,"tags":["naturales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"minerales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el 80 por ciento del 120 por ciento de 1000?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"960","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz cuadrada de 169?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"13","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz d\u00e9cima de 1024?","timer":30,"tags":["ra\u00edz"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la soluci\u00f3n de la ecuaci\u00f3n x + 1 = 2 + x?","timer":30,"tags":["soluci\u00f3n","ecuaci\u00f3n","x"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"no existe","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas son doce docenas?","timer":30,"tags":["doce"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"144","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto vale la suma 1 + 1\/2 + 1\/3 + 1\/4 + 1\/5 +.........+ hasta el infinito?","timer":30,"tags":["vale","suma","infinito"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"infinito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto vale la tercera parte del doble del triple de la mitad de 1000?","timer":30,"tags":["vale","doble","mitad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1000","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto vale una sardina y media a euro y medio la sardina y media?","timer":30,"tags":["vale","media","medio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"euro y medio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos grados centesimales tiene un \u00e1ngulo recto?","timer":30,"tags":["grados","\u00e1ngulo","recto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"100","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde se halla la monta\u00f1a m\u00e1s alta del Sistema Solar?","timer":30,"tags":["monta\u00f1a","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"marte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 constelaci\u00f3n est\u00e1 Bellatrix?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"orion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 aparato sirve para detectar la presencia de objetos a trav\u00e9s de los ecos que producen?","timer":30,"tags":["aparato","sirve","detectar","objetos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sonar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 astr\u00f3nomo dijo \"Donde haya materia, existe geometr\u00eda\"?","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","materia","geometr\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"kepler","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 compa\u00f1\u00eda introdujo el sistema para v\u00eddeo VHS?","timer":30,"tags":["compa\u00f1\u00eda","v\u00eddeo","vhs"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rca","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 compa\u00f1\u00eda invent\u00f3 el primer v\u00eddeo dom\u00e9stico?","timer":30,"tags":["compa\u00f1\u00eda","invent\u00f3","v\u00eddeo","dom\u00e9stico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sony","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 compa\u00f1\u00eda present\u00f3 la primera c\u00e1mara de v\u00eddeo port\u00e1til?","timer":30,"tags":["compa\u00f1\u00eda","c\u00e1mara","v\u00eddeo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sony","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 lugar ocupa la Tierra en el tama\u00f1o de los planetas?","timer":30,"tags":["tierra","tama\u00f1o","planetas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"quinto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 objeto Messier es el M31?","timer":30,"tags":["objeto","messier"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galaxia andromeda","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 part\u00edculas se usaron, por su duraci\u00f3n, en los marcapasos?","timer":30,"tags":["part\u00edculas","duraci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"particulas alfa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 piedra se forma a partir de lava y burbujas de aire?","timer":30,"tags":["piedra","forma","lava","aire"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"piedra pomez","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de galaxia es la Andr\u00f3meda?","timer":30,"tags":["galaxia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"espiral","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de galaxia es la Gran Nube de Magallanes?","timer":30,"tags":["galaxia","nube"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"irregular","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n afirm\u00f3 que la gravedad manten\u00eda los planetas en sus \u00f3rbitas?","timer":30,"tags":["gravedad","planetas","\u00f3rbitas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"isaac newton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n escribi\u00f3 la obra \"Elementos de geometr\u00eda\"?","timer":30,"tags":["elementos","geometr\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"euclides","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 el rollo de pel\u00edcula de papel?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","pel\u00edcula","papel"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eastman","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9nes hicieron volar en 1903 el primer aeroplano, que se llamaba Flyer?","timer":30,"tags":["qui\u00e9nes","volar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hermanos wright","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"A la dimensi\u00f3n de un dibujo dividida por la dimensi\u00f3n real del objeto real se le llama...","timer":30,"tags":["dimensi\u00f3n","dibujo","objeto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"escala","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Agrupamiento aparente de estrellas sobre la esfera celeste que parece dibujar figuras determinadas.","timer":30,"tags":["aparente","estrellas","esfera","celeste","figuras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"constelacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aparici\u00f3n de un astro en el horizonte.","timer":30,"tags":["aparici\u00f3n","astro","horizonte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"orto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Apellido del segundo hombre que pis\u00f3 la Luna.","timer":30,"tags":["apellido","pis\u00f3","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aldrin","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Astr\u00f3nomo franc\u00e9s que elabor\u00f3 su famoso cat\u00e1logo estelar.","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","franc\u00e9s","cat\u00e1logo","estelar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"messier","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Banda situada a una parte y otra de la ecl\u00edptica que comprende las doce constelaciones del hor\u00f3scopo, jejeje.","timer":30,"tags":["banda","situada","ecl\u00edptica","doce","constelaciones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"zodiaco","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El d\u00eda con m\u00e1s horas de sol del a\u00f1o se produce en el...","timer":30,"tags":["d\u00eda","horas","sol","a\u00f1o","produce"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"solsticio de verano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El mineral conocido como \"oro del tonto\" se llama...","timer":30,"tags":["mineral","oro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pirita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El n\u00famero que est\u00e1 dentro de una ra\u00edz cuadrada se llama...","timer":30,"tags":["n\u00famero","ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"radicando","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El punto de la superficie terrestre que est\u00e1 justo por encima del foco de un terremoto se llama...","timer":30,"tags":["superficie","terrestre","encima","foco","terremoto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"epicentro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El punto exacto donde se localiza un terremoto se llama foco o...","timer":30,"tags":["terremoto","foco"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hipocentro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El segmento que une dos puntos de una circunferencia sin pasar por el centro se llama...","timer":30,"tags":["segmento","une","puntos","circunferencia","centro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuerda","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El tri\u00e1ngulo que tiene un \u00e1ngulo obtuso se llama...","timer":30,"tags":["tri\u00e1ngulo","\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"obtusangulo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El tri\u00e1ngulo rect\u00e1ngulo de lados 3, 4 y 5 se llama...","timer":30,"tags":["tri\u00e1ngulo","rect\u00e1ngulo","lados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"triangulo egipcio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En 1856 se descubri\u00f3 por primera vez el famoso hombre de...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"neanderthal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En 1970 hizo su primer vuelo un modelo de avi\u00f3n que es llamado popularmente...","timer":30,"tags":["vuelo","modelo","avi\u00f3n","llamado","popularmente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jumbo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En grados, \u00bfcu\u00e1nto mide el \u00e1ngulo interior de un dec\u00e1gono regular?","timer":30,"tags":["grados","\u00e1ngulo","interior","dec\u00e1gono","regular"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"144","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En grados, \u00bfcu\u00e1nto vale el \u00e1ngulo central de un dec\u00e1gono regular?","timer":30,"tags":["grados","vale","\u00e1ngulo","dec\u00e1gono","regular"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"36","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En Haw\u00e1i est\u00e1 el mayor volc\u00e1n en activo. Se llama...","timer":30,"tags":["volc\u00e1n","activo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mauna loa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En un tri\u00e1ngulo, el punto donde se cortan las medianas se llama...","timer":30,"tags":["tri\u00e1ngulo","cortan"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"baricentro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Esta es un palo: Cuerpo poli\u00e9drico que se llama ortoedro, ah\u00ed va eso.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paralelepipedo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventores del primer proyector de cine.","timer":30,"tags":["inventores","cine"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hermanos lumiere","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La consecuencia de un teorema se llama...","timer":30,"tags":["consecuencia","teorema"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"corolario","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La derivada del seno es el...","timer":30,"tags":["derivada","seno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"coseno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La monta\u00f1a m\u00e1s alta del Sistema Solar.","timer":30,"tags":["monta\u00f1a","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"monte olimpo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La palabra \"geometr\u00eda\" se deriva del griego y significa...","timer":30,"tags":["palabra","geometr\u00eda","deriva","griego"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"medida de la tierra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La superficie que encierra una circunferencia se llama...","timer":30,"tags":["superficie","circunferencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"circulo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La Tierra aparte de rotaci\u00f3n y traslaci\u00f3n tiene m\u00e1s movimientos. El m\u00e1s importante es la...","timer":30,"tags":["tierra","rotaci\u00f3n","traslaci\u00f3n","importante"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"precesion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Las bisectrices de un tri\u00e1ngulo se cortan en un punto llamado...","timer":30,"tags":["tri\u00e1ngulo","cortan","llamado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"incentro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Las famosas estrellas Merak y Dubhe pertenecen a qu\u00e9 constelaci\u00f3n.","timer":30,"tags":["estrellas","dubhe","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ursa maior","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los conjuntos se representan por extensi\u00f3n y por...","timer":30,"tags":["conjuntos","representan"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"comprension","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los incas llevaban sus cuentas mediante cuerdas con nudos llamadas...","timer":30,"tags":["nudos","llamadas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"quipu","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mentes r\u00e1pidas: \u00bfCu\u00e1nto es 19 al cuadrado?","timer":30,"tags":["mentes","r\u00e1pidas","cuadrado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"361","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mentes r\u00e1pidas: Ra\u00edz cuadrada de 64516.","timer":30,"tags":["mentes","r\u00e1pidas","ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"254","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de los fragmentos de escoria que lanza un volc\u00e1n.","timer":30,"tags":["volc\u00e1n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lapilli","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Primer avi\u00f3n de despegue vertical. Es ingl\u00e9s.","timer":30,"tags":["avi\u00f3n","vertical","ingl\u00e9s"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"harrier","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Punto de la \u00f3rbita de un planeta m\u00e1s pr\u00f3ximo al Sol.","timer":30,"tags":["\u00f3rbita","planeta","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"perihelio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ra\u00edz c\u00fabica de -8.","timer":30,"tags":["ra\u00edz","c\u00fabica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"-2","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Representaci\u00f3n de datos por medio de l\u00edneas y figuras.","timer":30,"tags":["representaci\u00f3n","datos","medio","l\u00edneas","figuras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"grafico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si al realizar una operaci\u00f3n l\u00f3gica el resultado siempre es verdadero, entonces se llama...","timer":30,"tags":["operaci\u00f3n","l\u00f3gica","resultado","verdadero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tautologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si un n\u00famero natural s\u00f3lo se puede dividir por s\u00ed mismo y por la unidad se llama n\u00famero...","timer":30,"tags":["n\u00famero","natural","dividir","unidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"primo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si una funci\u00f3n es par, entonces es sim\u00e9trica respecto al eje de...","timer":30,"tags":["funci\u00f3n","eje"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ordenadas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sirio no es una estrella sino...","timer":30,"tags":["sirio","estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Tipo de estrella variable gigante pulsante (como la estrella delta de Cepheus).","timer":30,"tags":["estrella","variable"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cefeida","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Un sistema de ecuaciones lineales que tiene soluci\u00f3n se llama sistema compatible...","timer":30,"tags":["ecuaciones","soluci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"determinado","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Un teorema consta de dos partes: hip\u00f3tesis y...","timer":30,"tags":["teorema","consta","hip\u00f3tesis"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tesis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 color es el jade?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"verde","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 constelaci\u00f3n se encuentra la Estrella Polar?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","estrella","polar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"osa menor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Haciendo la media entre los dos sexos, estatura aproximada del Neandertal (cent\u00edmetros).","timer":30,"tags":["media","neandertal","cent\u00edmetros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"160","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el segmento que une dos puntos de una curva?","timer":30,"tags":["segmento","une","puntos","curva"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuerda","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman tambi\u00e9n los quebrados de expresiones polin\u00f3micas?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fracciones algebraicas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En matem\u00e1ticas, las combinaciones se representan tambi\u00e9n con los llamados n\u00fameros...","timer":30,"tags":["matem\u00e1ticas","representan","llamados","n\u00fameros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"combinatorios","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Tri\u00e1ngulo para calcular los n\u00fameros combinatorios.","timer":30,"tags":["tri\u00e1ngulo","calcular","n\u00fameros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"triangulo de tartaglia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el elemento m\u00e1s abundante de la corteza terrestre?","timer":30,"tags":["elemento","abundante","corteza","terrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"oxigeno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el peor enemigo de la capa de ozono?","timer":30,"tags":["capa","ozono"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cfc","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 lugar de la Tierra el agua no forma remolinos en los desag\u00fces?","timer":30,"tags":["tierra","agua","forma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"linea del ecuador","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 estuvo funcionando en Arecibo (Puerto Rico) hasta 2020?","timer":30,"tags":["arecibo","puerto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"radiotelescopio gigante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 gas desprenden las fotocopiadoras y las impresoras l\u00e1ser?","timer":30,"tags":["gas","fotocopiadoras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ozono","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 material forma el n\u00facleo donde van enrolladas las espiras de cobre de los transformadores?","timer":30,"tags":["material","forma","n\u00facleo","cobre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hierro al silicio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00c1lgebra aplicada en inform\u00e1tica y electr\u00f3nica.","timer":30,"tags":["\u00e1lgebra","inform\u00e1tica","electr\u00f3nica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"algebra de boole","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Elemento caracter\u00edstico en el esmalte utilizado en el gres.","timer":30,"tags":["elemento","caracter\u00edstico","utilizado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"circonio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En la Luna, \u00bfqu\u00e9 tarda m\u00e1s en caer, un martillo de 0,5 kg o la pluma de una paloma?","timer":30,"tags":["luna","tarda","martillo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tardan lo mismo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fuerza que en el hemisferio norte tiende a desviar los vientos hacia la derecha y en el sur hacia la izquierda.","timer":30,"tags":["fuerza","hemisferio","tiende","vientos","sur"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fuerza de coriolis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"L\u00f3gica electr\u00f3nica que funciona a 5 voltios.","timer":30,"tags":["l\u00f3gica","electr\u00f3nica","voltios"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ttl","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Material del que est\u00e1n hechos los filamentos de las bombillas incandescentes.","timer":30,"tags":["material","bombillas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"wolframio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La ra\u00edz c\u00fabica de 125 es...","timer":30,"tags":["ra\u00edz","c\u00fabica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"5","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n corresponde la abreviatura Aps?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","abreviatura"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"apus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n corresponde la abreviatura Pyx?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","abreviatura"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pyxis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina el movimiento de dos masas de aire que se dirigen horizontalmente la una a la otra?","timer":30,"tags":["denomina","movimiento","masas","aire"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"convergencia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la banda blancuzca, borrosa e irregular que atraviesa todo el cielo estrellado?","timer":30,"tags":["banda","atraviesa","cielo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"via lactea","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la escala utilizada para medir la fuerza del viento?","timer":30,"tags":["escala","utilizada","fuerza","viento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"beaufort","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se lanz\u00f3 el primer cohete europeo?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","cohete","europeo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1979","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Accesorio de tuber\u00eda destinado a impedir el retorno del fluido que circula.","timer":30,"tags":["accesorio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"valvula de retencion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Filamento obtenido mediante estiramiento de vidrio reblandecido o fundido.","timer":30,"tags":["obtenido","vidrio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fibra de vidrio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Las galaxias se clasifican, b\u00e1sicamente, en tres tipos: irregulares, el\u00edpticas y...","timer":30,"tags":["galaxias","el\u00edpticas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"espirales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Masa atmosf\u00e9rica con movimiento de rotaci\u00f3n, acompa\u00f1ada de descenso de presi\u00f3n, vientos fuertes y precipitaciones.","timer":30,"tags":["masa","atmosf\u00e9rica","movimiento","rotaci\u00f3n","descenso","presi\u00f3n","vientos","fuertes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ciclon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mezcla de humo y niebla que se acumula a veces encima de concentraciones urbanas e industriales.","timer":30,"tags":["mezcla","encima","industriales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"smog","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de la lanzadera espacial que estall\u00f3 en pleno vuelo en 1986.","timer":30,"tags":["lanzadera","espacial","vuelo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"challenger","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del dispositivo que permite mantener la temperatura constante actuando sobre la fuente de calor.","timer":30,"tags":["dispositivo","temperatura","constante","fuente","calor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"termostato","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del primer sat\u00e9lite artificial norteamericano.","timer":30,"tags":["sat\u00e9lite","artificial","norteamericano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"explorer 1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del primer sat\u00e9lite geoestacionario, lanzado el 14 de febrero de 1963.","timer":30,"tags":["sat\u00e9lite","lanzado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"syncom 1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del primer sat\u00e9lite meteorol\u00f3gico de los EE.UU., lanzado el 1 de abril de 1960.","timer":30,"tags":["sat\u00e9lite","meteorol\u00f3gico","eeuu","lanzado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tiros 1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del segundo sat\u00e9lite de J\u00fapiter (en tama\u00f1o).","timer":30,"tags":["sat\u00e9lite","j\u00fapiter","tama\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"europa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del telescopio del observatorio de Monte Palomar (California).","timer":30,"tags":["telescopio","observatorio","monte","california"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hale","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nube baja en forma de banda larga y estrecha paralela al horizonte.","timer":30,"tags":["nube","forma","banda","larga","horizonte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estrato","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nube blanca de contornos definidos, de base plana, con forma de c\u00fapula y protuberancias redondeadas en la parte superior.","timer":30,"tags":["nube","blanca","base","plana","forma","protuberancias","superior"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cumulo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nube sombr\u00eda con abundancia de protuberancias y gran desarrollo vertical, que origina granizo y tempestades.","timer":30,"tags":["nube","protuberancias","desarrollo","vertical","origina","granizo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cumulonimbo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Est\u00e1ndar considerado la tercera generaci\u00f3n (3G) de tel\u00e9fonos m\u00f3viles.","timer":30,"tags":["est\u00e1ndar","considerado","m\u00f3viles"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"umts","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 localidad madrile\u00f1a es considerada la \"cuna\" de la aviaci\u00f3n espa\u00f1ola?","timer":30,"tags":["localidad","madrile\u00f1a","considerada","cuna","aviaci\u00f3n","espa\u00f1ola"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"getafe","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 constelaci\u00f3n pertenece Spica?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"virgo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo espectral tiene el Sol?","timer":30,"tags":["sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"g2","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Adem\u00e1s de la Tierra, \u00bfqu\u00e9 otro cuerpo celeste tiene \"mares\"?","timer":30,"tags":["tierra","celeste","mares"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la luna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El Sol es una...","timer":30,"tags":["sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"enana amarilla","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Una unidad astron\u00f3mica representa la distancia media entre el Sol y...","timer":30,"tags":["unidad","astron\u00f3mica","representa","distancia","media","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la tierra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llamaba la m\u00e1quina de calcular de Pascal?","timer":30,"tags":["m\u00e1quina","calcular"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pascalina","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ciencia que estudia los f\u00f3siles de hom\u00ednidos?","timer":30,"tags":["ciencia","f\u00f3siles","hom\u00ednidos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paleoantropologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 se compone la cola de un cometa?","timer":30,"tags":["compone","cola","cometa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hielo y polvo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde realiz\u00f3 Francia sus \u00faltimos ensayos de bombas nucleares?","timer":30,"tags":["bombas","nucleares"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"atolon de mururoa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o por primera vez una mujer comand\u00f3 una misi\u00f3n espacial?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","mujer","espacial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1999","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se adopt\u00f3 un d\u00eda universal en relaci\u00f3n al meridiano de Greenwich?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","d\u00eda","meridiano","greenwich"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1884","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 arma se invent\u00f3 en 1870?","timer":30,"tags":["arma","invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"torpedo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 buscaba la sonda Lunar Prospector que impact\u00f3 en la Luna en julio de 1999?","timer":30,"tags":["sonda","lunar","luna","julio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"agua helada","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 f\u00f3siles en forma de coj\u00edn son los m\u00e1s antiguos?","timer":30,"tags":["f\u00f3siles","forma","antiguos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estromatolitos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 instrumento se usa para medir las l\u00edneas de un plano?","timer":30,"tags":["instrumento","l\u00edneas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"curvimetro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el primer astr\u00f3nomo de Rodolfo II (nombre y apellido)?","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tycho brahe","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Superficie permanentemente helada en las zonas polares.","timer":30,"tags":["superficie","polares"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"permafrost","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 otro nombre se conoce a la constelaci\u00f3n de la Osa Mayor?","timer":30,"tags":["conoce","constelaci\u00f3n","osa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carro mayor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas horas tiene un a\u00f1o?","timer":30,"tags":["horas","a\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"8760","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos d\u00edas llueve al a\u00f1o en Par\u00eds?","timer":30,"tags":["d\u00edas","a\u00f1o","par\u00eds"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"160","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 tipo de minas se extraen los diamantes?","timer":30,"tags":["minas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"minas a cielo abierto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 le da el color verde a la turquesa?","timer":30,"tags":["verde"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cobre","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 mexicano invent\u00f3 un sistema de televisi\u00f3n en color?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","televisi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gonzalez camarena","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 otro nombre reciben los binoculares?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gemelos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significan las siglas GPS (en espa\u00f1ol)?","timer":30,"tags":["significan","siglas","gps","espa\u00f1ol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sistema de posicionamiento global","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Antes del flash moderno se usaban sales de...","timer":30,"tags":["moderno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"magnesio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Br\u00fajula de navegaci\u00f3n marina.","timer":30,"tags":["navegaci\u00f3n","marina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"compas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cantidad de agua que circula por un r\u00edo.","timer":30,"tags":["cantidad","agua","r\u00edo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"caudal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Capa inferior de la atm\u00f3sfera terrestre y escenario de todo los procesos meteorol\u00f3gicos.","timer":30,"tags":["capa","inferior","atm\u00f3sfera","terrestre","procesos","meteorol\u00f3gicos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"troposfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Capa superior de la atm\u00f3sfera que empieza a una altitud entre los 12,9 y 19,3 km y que se extiende 50 km hacia arriba.","timer":30,"tags":["capa","superior","atm\u00f3sfera","empieza","altitud","km"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estratosfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Constelaci\u00f3n boreal representada por un hombre que arrea una osa.","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","boreal","representada","osa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bootes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cuerpo celeste compuesto de hielo y roca.","timer":30,"tags":["celeste","compuesto","hielo","roca"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cometa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Es la frontera entre la troposfera y la estratosfera.","timer":30,"tags":["troposfera","estratosfera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tropopausa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fibra natural m\u00e1s resistente.","timer":30,"tags":["fibra","natural","resistente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"telara\u00f1a","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Instrumento para medir la pureza \u00f3ptica de un diamante.","timer":30,"tags":["instrumento","\u00f3ptica","diamante"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"refractometro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Material principal de una perla.","timer":30,"tags":["material"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nacar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mina en la que los materiales extra\u00eddos suelen ser minerales industriales y materiales de construcci\u00f3n.","timer":30,"tags":["mina","materiales","minerales","industriales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cantera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mineral verde usado en joyer\u00eda por todos los pueblos antiguos que lo conocieron.","timer":30,"tags":["mineral","verde","usado","pueblos","antiguos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jade","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Pa\u00eds donde se ha encontrado el meteorito m\u00e1s grande.","timer":30,"tags":["pa\u00eds","encontrado","meteorito","grande"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"namibia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Pasta de loza blanca de mayor dureza y densidad que la cer\u00e1mica.","timer":30,"tags":["pasta","blanca","dureza","densidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"porcelana","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Siglas: GMT (en espa\u00f1ol).","timer":30,"tags":["siglas","espa\u00f1ol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tiempo medio de greenwich","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Siglas: SONAR.","timer":30,"tags":["siglas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sound navigation and ranging","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Tipo de jade negro.","timer":30,"tags":["negro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nefrita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Viento suave del poniente.","timer":30,"tags":["viento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cefiro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 continente naci\u00f3 la vida inteligente seg\u00fan la paleoantropolog\u00eda y la biolog\u00eda molecular?","timer":30,"tags":["continente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"africa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Base por altura partido por dos, es la f\u00f3rmula del...","timer":30,"tags":["base","altura","f\u00f3rmula"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"area de un triangulo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dos \u00e1ngulos que suman 180\u00ba se llaman...","timer":30,"tags":["\u00e1ngulos","suman","180\u00ba"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"suplementarios","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El \u00e1lgebra fue inventado por los...","timer":30,"tags":["\u00e1lgebra","inventado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mesopotamicos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El estudio de la relaci\u00f3n entre lados y \u00e1ngulos de un tri\u00e1ngulo es la...","timer":30,"tags":["estudio","lados","\u00e1ngulos","tri\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"trigonometria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El n\u00famero 3,7267 aproximado a las mil\u00e9simas es...","timer":30,"tags":["n\u00famero","aproximado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"3,727","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En las funciones, la x suele representar a la variable...","timer":30,"tags":["funciones","x","suele","representar","variable"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"independiente","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Instrumento utilizado para hacer operaciones cuando no exist\u00edan las calculadoras.","timer":30,"tags":["instrumento","utilizado","calculadoras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"regla de calculo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La operaci\u00f3n contraria de la derivaci\u00f3n es la...","timer":30,"tags":["operaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"integracion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La parte de las matem\u00e1ticas que estudia las distintas ordenaciones que se pueden hacer con varios elementos es la...","timer":30,"tags":["matem\u00e1ticas","elementos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"combinatoria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La parte de las matem\u00e1ticas que estudia los sucesos aleatorios es la...","timer":30,"tags":["matem\u00e1ticas","sucesos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"probabilidad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La ra\u00edz c\u00fabica de un n\u00famero negativo tiene signo...","timer":30,"tags":["ra\u00edz","c\u00fabica","n\u00famero","negativo","signo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"negativo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La recta que corta a una curva en dos puntos se llama...","timer":30,"tags":["recta","corta","curva","puntos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"secante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los n\u00fameros reales son un subconjunto de los...","timer":30,"tags":["n\u00fameros","reales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"numeros complejos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Para representar puntos en el plano trazamos unos...","timer":30,"tags":["representar","puntos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ejes de coordenadas cartesianas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Pi por radio al cuadrado, es la f\u00f3rmula del...","timer":30,"tags":["pi","radio","cuadrado","f\u00f3rmula"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"area de la circunferencia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Recta que toca a una curva en un solo punto.","timer":30,"tags":["recta","curva"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tangente","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Un segmento orientado tambi\u00e9n se llama...","timer":30,"tags":["segmento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"vector","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Una ecuaci\u00f3n bic\u00fabica es de grado...","timer":30,"tags":["ecuaci\u00f3n","grado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sexto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Una funci\u00f3n de la forma k\/x se llama de...","timer":30,"tags":["funci\u00f3n","forma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"proporcionalidad inversa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el instrumento astron\u00f3mico que sirve para medir \u00e1ngulos?","timer":30,"tags":["instrumento","astron\u00f3mico","sirve","\u00e1ngulos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"octante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el movimiento aparente de las estrellas en contra del Sistema Solar?","timer":30,"tags":["movimiento","aparente","estrellas","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paralajico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el periodo de tiempo comprendido entre un equinoccio y un solsticio y viceversa?","timer":30,"tags":["periodo","tiempo","equinoccio","solsticio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la cat\u00e1stofre en la Tierra producida por agentes naturales?","timer":30,"tags":["tierra","producida","naturales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cataclismo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la formaci\u00f3n calc\u00e1rea que crece pendiente del techo de las cavernas?","timer":30,"tags":["formaci\u00f3n","crece","pendiente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estalactita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman los habitantes del planeta Tierra?","timer":30,"tags":["habitantes","planeta","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"terricolas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 campo de la ciencia est\u00e1 relacionada propiamente la f\u00f3rmula de Balmer?","timer":30,"tags":["campo","ciencia","f\u00f3rmula"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fisica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 ciencia est\u00e1 relacionado Alan Mathison Turing?","timer":30,"tags":["ciencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"matematicas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el periodo m\u00e1s antiguo de la era Cenozoica?","timer":30,"tags":["periodo","antiguo","cenozoica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paleogeno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es un lebeche?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"viento","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 el norteamericano Percy Le Baron Spencer en 1947?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","norteamericano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"horno microondas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 el norteamericano Willis Haviland Carrier en 1902?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","norteamericano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aire acondicionado","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 Henry Seely en 1882?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","henry"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"plancha electrica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 letra representa a las abscisas en un sistema de coordenadas cartesianas?","timer":30,"tags":["representa","coordenadas","cartesianas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"x","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 letra se utiliza en matem\u00e1ticas para representar el conjunto de los n\u00fameros enteros?","timer":30,"tags":["matem\u00e1ticas","representar","n\u00fameros","enteros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"z","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 lubricante espec\u00edfico se emplea para engrasar rodamientos y engranajes?","timer":30,"tags":["emplea"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"valvulina","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 otro nombre recibe un pulverizador de l\u00edquidos?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"atomizador","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tren es obra del ingeniero Alejandro Goicoechea Oriol?","timer":30,"tags":["tren","ingeniero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"talgo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Al desarrollo de qu\u00e9 nueva ciencia contribuy\u00f3 el investigador Charles Babbage en el siglo XIX.","timer":30,"tags":["desarrollo","ciencia","investigador","charles","siglo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"informatica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Astronauta sovi\u00e9tico, primer conejillo de indias humano, demostr\u00f3 que el hombre pod\u00eda sobrevivir al viaje espacial, al extenso per\u00edodo de ingravidez y al infierno del regreso.","timer":30,"tags":["astronauta","sovi\u00e9tico","humano","espacial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"yuri gagarin","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dispositivo en el que se basa el movimiento de las im\u00e1genes cinematogr\u00e1ficas. El fotograma queda parado ante el objetivo cuando el obturador lo oculta. Su acci\u00f3n es intermitente.","timer":30,"tags":["dispositivo","basa","movimiento","im\u00e1genes","objetivo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cruz de malta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ingeniero brit\u00e1nico, inventor de la aspiradora (nombre y apellido).","timer":30,"tags":["ingeniero","brit\u00e1nico","inventor","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cecil booth","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Invento del suizo Georges de Mestral consistente en pegar los tejidos de forma segura y de despegarlos con rapidez. Se utiliza en la ropa deportiva, en especial el calzado y la ropa de esqu\u00ed.","timer":30,"tags":["invento","suizo","georges","consistente","forma","rapidez"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"velcro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor de la fotocopiadora.","timer":30,"tags":["inventor","fotocopiadora"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"chester carlson","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor del bol\u00edgrafo.","timer":30,"tags":["inventor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"laszlo biro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Astr\u00f3nomo dan\u00e9s, primero en medir la velocidad de la luz con un m\u00e9todo astron\u00f3mico (1675).","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","dan\u00e9s","velocidad","astron\u00f3mico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"olaus roemer","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Astr\u00f3nomo griego que invent\u00f3 el calendario juliano, en respuesta a la solicitud de Julio C\u00e9sar al respecto.","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","griego","invent\u00f3","calendario","respuesta","julio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sosigenes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Astr\u00f3nomo suizo que avanz\u00f3 la existencia de supernovas y estrellas de neutrones.","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","suizo","estrellas","neutrones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fritz zwicky","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Avance impresionante en su tiempo, estos dos personajes (solo apellidos) patentaron las primeras velas modernas, sin malos olores y que ard\u00edan mejor.","timer":30,"tags":["avance","tiempo","apellidos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"chevreul y gay lussac","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cerrajero americano, inventor de la cerradura de cilindro con varios pistones que hay que alinear (1865).","timer":30,"tags":["americano","inventor","cilindro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"linus yale","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Demostr\u00f3 directamente la rotaci\u00f3n de la Tierra usando un pendulito... bueno, un pendulote...","timer":30,"tags":["directamente","rotaci\u00f3n","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"foucault","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Descubridor de las estrellas binarias, la radiaci\u00f3n infrarroja, el movimiento del Sol respecto a otras estrellas, masas polares marcianas, los c\u00famulos globulares, el planeta Urano, la forma de lente de la V\u00eda L\u00e1ctea, acu\u00f1\u00f3 el t\u00e9rmino 'asteroide'...","timer":30,"tags":["descubridor","estrellas","radiaci\u00f3n","movimiento","sol","masas","polares","planeta","urano","forma","v\u00eda","l\u00e1ctea","t\u00e9rmino","asteroide"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"william herschel","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Descubri\u00f3 que la comida puede ser hervida y sellada herm\u00e9ticamente a continuaci\u00f3n para que no se estropee. Inventor de la comida enlatada, vamos...","timer":30,"tags":["inventor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nicolas appert","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Es considerado el inventor de la m\u00e1quina de coser dom\u00e9stica.","timer":30,"tags":["considerado","inventor","m\u00e1quina","coser"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"elias howe","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fil\u00f3sofo que postul\u00f3 que algunas nebulosas pod\u00edan ser galaxias independientes de la nuestra. Tambi\u00e9n propuso que el Sistema Solar pudo haberse formado a partir de una nube de gas y polvo. Raz\u00f3n pura ten\u00eda el t\u00edo.","timer":30,"tags":["fil\u00f3sofo","galaxias","propuso","solar","nube","gas","polvo","raz\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"immanuel kant","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"F\u00edsico irland\u00e9s que propuso por primera vez la hip\u00f3tesis del efecto invernadero en la atm\u00f3sfera en 1863.","timer":30,"tags":["f\u00edsico","propuso","hip\u00f3tesis","efecto","invernadero","atm\u00f3sfera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"john tyndall","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Geof\u00edsico americano que estableci\u00f3 la escala Richter para medir la intensidad de los terremotos.","timer":30,"tags":["americano","estableci\u00f3","escala","richter","intensidad","terremotos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"charles francis richter","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor de la primitiva m\u00e1quina de vapor, perfeccionada m\u00e1s tarde por Watt.","timer":30,"tags":["inventor","primitiva","m\u00e1quina","vapor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"thomas newcomen","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor de la regla de c\u00e1lculo primitiva, que habr\u00eda de constituirse en el artilugio para el c\u00e1lculo m\u00e1s \u00fatil hasta el advenimiento de las calculadoras electr\u00f3nicas 350 a\u00f1os m\u00e1s tarde...","timer":30,"tags":["inventor","regla","c\u00e1lculo","primitiva","\u00fatil","calculadoras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"william oughtred","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Perfeccion\u00f3 la primitiva m\u00e1quina de vapor de Newcomen.","timer":30,"tags":["perfeccion\u00f3","primitiva","m\u00e1quina","vapor","newcomen"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"james watt","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Piloto americano, primero en superar la barrera del sonido en un avi\u00f3n volando en horizontal a bordo del avi\u00f3n experimental X-1. M\u00e1s conocido como Chuck Yeager.","timer":30,"tags":["piloto","americano","barrera","sonido","avi\u00f3n","horizontal","bordo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"charles elwood yeager","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Postul\u00f3 en 1970 que los agujeros negros se evaporan cual agua de colonia.","timer":30,"tags":["agujeros","negros","agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"stephen hawking","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Primero en describir la Tierra como un gigantesco im\u00e1n, explicando as\u00ed el misterioso funcionamiento de las br\u00fajulas (1600).","timer":30,"tags":["describir","tierra","funcionamiento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"william gilbert","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Probablemente el matem\u00e1tico m\u00e1s prol\u00edfico de la historia.","timer":30,"tags":["matem\u00e1tico","prol\u00edfico","historia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"leonhard euler","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos son dos m\u00e1s dos m\u00f3dulo tres?","timer":30,"tags":["m\u00f3dulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"uno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es un grupo abeliano?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un grupo commutativo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se califica a las funciones Gamma (p) y Beta (p,q) (en honor al matem\u00e1tico que las ide\u00f3)?","timer":30,"tags":["funciones","p","matem\u00e1tico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eulerianas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto suman los grados hexadecimales de un cuadril\u00e1tero?","timer":30,"tags":["suman","grados","cuadril\u00e1tero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"36","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 componente electr\u00f3nico se utiliza para convertir los impulsos el\u00e9ctricos en luminosos para la transmisi\u00f3n por fibra \u00f3ptica?","timer":30,"tags":["componente","electr\u00f3nico","convertir","impulsos","el\u00e9ctricos","transmisi\u00f3n","fibra","\u00f3ptica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diodo led","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 funci\u00f3n en su forma general al integrarla o derivarla da el mismo resultado?","timer":30,"tags":["funci\u00f3n","forma","general","resultado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"exponencial","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 problema obliga a limitar el n\u00famero de operadores de telefon\u00eda m\u00f3vil?","timer":30,"tags":["problema","n\u00famero","telefon\u00eda","m\u00f3vil"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"espectro radioelectrico limitado","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 propiedad diferencia a un grupo abeliano?","timer":30,"tags":["propiedad","diferencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"conmutativa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 representa geom\u00e9tricamente una integral de Riemann?","timer":30,"tags":["representa","integral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"area","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En un tri\u00e1ngulo rect\u00e1ngulo, cateto opuesto dividido por la hipotenusa.","timer":30,"tags":["tri\u00e1ngulo","rect\u00e1ngulo","cateto","opuesto","dividido","hipotenusa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"seno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si hacemos que el radio de un arco valga lo mismo que su longitud, \u00bfqu\u00e9 \u00e1ngulo obtenemos?","timer":30,"tags":["hacemos","radio","arco","longitud","\u00e1ngulo","obtenemos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un radian","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Significado de UMTS (en ingl\u00e9s).","timer":30,"tags":["significado","umts","ingl\u00e9s"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"universal mobile telephone system","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Toda funci\u00f3n peri\u00f3dica se puede poner como suma de senos y cosenos. Teorema de...","timer":30,"tags":["funci\u00f3n","suma","teorema"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fourier","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Trigonometr\u00eda: Coseno entre seno.","timer":30,"tags":["coseno","seno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cotangente","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les son las tres R utilizadas para tratar el problema de las basuras?","timer":30,"tags":["problema"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"reducir reutilizar reciclar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEs un 60 por ciento m\u00e1s caro lavar los platos a mano que hacerlo con un lavavajillas de bajo consumo?","timer":30,"tags":["mano","consumo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"si","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 bombillas son las de mayor consumo y menor duraci\u00f3n?","timer":30,"tags":["bombillas","consumo","duraci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"incandescentes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 multinacional patent\u00f3 el Walkman y en qu\u00e9 a\u00f1o?","timer":30,"tags":["patent\u00f3","a\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sony 1979","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 se esconde tras las siglas RSU?","timer":30,"tags":["siglas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"residuos solidos urbanos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfSe recomienda sustituir las bombillas tradicionales por l\u00e1mparas de bajo consumo?","timer":30,"tags":["sustituir","bombillas","consumo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"si","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En el coche, a mayor velocidad el consumo de combustible es mayor o menor.","timer":30,"tags":["coche","velocidad","consumo","combustible"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mayor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Es el frigor\u00edfico el electrodom\u00e9stico que m\u00e1s energ\u00eda consume en el hogar.","timer":30,"tags":["energ\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"si","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Precipitaci\u00f3n h\u00fameda o seca de car\u00e1cter \u00e1cido, producida por la emisi\u00f3n de sulfatos y nitratos a la atm\u00f3sfera.","timer":30,"tags":["precipitaci\u00f3n","car\u00e1cter","\u00e1cido","producida","emisi\u00f3n","atm\u00f3sfera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lluvia acida","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 piedra preciosa es roja y de brillo intenso?","timer":30,"tags":["piedra","preciosa","roja","brillo","intenso"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rubi","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es el IEEE?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"institute of electrical and electronics engineers","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significan las siglas ITU?","timer":30,"tags":["significan","siglas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"international telecommunications union","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 se mide el peso de los brillantes?","timer":30,"tags":["peso","brillantes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"quilates","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se lanz\u00f3 la sonda Pioneer 10?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","sonda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1972","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es el \u00e1mbar?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"resina fosil","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Teorema de relaci\u00f3n de los lados en tri\u00e1ngulo rect\u00e1ngulo.","timer":30,"tags":["teorema","lados","tri\u00e1ngulo","rect\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"teorema de pitagoras","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 la sede oficial de los sat\u00e9lites Astra?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lites"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"luxemburgo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA cu\u00e1ntos grados corresponden pi\/6 radianes?","timer":30,"tags":["grados","corresponden","radianes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"30","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se conoce com\u00fanmente el micr\u00f3metro de alturas?","timer":30,"tags":["conoce","com\u00fanmente","alturas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mirafondos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se conoce com\u00fanmente el micr\u00f3metro de exteriores?","timer":30,"tags":["conoce","com\u00fanmente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"palmer","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 americano invent\u00f3 en 1813 la broca helicoidal?","timer":30,"tags":["americano","invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"morse","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe el suceso correspondiente al conjunto vac\u00edo?","timer":30,"tags":["suceso","correspondiente","vac\u00edo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"suceso imposible","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significan las siglas AMFE?","timer":30,"tags":["significan","siglas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"analisis modal de fallos y efectos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 sistema de programaci\u00f3n es el m\u00e1s usado en control num\u00e9rico?","timer":30,"tags":["usado","control","num\u00e9rico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"iso","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 valor tiene la derivada de una constante?","timer":30,"tags":["valor","derivada","constante"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aparato para medir \u00e1ngulos.","timer":30,"tags":["aparato","\u00e1ngulos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"goniometro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aparato para medir la rugosidad de una superficie.","timer":30,"tags":["aparato","superficie"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rugosimetro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En un programa de control num\u00e9rico, qu\u00e9 significa la orden \"G0\".","timer":30,"tags":["programa","control","num\u00e9rico","orden"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"movimiento lineal rapido","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En una fresadora, qu\u00e9 es lo que gira.","timer":30,"tags":["gira"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la herramienta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"M\u00e1quina-herramienta para fabricar piezas de revoluci\u00f3n.","timer":30,"tags":["fabricar","revoluci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"torno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Raz\u00f3n trigonom\u00e9trica que est\u00e1 directamente relacionada con la pendiente de una recta.","timer":30,"tags":["raz\u00f3n","trigonom\u00e9trica","directamente","pendiente","recta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tangente","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si la intersecci\u00f3n de dos sucesos es el suceso imposible, se dice que estos son...","timer":30,"tags":["intersecci\u00f3n","sucesos","suceso"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"incompatibles","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sin\u00f3nimo de ortogonalidad.","timer":30,"tags":["sin\u00f3nimo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"perpendicularidad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 pieza se mueve dentro de un cilindro en un motor?","timer":30,"tags":["mueve","cilindro","motor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"piston","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el valor del n\u00famero pi (con siete decimales)?","timer":30,"tags":["valor","n\u00famero","pi","decimales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"3,1415926","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor (apellido) del convertidor de acero.","timer":30,"tags":["inventor","apellido","acero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bessemer","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor de la fotograf\u00eda (s\u00f3lo apellido).","timer":30,"tags":["inventor","fotograf\u00eda","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"niepce","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor de la fundici\u00f3n de coque (s\u00f3lo apellido).","timer":30,"tags":["inventor","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"darby","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor de la hiladora autom\u00e1tica (apellido).","timer":30,"tags":["inventor","hiladora","autom\u00e1tica","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arkwright","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor de la iluminaci\u00f3n de gas (s\u00f3lo apellido).","timer":30,"tags":["inventor","iluminaci\u00f3n","gas","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"leblanc","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor de la lanzadera volante (s\u00f3lo apellido).","timer":30,"tags":["inventor","lanzadera","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"kay","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor de la m\u00e1quina de hilar (s\u00f3lo apellido).","timer":30,"tags":["inventor","m\u00e1quina","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hargreaves","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor de la trilladora a vapor (s\u00f3lo apellido).","timer":30,"tags":["inventor","vapor","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"meickle","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor del arado met\u00e1lico (s\u00f3lo apellido).","timer":30,"tags":["inventor","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"deere","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor del dirigible (s\u00f3lo apellido).","timer":30,"tags":["inventor","dirigible","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"zeppelin","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor del horno para la producci\u00f3n de acero (s\u00f3lo apellido).","timer":30,"tags":["inventor","horno","producci\u00f3n","acero","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"siemens","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor del laminaje (s\u00f3lo apellido).","timer":30,"tags":["inventor","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"onions","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor del martillo pil\u00f3n (s\u00f3lo apellido).","timer":30,"tags":["inventor","martillo","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nasmyth","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor del sistema de pudelaje para eliminar la escoria (s\u00f3lo apellido).","timer":30,"tags":["inventor","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cort","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventos: Telar para seda.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jacquard","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Se le considera inventor del neum\u00e1tico de caucho aunque un compatriota se le adelant\u00f3 40 a\u00f1os.","timer":30,"tags":["inventor","neum\u00e1tico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dunlop","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denominan gen\u00e9ricamente las rocas metam\u00f3rficas?","timer":30,"tags":["denominan","rocas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cornubianitas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el proceso inverso al Big Bang?","timer":30,"tags":["proceso","inverso","big","bang"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"big crunch","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el nombre del tercer mineral m\u00e1s blando en la escala de Mohs?","timer":30,"tags":["mineral","blando","escala","mohs"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calcita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del calendario por el que nos regimos.","timer":30,"tags":["calendario"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calendario gregoriano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del momento posterior al Big Bang.","timer":30,"tags":["big","bang"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"periodo inflacionario","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sigue la frase: El cuadrado del primero m\u00e1s el doble del primero por el...","timer":30,"tags":["frase","cuadrado","doble"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"segundo mas el cuadrado del segundo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cada cu\u00e1ntos a\u00f1os podemos observar el cometa Halley.","timer":30,"tags":["observar","cometa","halley"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"76","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde se encuentra el \u00fanico puerto flotante del mundo?","timer":30,"tags":["puerto","flotante","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"japon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n manten\u00eda la teor\u00eda de que los dinosaurios se extinguieron debido a que evolucionaron tanto que consiguieron tener armas nucleares y se mataron unos a otros?","timer":30,"tags":["teor\u00eda","dinosaurios","armas","nucleares"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"isaac asimov","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(Armamento) Con qu\u00e9 asocias a Arthur H. Compton, Robert Oppenheimer, Enrico Fermi y Leo Szilard.","timer":30,"tags":["armamento","robert","leo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bomba atomica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(Armamento) Estados Unidos fabric\u00f3 en 1956 el fusil de asalto AR-15. Durante la guerra de Vietnam, este modelo dio tan buenos resultados que el ej\u00e9rcito de los EE.UU. lo adopt\u00f3 definitivamente con el nombre de...","timer":30,"tags":["armamento","estados","fabric\u00f3","guerra","modelo","resultados","eeuu"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"m16","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(Armamento) La bomba at\u00f3mica que se lanz\u00f3 sobre Hiroshima era de uranio 235. \u00bfDe qu\u00e9 era la que se lanz\u00f3 sobre Nagasaki?","timer":30,"tags":["armamento","bomba","hiroshima"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"plutonio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(Armamento) Qu\u00e9 modelo de avi\u00f3n fue el primer caza.","timer":30,"tags":["armamento","modelo","avi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bleriot","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(Armamento) Qu\u00e9 pa\u00eds invent\u00f3 el c\u00f3ctel Molotov en 1939, en su Guerra de Invierno contra la URSS.","timer":30,"tags":["armamento","pa\u00eds","invent\u00f3","guerra","invierno","urss"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"finlandia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(Armamento) Si el caza sovi\u00e9tico era el MIG, el estadounidense el F-16, \u00bfcu\u00e1l era el franc\u00e9s?","timer":30,"tags":["armamento","sovi\u00e9tico","estadounidense","franc\u00e9s"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mirage","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 equival\u00eda el cuartillo, una antigua medida de capacidad para l\u00edquidos?","timer":30,"tags":["antigua","capacidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"medio litro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el aparato que indica la distancia recorrida, como el que llevan los coches?","timer":30,"tags":["aparato","distancia","llevan","coches"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"odometro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el armaz\u00f3n del avi\u00f3n sin sus alas?","timer":30,"tags":["avi\u00f3n","alas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fuselaje","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el detector de mentiras?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"poligrafo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el diamante de calidad superior?","timer":30,"tags":["diamante","calidad","superior"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"naife","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el instrumento n\u00e1utico para las observaciones mar\u00edtimas, con sector de 72\u00ba?","timer":30,"tags":["instrumento","observaciones","sector"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"quintante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el viento medio entre el este y el sureste?","timer":30,"tags":["viento","medio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lesueste","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la ciencia que estudia los ovnis?","timer":30,"tags":["ciencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ufologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la extremidad m\u00f3vil del ala del avi\u00f3n?","timer":30,"tags":["m\u00f3vil","ala","avi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aleron","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llamaba el biplano en el que los hermanos Wright (Wilburg y Orville) realizaron el primer vuelo (recorrieron 36,6 metros por el aire en 20 segundos) en 1903?","timer":30,"tags":["hermanos","wright","realizaron","vuelo","metros","aire","segundos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"flyer","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llamaba el reactor estadounidense que en 1953 consigui\u00f3 el record mundial de velocidad, 1281 km\/h?","timer":30,"tags":["estadounidense","consigui\u00f3","mundial","velocidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"douglas skyray","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llamaba el submarino que en 1859 consigue permanecer durante dos horas y media sumergido en aguas del puerto de Barcelona?","timer":30,"tags":["submarino","horas","media","aguas","puerto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ictineo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llamaba la locomotora que dise\u00f1\u00f3 en 1829 George Stephenson (en espa\u00f1ol, \"Cohete\")?","timer":30,"tags":["locomotora","dise\u00f1\u00f3","george","stephenson","espa\u00f1ol","cohete"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rocket","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llamaban los \"enemigos\" por antonomasia de los misiles Patriot?","timer":30,"tags":["enemigos","misiles"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"scud","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman las nieblas marinas?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"brumas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman los maniqu\u00edes dise\u00f1ados para sufrir las consecuencias de los accidentes de tr\u00e1fico?","timer":30,"tags":["consecuencias"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dummies","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 otra palabra se puede designar a un glaciar?","timer":30,"tags":["palabra","designar","glaciar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"helero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el metal m\u00e1s usado para soldar componentes electr\u00f3nicos?","timer":30,"tags":["metal","usado","componentes","electr\u00f3nicos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"esta\u00f1o","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el nombre del veh\u00edculo terrestre autopropulsado m\u00e1s grande del mundo (mide 40 m de largo, 35 de ancho, 6 de altura y pesa unas 3000 toneladas)?","timer":30,"tags":["veh\u00edculo","terrestre","grande","mundo","largo","ancho","altura","toneladas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"crawler","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el resultado de combinar dos lentes, una plano-c\u00f3ncava y otra plano-convexa, en un tubo. Una de las lentes se sit\u00faa cerca del ojo (el ocular) y la otra en el extremo del tubo que apunta hacia el objeto (el objetivo)?","timer":30,"tags":["resultado","lentes","tubo","sit\u00faa","ojo","objeto","objetivo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"catalejo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la velocidad m\u00e1xima (medida en letras por minuto) que puede alcanzar el tel\u00e9grafo Morse?","timer":30,"tags":["velocidad","m\u00e1xima","letras","minuto","tel\u00e9grafo","morse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"120","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la voz japonesa para designar a una ola marina de origen s\u00edsmico?","timer":30,"tags":["designar","marina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tsunami","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l sobra? (Pista: todas son piedras preciosas variedades del corind\u00f3n, excepto una que es variedad de la calcedonia): \u00c1gata, rub\u00ed, zafiro, topacio, esmeralda.","timer":30,"tags":["pista","piedras","preciosas","corind\u00f3n","variedad","calcedonia","\u00e1gata","rub\u00ed","topacio","esmeralda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"agata","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto hay de separaci\u00f3n entre cada una de las 32 direcciones de la antigua rosa de los vientos (Formato: xx\u00ba xx')?","timer":30,"tags":["direcciones","antigua","rosa","vientos","formato"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"11\u00ba 15'","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 elemento es un \u00f3xido natural el oligisto?","timer":30,"tags":["elemento","\u00f3xido","natural"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hierro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 est\u00e1 compuesto el n\u00facleo central del globo terrestre?","timer":30,"tags":["compuesto","n\u00facleo","globo","terrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hierro y niquel","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 pa\u00eds es una medida de longitud el \"ri\"?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","longitud"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"japon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 son las bengalas que lanzan los cazas para eludir a los misiles enemigos que se gu\u00edan por el calor que desprenden los motores (Arden a 2000 \u00baC, casi el doble que el calor de los motores)?","timer":30,"tags":["misiles","enemigos","calor","motores","\u00bac","doble"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"magnesio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 aparato registra los fen\u00f3menos atmosf\u00e9ricos?","timer":30,"tags":["aparato","fen\u00f3menos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"meteorografo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 c\u00e1mara fotogr\u00e1fica de 35 mm revolucion\u00f3 la fotograf\u00eda en 1925?","timer":30,"tags":["c\u00e1mara","fotogr\u00e1fica","mm","revolucion\u00f3","fotograf\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"leica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 ciencia estudia el calor interior de la Tierra?","timer":30,"tags":["ciencia","calor","interior","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"geotermia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 ej\u00e9rcito cont\u00f3, en los a\u00f1os 1950, con la ayuda del primer fusil de asalto moderno, el FAL?","timer":30,"tags":["moderno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"belga","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es 1\/3 de yarda?","timer":30,"tags":["yarda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un pie","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es 1\/4 de yarda?","timer":30,"tags":["yarda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un palmo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es el \"sound navigation and ranging\"?","timer":30,"tags":["and"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sonar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es la \"radio detection and ranging\"?","timer":30,"tags":["radio","and"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"radar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es la unidad seguida de 30 ceros?","timer":30,"tags":["unidad","ceros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"quintillon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es un berrueco?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pe\u00f1asco de granito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 m\u00e1quina se usa para comprimir?","timer":30,"tags":["m\u00e1quina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"prensa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 mide el ceraun\u00f3metro?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"intensidad de los relampagos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe la luz crepuscular que precede al alba?","timer":30,"tags":["precede"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aurora","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe la zona inferior de la atm\u00f3sfera, hasta los 12 kil\u00f3metros?","timer":30,"tags":["inferior","atm\u00f3sfera","kil\u00f3metros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"troposfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 n\u00famero sigue la serie: 43, 32, 23, 16, 11,... ?","timer":30,"tags":["n\u00famero","serie"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"8","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 n\u00famero sigue la serie: 7, 19, 31, 43, 55, 67, 79,... ?","timer":30,"tags":["n\u00famero","serie"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"91","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 n\u00famero sigue la serie: 80, 62, 46, 32, 20,... ?","timer":30,"tags":["n\u00famero","serie"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"10","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 pueblo invent\u00f3 la br\u00fajula (alrededor del a\u00f1o 1044)?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","a\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"chino","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 sistema de localizaci\u00f3n por ultrasonidos cre\u00f3 el estadounidense Frederick Hunt en 1941?","timer":30,"tags":["cre\u00f3","estadounidense"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sonar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 son las arenas movedizas?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arena saturada de agua","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n a\u00f1adi\u00f3 al tel\u00e9fono de Bell un disco de selecci\u00f3n telef\u00f3nica de diez orificios (los d\u00edgitos) en 1896?","timer":30,"tags":["tel\u00e9fono","bell","disco","telef\u00f3nica","diez","d\u00edgitos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ericsson","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3, para el cine y para la fotograf\u00eda, la pel\u00edcula de celuloide?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","cine","fotograf\u00eda","pel\u00edcula"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"george eastman","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Completa la serie 15, 28, 34, 47, 53, 66, 72,...","timer":30,"tags":["completa","serie"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"85","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Completa la serie 92, 85, 78, 71, 64, 57, 50,...","timer":30,"tags":["completa","serie"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"43","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Con el solsticio de verano tiene lugar, en el hemisferio septentrional, un hecho destacado aparte del comienzo del verano. \u00bfCu\u00e1l es?","timer":30,"tags":["solsticio","verano","hemisferio","septentrional","destacado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dia mas largo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Conjunto de aletas que se utiliza para la propulsi\u00f3n de barcos y aviones.","timer":30,"tags":["barcos","aviones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"helice","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cuando la Luna se encuentra en l\u00ednea con el ecuador (en las fases de Luna nueva y Luna llena) se dan las mayores mareas. \u00bfQu\u00e9 nombre reciben?","timer":30,"tags":["luna","ecuador","fases","llena","mareas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sicigias","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El record de velocidad en helic\u00f3ptero se alcanz\u00f3 en 1986, 402 km\/h. \u00bfQu\u00e9 helic\u00f3ptero lo logr\u00f3?","timer":30,"tags":["velocidad","helic\u00f3ptero","alcanz\u00f3","logr\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"westland lynx","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La temperatura m\u00e1s baja registrada en un lugar habitado fue de -89,2 \u00baC, el 21 de julio de 1983, en una base rusa de la Ant\u00e1rtida. \u00bfC\u00f3mo se llama dicha base?","timer":30,"tags":["temperatura","registrada","\u00bac","julio","base","rusa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"vostok","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del material antiadherente, muy resistente al calor y a la corrosi\u00f3n, que se utiliza en las sartenes.","timer":30,"tags":["material","resistente","calor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"teflon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Seg\u00fan una creencia err\u00f3nea, \u00bfqu\u00e9 caracter\u00edstica extraordinaria posee el graznido del pato (cuac, cuac)?","timer":30,"tags":["caracter\u00edstica","posee"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"no hace eco","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si multiplicas un metro por 0,3048, \u00bfqu\u00e9 medida inglesa consigues?","timer":30,"tags":["metro","inglesa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pie","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sigue la serie: deca, hecta, kilo, miria, mega, giga, tera, peta...","timer":30,"tags":["serie"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"exa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qui\u00e9n debemos el cat\u00e1logo de objetos celestes no estelares m\u00e1s utilizado por los estudiosos del cielo (nombre y apellido)?","timer":30,"tags":["debemos","cat\u00e1logo","objetos","celestes","utilizado","cielo","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"charles messier","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la estrella m\u00e1s brillante del cielo, f\u00e1cilmente diferenciable en las noches de diciembre a marzo?","timer":30,"tags":["estrella","brillante","cielo","noches","diciembre","marzo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sirio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nta tierra hay en un hoyo de 2 m x 1,5 m x 1 m?","timer":30,"tags":["tierra","x"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"en los hoyos no hay tierra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 planeta se encuentra la Gran Mancha Roja?","timer":30,"tags":["planeta","roja"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jupiter","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 sat\u00e9lite de J\u00fapiter se halla el volc\u00e1n llamado Pel\u00e9?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lite","j\u00fapiter","volc\u00e1n","llamado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"io","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 carga el\u00e9ctrica se considera que tienen los agujeros negros?","timer":30,"tags":["el\u00e9ctrica","agujeros","negros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"neutra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe el aparato utilizado para levantamientos topogr\u00e1ficos?","timer":30,"tags":["aparato","utilizado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"taquimetro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n enunci\u00f3 aquello de que \"la distancia m\u00e1s corta entre dos puntos es la l\u00ednea recta\" (apellido)?","timer":30,"tags":["enunci\u00f3","distancia","corta","puntos","recta","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"kant","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Entre las fuentes de rayos X m\u00e1s poderosas del Universo figuran los qu\u00e1sares. \u00bfQu\u00e9 significa qu\u00e1sar (en espa\u00f1ol)?","timer":30,"tags":["rayos","x","universo","espa\u00f1ol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fuente de radio cuasiestelar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre informal que se da a las tres estrellas que forman el cintur\u00f3n de Ori\u00f3n.","timer":30,"tags":["estrellas","cintur\u00f3n","ori\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"las tres marias","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina el n\u00famero de s\u00edmbolos distintos que utiliza cualquier sistema de numeraci\u00f3n?","timer":30,"tags":["denomina","n\u00famero","distintos","numeraci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"base","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama a la p\u00e9rdida de masa de un glaciar por fusi\u00f3n, sublimaci\u00f3n, rotura y ca\u00edda de bloques o icebergs?","timer":30,"tags":["masa","glaciar","fusi\u00f3n","bloques"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ablacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el hueco del terreno que se llena de agua por efecto de la lluvia?","timer":30,"tags":["terreno","llena","agua","efecto","lluvia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"basa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el proceso de transmisi\u00f3n energ\u00e9tica por contacto horizontal entre dos masas de aire o con la superficie de la Tierra?","timer":30,"tags":["proceso","transmisi\u00f3n","contacto","horizontal","masas","aire","superficie","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"adveccion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfPor qu\u00e9 invento de 1948 obtuvieron el premio Nobel, Brattain, Bardeen y Shockley?","timer":30,"tags":["invento","premio","nobel"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"transistor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfPor qu\u00e9 otro nombre se conoce la definici\u00f3n cl\u00e1sica de probabilidad?","timer":30,"tags":["conoce","definici\u00f3n","probabilidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ley de laplace","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es el CSIC?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"consejo superior de investigaciones cientificas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe el sistema de numeraci\u00f3n en base 16?","timer":30,"tags":["numeraci\u00f3n","base"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hexadecimal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 personaje ingl\u00e9s invent\u00f3 en 1904 la v\u00e1lvula de vac\u00edo (apellido)?","timer":30,"tags":["ingl\u00e9s","invent\u00f3","vac\u00edo","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fleming","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Autor del aut\u00f3mata celular conocido como el Juego de la Vida (nombre y apellido).","timer":30,"tags":["autor","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"john conway","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dibujos, generalmente de forma circular, que representan abstractamente a los conjuntos.","timer":30,"tags":["generalmente","forma","circular","representan","conjuntos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diagramas de venn","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del matem\u00e1tico escoc\u00e9s que descubri\u00f3 los logaritmos neperianos a finales del siglo XVI.","timer":30,"tags":["matem\u00e1tico","escoc\u00e9s","logaritmos","siglo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"john napier","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Persona que enunci\u00f3 la definici\u00f3n axiom\u00e1tica de probabilidad (apellido).","timer":30,"tags":["enunci\u00f3","definici\u00f3n","probabilidad","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"kolmogorov","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es la eschonita?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sulfato doble hexahidratado","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el aparato que descompone la luz de los astros en diversos colores?","timer":30,"tags":["aparato","astros","colores"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"espectroscopio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 precede el rel\u00e1mpago?","timer":30,"tags":["precede"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"trueno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el tiempo que transcurre desde que el sol se pone hasta que sale?","timer":30,"tags":["tiempo","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"noche","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el viento muy c\u00e1lido y seco que siempre sopla en la misma zona?","timer":30,"tags":["viento","c\u00e1lido","seco"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"siroco","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el planeta m\u00e1s cercano al Sol?","timer":30,"tags":["planeta","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mercurio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se hizo la primera demostraci\u00f3n p\u00fablica de la televisi\u00f3n?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","demostraci\u00f3n","televisi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1926","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn torno a qu\u00e9 fecha empieza el oto\u00f1o?","timer":30,"tags":["torno","fecha","empieza","oto\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"23 de septiembre","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 cient\u00edfico se pasaba noches enteras en vela tratando de descifrar textos de alquimia, obsesionado con la idea de poder convertir el metal en oro?","timer":30,"tags":["noches","idea","poder","convertir","metal","oro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"isaac newton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 otro nombre recibe el sistema digital para transmitir la se\u00f1al de televisi\u00f3n anal\u00f3gica en dos idiomas?","timer":30,"tags":["digital","transmitir","se\u00f1al","televisi\u00f3n","anal\u00f3gica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nicam","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n escribi\u00f3... \"Alpha Centauri, la estrella m\u00e1s pr\u00f3xima\"?","timer":30,"tags":["centauri","estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"isaac asimov","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n escribi\u00f3... \"De Saturno a Plut\u00f3n\"?","timer":30,"tags":["saturno","plut\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"isaac asimov","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n escribi\u00f3... \"Marte, el planeta rojo\"?","timer":30,"tags":["marte","planeta","rojo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"isaac asimov","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Enchufe de entrada y salida para conectar v\u00eddeo, DVD, receptores TDT, decodificadores...","timer":30,"tags":["salida","v\u00eddeo","dvd","receptores"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"euroconector","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Proporcionan movimiento a los mandos de vuelo: permiten que el avi\u00f3n se eleve, descienda o mantenga el rumbo.","timer":30,"tags":["movimiento","vuelo","avi\u00f3n","rumbo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sistemas hidraulicos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sistema de sonido que imita en casa el efecto de sonido envolvente que disfrutamos en las mejores salas de cine.","timer":30,"tags":["sonido","casa","efecto","cine"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dolby surround","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llam\u00f3 la primera c\u00e1mara de fotos inventada por George Eastman?","timer":30,"tags":["c\u00e1mara","fotos","inventada","george"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"kodak","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el producto derivado de la hevea que m\u00e1s utiliza el sector del autom\u00f3vil?","timer":30,"tags":["producto","sector","autom\u00f3vil"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"caucho","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l fue la empresa europea pionera del sonido digital?","timer":30,"tags":["europea","sonido","digital"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"philips","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 pa\u00eds se hizo famoso por la precisi\u00f3n de sus relojes?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","relojes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"suiza","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En el cine de celuloide, \u00bfa cu\u00e1ntas im\u00e1genes por segundo pasan los fotogramas de una pel\u00edcula?","timer":30,"tags":["cine","im\u00e1genes","pel\u00edcula"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"24","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Con qu\u00e9 rama de la ciencia asociar\u00edas a Ruth Benedict.","timer":30,"tags":["rama","ciencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"antropologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el estudio y pron\u00f3stico del clima?","timer":30,"tags":["estudio","clima"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"meteorologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el telescopio espacial puesto en \u00f3rbita en 1990?","timer":30,"tags":["telescopio","espacial","puesto","\u00f3rbita"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hubble","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la ciencia que estudia estad\u00edsticamente la poblaci\u00f3n?","timer":30,"tags":["ciencia","poblaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"demografia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llam\u00f3 el primer sat\u00e9lite artificial, lanzado por la URSS el 4 de octubre de 1957?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lite","artificial","lanzado","urss"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sputnik 1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el t\u00fanel de ferrocarril m\u00e1s largo del mundo (a 2010)?","timer":30,"tags":["t\u00fanel","largo","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"seikan","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l fue la primera ciudad de europea que dispuso de una red telef\u00f3nica en 1879?","timer":30,"tags":["ciudad","europea","red","telef\u00f3nica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paris","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les son los dos elementos b\u00e1sicos que entran en la fabricaci\u00f3n del papel?","timer":30,"tags":["elementos","b\u00e1sicos","papel"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"celulosa y pasta de madera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos hombres pisaron la Luna de 1969 a 1972?","timer":30,"tags":["hombres","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"doce","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDesde qu\u00e9 base son lanzados los cohetes Ariane?","timer":30,"tags":["base","lanzados","cohetes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"kourou","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn d\u00f3nde han sido registradas las velocidades m\u00e1s altas del viento?","timer":30,"tags":["altas","viento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"monte washington","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o fueron puestas en \u00f3rbita las c\u00e1psulas Gemini 6 y 7?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","\u00f3rbita","gemini"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1965","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se fund\u00f3 la NASA?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","nasa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1958","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 ciudad fue hallada la pepita de oro m\u00e1s grande?","timer":30,"tags":["ciudad","pepita","oro","grande"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"victoria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds se encuentra la central hidroel\u00e9ctrica de Dniepropetrovsk?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","hidroel\u00e9ctrica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ucrania","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfLos tornados giran del mismo modo en el hemisferio norte que en el hemisferio sur?","timer":30,"tags":["tornados","giran","hemisferio","sur"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"no","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 aport\u00f3 Dmitri Mendel\u00e9yev a la ciencia en 1869?","timer":30,"tags":["ciencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tabla periodica de los elementos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 conten\u00eda el gran globo de los hermanos Montgolfier lanzado en 1783?","timer":30,"tags":["globo","hermanos","lanzado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aire caliente","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 continente es la cuna de la humanidad seg\u00fan Charles Darwin?","timer":30,"tags":["continente","cuna","charles"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"africa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 gas protege a la Tierra de las radiaciones solares?","timer":30,"tags":["gas","tierra","solares"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ozono","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 inventor ide\u00f3 en 1681 el \"digestor\", el predecesor de la olla a presi\u00f3n (nombre y apellido)?","timer":30,"tags":["inventor","presi\u00f3n","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"denis papin","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 matem\u00e1tico hizo la primera propuesta para enviar se\u00f1ales a Marte (nombres y apellido)?","timer":30,"tags":["matem\u00e1tico","se\u00f1ales","marte","nombres","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"karl friedrich gauss","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe la \u00faltima glaciaci\u00f3n (con \u00fc)?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"w\u00fcrm","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 porcentaje del volumen total de un iceberg representa la parte sumergida bajo el mar?","timer":30,"tags":["porcentaje","volumen","representa","mar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"75 por ciento","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 en 1800 el primer telar completamente autom\u00e1tico (nombres y apellido)?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","autom\u00e1tico","nombres","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"joseph marie jacquard","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Con respecto a su alimentaci\u00f3n, el dinosaurio triceratops era...","timer":30,"tags":["dinosaurio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"herbivoro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Conjunto de puntos que forman un espacio de dos dimensiones.","timer":30,"tags":["puntos","espacio","dimensiones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"plano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cuando dos rectas se cortan formando cuatro \u00e1ngulos iguales, se dice que son rectas perpendiculares y los cuatro \u00e1ngulos que forman son \u00e1ngulos..","timer":30,"tags":["rectas","cortan","formando","\u00e1ngulos","iguales","perpendiculares"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rectos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El primer lanzador europeo que despeg\u00f3 de Kourou (Guayana Francesa), el 24 de diciembre de 1979, se llamaba...","timer":30,"tags":["europeo","francesa","diciembre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ariane 1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En 1962, qu\u00e9 astronautas estadounidenses se ponen en \u00f3rbita alrededor de la Tierra.","timer":30,"tags":["astronautas","\u00f3rbita","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carpenter glenn y schirra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En 1989, la sonda estadounidense Galileo fue lanzada hacia el planeta...","timer":30,"tags":["sonda","estadounidense","galileo","lanzada","planeta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jupiter","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En estad\u00edstica, c\u00f3mo se llama el valor que m\u00e1s se repite o valor m\u00e1s com\u00fan.","timer":30,"tags":["estad\u00edstica","valor","repite"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"moda","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En estad\u00edstica, c\u00f3mo se llama la diferencia entre el mayor y el menor valor de un conjunto de n\u00fameros.","timer":30,"tags":["estad\u00edstica","diferencia","valor","n\u00fameros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rango","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En qu\u00e9 ciencia es conocido el belga Louis Dollo.","timer":30,"tags":["ciencia","louis"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paleontologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En qu\u00e9 pa\u00eds naci\u00f3 el \u00e1baco, en el siglo IX a.C.","timer":30,"tags":["pa\u00eds","siglo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"china","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Intersecci\u00f3n de dos rectas.","timer":30,"tags":["intersecci\u00f3n","rectas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"punto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La arcilla que sirve para fabricar porcelana se llama...","timer":30,"tags":["arcilla","sirve","fabricar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"caolin","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La distancia en kil\u00f3metros entre la Tierra y el Sol es de...","timer":30,"tags":["distancia","kil\u00f3metros","tierra","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"150 millones","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La energ\u00eda que se obtiene extrayendo el calor de las capas subterr\u00e1neas o del vapor de los volcanes se llama...","timer":30,"tags":["energ\u00eda","obtiene","calor","capas","subterr\u00e1neas","vapor","volcanes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"geotermica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Para poder sumar segmentos es necesario que estos sean...","timer":30,"tags":["poder","sumar","segmentos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"consecutivos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Simplificando mucho, el antepasado del Homo sapiens es el...","timer":30,"tags":["antepasado","homo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"homo erectus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Un pol\u00edgono convexo se llama regular cuando tiene sus lados y sus \u00e1ngulos...","timer":30,"tags":["pol\u00edgono","regular","lados","\u00e1ngulos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"iguales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el metal que contiene el cinabrio?","timer":30,"tags":["metal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mercurio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 metal forma parte del mineral casiterita?","timer":30,"tags":["metal","forma","mineral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"esta\u00f1o","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l fue el aparato predecesor del cinemat\u00f3grafo que consist\u00eda en un disco con im\u00e1genes pintadas que al hacerlo girar se ve\u00edan en movimiento?","timer":30,"tags":["aparato","cinemat\u00f3grafo","disco","im\u00e1genes","girar","movimiento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fenaquistiscopio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 instrumento de navegaci\u00f3n utiliza la reflexi\u00f3n de las ondas como m\u00e9todo para detectar objetos sumergidos?","timer":30,"tags":["instrumento","navegaci\u00f3n","reflexi\u00f3n","ondas","detectar","objetos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sonar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 gran fil\u00f3sofo patrio defini\u00f3 la t\u00e9cnica como \"el esfuerzo por ahorrar esfuerzos\" (apellidos)?","timer":30,"tags":["fil\u00f3sofo","defini\u00f3","t\u00e9cnica","apellidos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ortega y gasset","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 produce la corriente el\u00e9ctrica que abastece a las naves espaciales?","timer":30,"tags":["produce","el\u00e9ctrica","naves","espaciales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"celulas fotovoltaicas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfSe pueden extraer prote\u00ednas para el consumo humano a partir del petr\u00f3leo?","timer":30,"tags":["extraer","consumo","humano","petr\u00f3leo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"si","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Tipo de energ\u00eda usada en propulsores de chorro ionizado.","timer":30,"tags":["energ\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"plasma","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Antecedente directo de la fotograf\u00eda.","timer":30,"tags":["fotograf\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"daguerrotipo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"F\u00edsico franc\u00e9s, padre de la fotograf\u00eda.","timer":30,"tags":["f\u00edsico","franc\u00e9s","padre","fotograf\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nicephore niepce","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Joseph y \u00c9tienne inventaron el globo aerost\u00e1tico de aire caliente. Eran hermanos, \u00bfc\u00f3mo se apellidaban?","timer":30,"tags":["joseph","inventaron","globo","aire","caliente","hermanos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"montgolfier","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"T\u00e9cnica de medir los est\u00edmulos del color.","timer":30,"tags":["t\u00e9cnica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"colorimetria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Psicot\u00e9cnico: \u00bfCu\u00e1l es el valor de m en la siguiente igualdad: m+p=42-p (Nota: m=p)?","timer":30,"tags":["psicot\u00e9cnico","valor","igualdad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"14","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Psicot\u00e9cnico: \u00bfQu\u00e9 cifra contin\u00faa la serie: 4, 6, 9, 13, 18...?","timer":30,"tags":["psicot\u00e9cnico","cifra","serie"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"24","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Psicot\u00e9cnico: Escriba el n\u00famero que viene antes del n\u00famero que precede al 23.","timer":30,"tags":["psicot\u00e9cnico","n\u00famero","precede"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"21","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Psicot\u00e9cnico: Lunes es a martes como jueves es a...","timer":30,"tags":["psicot\u00e9cnico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"viernes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el 70 por ciento de 70?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"49","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz c\u00fabica de 64?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","c\u00fabica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"4","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta enano da una vuelta al sol cada 248 a\u00f1os?","timer":30,"tags":["planeta","enano","vuelta","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pluton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas placas litosf\u00e9ricas grandes hay?","timer":30,"tags":["placas","litosf\u00e9ricas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ocho","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos l\u00edmites de placas hay?","timer":30,"tags":["l\u00edmites","placas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tres","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 hablan las hip\u00f3tesis de John Henry Pratt y George Airy?","timer":30,"tags":["hip\u00f3tesis","john","henry","george"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"isostasia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 cient\u00edfico alem\u00e1n present\u00f3 a principios del siglo XX la teor\u00eda de la deriva continental?","timer":30,"tags":["alem\u00e1n","siglo","teor\u00eda","deriva"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alfred wegener","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 cient\u00edfico norteamericano expuso en 1962 la teor\u00eda de la expansi\u00f3n del fondo oce\u00e1nico (apellido)?","timer":30,"tags":["norteamericano","teor\u00eda","expansi\u00f3n","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hess","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es un conjunto de uno o m\u00e1s minerales?","timer":30,"tags":["minerales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"roca","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 teor\u00eda habla sobre el movimiento de las placas litosf\u00e9ricas?","timer":30,"tags":["teor\u00eda","habla","movimiento","placas","litosf\u00e9ricas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ciclo de wilson","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Capa s\u00f3lida m\u00e1s superficial de la Tierra.","timer":30,"tags":["capa","s\u00f3lida","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"litosfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Elemento de simetr\u00eda que divide un cristal en dos partes iguales.","timer":30,"tags":["elemento","divide","cristal","iguales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"plano de simetria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Radio, ecuatorial, de la Tierra.","timer":30,"tags":["radio","ecuatorial","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"6378 km","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Teor\u00eda que habla de las placas litosf\u00e9ricas.","timer":30,"tags":["teor\u00eda","habla","placas","litosf\u00e9ricas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tectonica de placas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Una estructura tridimensional consiste en la repetici\u00f3n de una unidad estructural en...","timer":30,"tags":["estructura","consiste","unidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"todas las direcciones del espacio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00danica capa exterior de la Tierra donde hay vapor de agua.","timer":30,"tags":["capa","exterior","tierra","vapor","agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"troposfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 \u00e9poca geol\u00f3gica est\u00e1 entre el Eoceno y el Mioceno?","timer":30,"tags":["\u00e9poca","geol\u00f3gica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"oligoceno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 estudia la paleontolog\u00eda?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fosiles","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 ley dice: Todos los objetos se atraen unos a otros con una fuerza directamente proporcional al producto de sus masas e inversamente proporcional al cuadrado de su distancia?","timer":30,"tags":["objetos","fuerza","directamente","producto","masas","cuadrado","distancia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ley de gravitacion universal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 t\u00e9rmino geom\u00e9trico define correctamente la forma de la Tierra?","timer":30,"tags":["t\u00e9rmino","geom\u00e9trico","define","forma","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"geoide","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n descubri\u00f3 las manchas solares y su desplazamiento aparente sobre la superficie del Sol?","timer":30,"tags":["manchas","solares","desplazamiento","aparente","superficie","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galileo galilei","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n dijo: \"Los cuadrados de los periodos de revoluci\u00f3n son proporcionales a los cubos de los semiejes mayores de la elipse\"?","timer":30,"tags":["cuadrados","periodos","revoluci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"johannes kepler","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 el c\u00e1lculo diferencial e integral?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","c\u00e1lculo","diferencial","integral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"isaac newton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los cuatro sat\u00e9lites descubiertos por Galileo son: Calisto, \u00cdo, Europa y...","timer":30,"tags":["sat\u00e9lites","descubiertos","galileo","calisto","\u00edo","europa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ganimedes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los cuatro sat\u00e9lites descubiertos por Galileo son: Europa, Ganimedes, Calisto e...","timer":30,"tags":["sat\u00e9lites","descubiertos","galileo","europa","ganimedes","calisto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"io","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los cuatro sat\u00e9lites descubiertos por Galileo son: \u00cdo, Europa, Ganimedes y...","timer":30,"tags":["sat\u00e9lites","descubiertos","galileo","\u00edo","europa","ganimedes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calisto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los cuatro sat\u00e9lites descubiertos por Galileo son: \u00cdo, Ganimedes, Calisto y...","timer":30,"tags":["sat\u00e9lites","descubiertos","galileo","\u00edo","ganimedes","calisto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"europa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significa en espa\u00f1ol N.A.S.A.?","timer":30,"tags":["espa\u00f1ol","nasa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"administracion nacional de la aeronautica y el espacio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"F\u00f3rmula del \u00e1rea de un cuadrado.","timer":30,"tags":["f\u00f3rmula","\u00e1rea","cuadrado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lado por lado","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"F\u00f3rmula del \u00e1rea de un tri\u00e1ngulo.","timer":30,"tags":["f\u00f3rmula","\u00e1rea","tri\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"base por altura partido por dos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"F\u00f3rmula del per\u00edmetro de un cuadrado.","timer":30,"tags":["f\u00f3rmula","per\u00edmetro","cuadrado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lado por cuatro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mentes r\u00e1pidas: 2 + 2 + 2 + 2 + 2 + 2 -10 + 2.","timer":30,"tags":["mentes","r\u00e1pidas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"4","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mentes r\u00e1pidas: Ra\u00edz cuadrada de 108241.","timer":30,"tags":["mentes","r\u00e1pidas","ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"329","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mentes r\u00e1pidas: Ra\u00edz cuadrada de 36.","timer":30,"tags":["mentes","r\u00e1pidas","ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"6","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mentes r\u00e1pidas: Ra\u00edz cuadrada de 49.","timer":30,"tags":["mentes","r\u00e1pidas","ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"7","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 equivalen 27,32 d\u00edas?","timer":30,"tags":["equivalen","d\u00edas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mes sideral","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 equivalen 29,53 d\u00edas?","timer":30,"tags":["equivalen","d\u00edas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mes sinodico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 equivalen 3 pies en medida de longitud (en letras)?","timer":30,"tags":["equivalen","pies","longitud","letras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"una yarda","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 medida de superficie equivalen 100 m\u00b2 (en letras)?","timer":30,"tags":["superficie","equivalen","letras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un area","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 unidad de medida temporal equivalen 24 h 56 m 4 s?","timer":30,"tags":["unidad","equivalen"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dia sideral","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se conoce a la primera era de la Tierra?","timer":30,"tags":["conoce","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paleozoico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se conoce al estudio de la vida en otros mundos?","timer":30,"tags":["conoce","estudio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"astrobiologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se conoce al momento en que el Sol est\u00e1 a su m\u00e1xima distancia del ecuador celeste?","timer":30,"tags":["conoce","sol","m\u00e1xima","distancia","ecuador","celeste"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"solsticio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se conoce al punto definido del espacio del que procede una emisi\u00f3n de radio?","timer":30,"tags":["conoce","espacio","procede","emisi\u00f3n","radio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fuente de radio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el momento en que el Sol est\u00e1 directamente sobre el ecuador y en que el d\u00eda y la noche duran lo mismo?","timer":30,"tags":["sol","directamente","ecuador","d\u00eda","noche"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"equinoccio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el segundo de los cuatro tiempos de un motor?","timer":30,"tags":["motor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"compresion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el veh\u00edculo que llevaba al transbordador espacial hasta la lanzadera y que es el autopropulsado m\u00e1s grande del mundo?","timer":30,"tags":["veh\u00edculo","transbordador","espacial","lanzadera","grande","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"crawler","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama en espa\u00f1ol la constelaci\u00f3n Cetus?","timer":30,"tags":["espa\u00f1ol","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ballena","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la aplicaci\u00f3n de la ciencia en el sector industrial?","timer":30,"tags":["aplicaci\u00f3n","ciencia","sector","industrial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tecnica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la cantidad de luz que llega a una pel\u00edcula fotogr\u00e1fica?","timer":30,"tags":["cantidad","pel\u00edcula","fotogr\u00e1fica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"exposicion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la plancha de impresi\u00f3n obtenida por moldeo (en imprentas)?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estereotipo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llamaba al primer coche sin caballos del mundo?","timer":30,"tags":["coche","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fardier","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman las m\u00e1quinas especiales para cavar t\u00faneles?","timer":30,"tags":["m\u00e1quinas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"topos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llam\u00f3 el primer avi\u00f3n en dar la vuelta al mundo sin escalas?","timer":30,"tags":["avi\u00f3n","vuelta","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"voyager","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llam\u00f3 el primer buque movido por motor de turbina?","timer":30,"tags":["buque","motor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"turbinia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llam\u00f3 el primer coche sovi\u00e9tico?","timer":30,"tags":["coche","sovi\u00e9tico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nami","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llam\u00f3 la primera hiladora inventada por James Hargreaves?","timer":30,"tags":["hiladora","inventada","james"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"spinning jenny","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 nombre se define al estudio del aspecto f\u00edsico del Universo?","timer":30,"tags":["define","estudio","aspecto","f\u00edsico","universo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ciencia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 otro nombre se conoce a los meteoritos?","timer":30,"tags":["conoce","meteoritos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aerolitos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l era la unidad m\u00ednima de longitud en la antigua Roma y que equival\u00eda a 1,85 cm?","timer":30,"tags":["unidad","m\u00ednima","longitud","antigua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"digitus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el formato internacional de tama\u00f1o de papel m\u00e1s grande?","timer":30,"tags":["formato","internacional","tama\u00f1o","papel","grande"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"a0","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el formato internacional de tama\u00f1o de papel m\u00e1s peque\u00f1o?","timer":30,"tags":["formato","internacional","tama\u00f1o","papel","peque\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"a10","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la unidad de superficie m\u00e1xima en el sistema m\u00e9trico ingl\u00e9s?","timer":30,"tags":["unidad","superficie","m\u00e1xima","ingl\u00e9s"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"milla cuadrada","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la unidad m\u00e1xima de volumen en el sistema ingl\u00e9s?","timer":30,"tags":["unidad","m\u00e1xima","volumen","ingl\u00e9s"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"milla cubica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la unidad m\u00ednima de capacidad en el sistema ingl\u00e9s?","timer":30,"tags":["unidad","m\u00ednima","capacidad","ingl\u00e9s"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gill","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la unidad m\u00ednima de peso en el sistema ingl\u00e9s (aprox. 0,065 gramos)?","timer":30,"tags":["unidad","m\u00ednima","peso","ingl\u00e9s"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"grano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la unidad n\u00e1utica de longitud m\u00ednima?","timer":30,"tags":["unidad","n\u00e1utica","longitud","m\u00ednima"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"palmo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l fue la primera c\u00e1mara fotogr\u00e1fica de formato peque\u00f1o?","timer":30,"tags":["c\u00e1mara","fotogr\u00e1fica","formato","peque\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"leica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les son los dos minerales b\u00e1sicos de la corteza terrestre?","timer":30,"tags":["minerales","b\u00e1sicos","corteza","terrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"granito y basalto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos a\u00f1os luz tiene de di\u00e1metro la V\u00eda L\u00e1ctea?","timer":30,"tags":["di\u00e1metro","v\u00eda","l\u00e1ctea"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"100000","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos a\u00f1os terrestres abarca un a\u00f1o de Plut\u00f3n (redondeando)?","timer":30,"tags":["terrestres","abarca","a\u00f1o","plut\u00f3n","redondeando"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"248","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos millones de a\u00f1os lleva activo, m\u00e1s o menos, el Sol?","timer":30,"tags":["millones","activo","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"4500","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos minutos cambia la hora local por cada grado de longitud (en letra)?","timer":30,"tags":["minutos","cambia","hora","grado","longitud"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuatro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos sat\u00e9lites de \u00f3rbita fija har\u00edan falta para cubrir casi toda la superficie de la Tierra?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lites","\u00f3rbita","superficie","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tres","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 depende la fuerza de gravedad de cualquier cuerpo celeste?","timer":30,"tags":["depende","fuerza","gravedad","celeste"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"masa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 tipo es una presa que transmite el empuje del agua a los estribos del valle en que se encuentra?","timer":30,"tags":["presa","transmite","empuje","agua","valle"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"de boveda","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 tipo son las presas que resisten el empuje del agua gracias solo a su propio peso?","timer":30,"tags":["empuje","agua","gracias","peso"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"de gravedad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el t\u00fanel de carretera m\u00e1s largo del mundo con 16,9 km?","timer":30,"tags":["t\u00fanel","largo","mundo","km"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"suiza","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde se encuentran algunos de los m\u00e1s grandes lagos subterr\u00e1neos?","timer":30,"tags":["encuentran"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"desierto del sahara","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn d\u00f3nde se construyeron los primeros canales para transportar el agua?","timer":30,"tags":["canales","agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mesopotamia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o apareci\u00f3 el primer submarino nuclear?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","submarino","nuclear"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1954","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o lanz\u00f3 la URSS la estaci\u00f3n espacial Mir?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","urss","estaci\u00f3n","espacial","mir"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1986","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o realiz\u00f3 su primer vuelo el cohete Ariane?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","vuelo","cohete"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1979","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se confirm\u00f3 la existencia de un agujero en la capa de ozono?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","agujero","capa","ozono"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1985","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se iniciaron las obras del Eurot\u00fanel?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","obras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1987","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se introdujo en Europa la gasolina sin plomo?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","europa","gasolina","plomo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1988","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 \u00e9poca geol\u00f3gica apareci\u00f3 el hombre?","timer":30,"tags":["\u00e9poca","geol\u00f3gica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pleistoceno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 era apareci\u00f3 el hombre?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cenozoica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 estado norteamericano funcionaron los primeros tranv\u00edas el\u00e9ctricos?","timer":30,"tags":["estado","norteamericano","el\u00e9ctricos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"virginia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 estado norteamericano se encuentra el VLA, uno de los mayores radiotelescopios compuestos del mundo?","timer":30,"tags":["estado","norteamericano","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nuevo mexico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 mar tuvo lugar la mayor explosi\u00f3n natural de la historia, equivalente a 130 veces la bomba H?","timer":30,"tags":["mar","explosi\u00f3n","natural","historia","equivalente","bomba"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"egeo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 meridiano se marca la l\u00ednea internacional de cambio de fecha donde empieza cada nuevo d\u00eda (en grados)?","timer":30,"tags":["meridiano","marca","internacional","cambio","fecha","empieza","d\u00eda","grados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"meridiano 180","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds est\u00e1 el t\u00fanel m\u00e1s largo del mundo con 57 km?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","t\u00fanel","largo","mundo","km"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"suiza","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds est\u00e1 la antena de radio m\u00e1s alta del mundo con 639 metros?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","antena","radio","mundo","metros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"polonia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds est\u00e1 la antena de televisi\u00f3n m\u00e1s alta del mundo con 628 metros?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","antena","televisi\u00f3n","mundo","metros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estados unidos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds est\u00e1 la mina m\u00e1s profunda con 3777 m de profundidad?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","mina","profundidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sudafrica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds est\u00e1 la primera central mareomotriz de Europa?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","europa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"francia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds se construy\u00f3 el primer avi\u00f3n a reacci\u00f3n?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","avi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alemania","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds se construy\u00f3 la primera autopista del mundo?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"italia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds se encuentra la presa m\u00e1s grande en funcionamiento?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","presa","grande","funcionamiento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"china","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds se fabric\u00f3 el primer horno solar?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","fabric\u00f3","horno","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"francia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds se invent\u00f3 el microscopio?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","invent\u00f3","microscopio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paises bajos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds se invent\u00f3 el pavimento de carreteras?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"escocia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 per\u00edodo dominaron los reptiles la Tierra?","timer":30,"tags":["reptiles","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"permico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 per\u00edodo se extendieron los anfibios por la tierra?","timer":30,"tags":["tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carbonifero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 r\u00edo est\u00e1 el mayor dique de regulaci\u00f3n m\u00f3vil del mundo?","timer":30,"tags":["r\u00edo","m\u00f3vil","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tamesis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 r\u00edo se encuentra la segunda mayor central hidroel\u00e9ctrica del mundo capaz de surtir dos ciudades como Londres?","timer":30,"tags":["r\u00edo","hidroel\u00e9ctrica","mundo","ciudades"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"parana","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 siglo recuper\u00f3 la ciencia la importancia que hab\u00eda perdido durante la Edad Media?","timer":30,"tags":["siglo","ciencia","edad","media"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"xvi","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 avi\u00f3n supers\u00f3nico de pasajeros tiene el dudoso honor de haber sido el primero de este tipo en estrellarse?","timer":30,"tags":["avi\u00f3n","supers\u00f3nico","pasajeros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tupolev","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 base num\u00e9rica tiene el sistema binario?","timer":30,"tags":["base","num\u00e9rica","binario"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 base num\u00e9rica tiene el sistema decimal o ar\u00e1bigo?","timer":30,"tags":["base","num\u00e9rica","decimal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"10","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 ciencia estudia la naturaleza f\u00edsica de los cuerpos celestes?","timer":30,"tags":["ciencia","naturaleza","f\u00edsica","cuerpos","celestes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"astrofisica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 ciencia se ocupa del razonamiento matem\u00e1tico?","timer":30,"tags":["ciencia","razonamiento","matem\u00e1tico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"logica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 dos ciudades inglesas un\u00eda la primera l\u00ednea de tren?","timer":30,"tags":["ciudades","tren"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"liverpool manchester","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 dos tipos de volcanes hay por su forma?","timer":30,"tags":["volcanes","forma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bajos y conicos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 efecto provoca el hecho de que las fuerzas de atracci\u00f3n del Sol y la Luna formen un \u00e1ngulo recto?","timer":30,"tags":["efecto","provoca","fuerzas","sol","luna","\u00e1ngulo","recto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mareas bajas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 empresa introdujo el freno de tambor en los coches?","timer":30,"tags":["coches"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"renault","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 empresa invent\u00f3 el chip de silicio?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","silicio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"texas instruments","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 empresa invent\u00f3 el coche monocasco?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","coche"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"citroen","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 empresa invent\u00f3 el disco de vinilo de larga duraci\u00f3n?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","disco","larga","duraci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"columbia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 equivale a 9,46 billones de kil\u00f3metros?","timer":30,"tags":["equivale","kil\u00f3metros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un a\u00f1o luz","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es 28 veces mayor en el Sol que en la Tierra?","timer":30,"tags":["sol","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gravedad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 est\u00e1 formado por los restos giratorios de una supernova?","timer":30,"tags":["supernova"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pulsar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 fen\u00f3meno meteorol\u00f3gico alcanza 140000 km\/s?","timer":30,"tags":["fen\u00f3meno","meteorol\u00f3gico","kms"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"relampago","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 hay en un n\u00famero de 20 en la corteza terrestre?","timer":30,"tags":["n\u00famero","corteza","terrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"placas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invento de car\u00e1cter instant\u00e1neo desarroll\u00f3 Edwin Land?","timer":30,"tags":["invento","car\u00e1cter","desarroll\u00f3","edwin","land"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"camara polaroid","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 letra se representa en el c\u00f3digo morse con un punto?","timer":30,"tags":["representa","c\u00f3digo","morse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"e","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 medio de transporte invent\u00f3 C. Cockerell en 1959?","timer":30,"tags":["medio","transporte","invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hovercraft","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 mide la escala de Beaufort?","timer":30,"tags":["escala","beaufort"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fuerza del viento","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 novedad presentaba el coche Skyper construido en 1903?","timer":30,"tags":["coche","construido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"traccion a las cuatro ruedas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nubes est\u00e1n formadas en parte por part\u00edculas de hielo?","timer":30,"tags":["nubes","formadas","part\u00edculas","hielo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cirros","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 per\u00edodo es anterior al Jur\u00e1sico?","timer":30,"tags":["jur\u00e1sico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"triasico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 per\u00edodo se conoci\u00f3 como la Edad de los Peces?","timer":30,"tags":["conoci\u00f3","edad","peces"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"devonico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 per\u00edodo sigue al Jur\u00e1sico?","timer":30,"tags":["jur\u00e1sico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cretacico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planetas del Sistema Solar no tienen sat\u00e9lites?","timer":30,"tags":["planetas","solar","sat\u00e9lites"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mercurio y venus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 profesi\u00f3n ten\u00eda el inventor del primer coche?","timer":30,"tags":["inventor","coche"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"militar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 se desplaza a 250 km\/s por el espacio?","timer":30,"tags":["desplaza","kms","espacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"el sol","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 teor\u00eda geol\u00f3gica propusieron Vine y Mathews?","timer":30,"tags":["teor\u00eda","geol\u00f3gica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tectonica de placas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de corrientes provocan la deriva continental?","timer":30,"tags":["deriva"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"corrientes de conveccion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de grabado se invent\u00f3 en 1895, que revolucion\u00f3 las artes gr\u00e1ficas?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","revolucion\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"heliografia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de lava tienen los volcanes bajos?","timer":30,"tags":["lava","volcanes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lava fluida","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de lava tienen los volcanes c\u00f3nicos?","timer":30,"tags":["lava","volcanes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lava viscosa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tres sistemas de numeraci\u00f3n son los m\u00e1s usados hoy en d\u00eda (por orden alfab\u00e9tico)?","timer":30,"tags":["sistemas","numeraci\u00f3n","usados","d\u00eda","orden","alfab\u00e9tico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"binario decimal y romano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 velocidad alcanza (en km\/h), cuando va cargado, el mayor veh\u00edculo terrestre y que transport\u00f3 los transbordadores espaciales a la lanzadera?","timer":30,"tags":["velocidad","veh\u00edculo","terrestre","transbordadores","espaciales","lanzadera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1,6","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n construy\u00f3 en Alemania la primera motocicleta con motor de cuatro tiempos?","timer":30,"tags":["motor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"daimler","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n construy\u00f3 en el Reino Unido la primera m\u00e1quina de vapor?","timer":30,"tags":["m\u00e1quina","vapor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"thomas savery","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n defini\u00f3 y estableci\u00f3 las ramas del conocimiento?","timer":30,"tags":["defini\u00f3","estableci\u00f3","ramas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aristoteles","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n estableci\u00f3 en el siglo III a.C. el principio de la experimentaci\u00f3n?","timer":30,"tags":["estableci\u00f3","siglo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arquimedes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el tercer astronauta que acompa\u00f1\u00f3 a Armstrong y Aldrin?","timer":30,"tags":["astronauta","armstrong","aldrin"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"michael collins","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 la estilogr\u00e1fica?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"waterman","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9nes desarrollaron la geometr\u00eda y la cirug\u00eda?","timer":30,"tags":["qui\u00e9nes","geometr\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"egipcios","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9nes fueron los primeros en usar las matem\u00e1ticas?","timer":30,"tags":["qui\u00e9nes","matem\u00e1ticas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sumerios","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"A trav\u00e9s de qu\u00e9 tipo de desplazamiento sabemos que las galaxias se alejan.","timer":30,"tags":["desplazamiento","galaxias"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"desplazamiento al rojo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Al cruzar de un huso horario a otro hacia oriente, qu\u00e9 se hace con la hora.","timer":30,"tags":["cruzar","horario","hora"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"se adelanta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Al cruzar de un huso horario hacia otro hacia occidente, qu\u00e9 se hace con la hora.","timer":30,"tags":["cruzar","horario","hora"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"se atrasa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cada cu\u00e1ntos a\u00f1os alcanza su m\u00e1xima temperatura el Sol.","timer":30,"tags":["m\u00e1xima","temperatura","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"11","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cuando la Luna est\u00e1 directamente entre la Tierra y el Sol est\u00e1 en fase de...","timer":30,"tags":["luna","directamente","tierra","sol","fase"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"luna nueva","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El Charlotte Dundas fue el primero realmente pr\u00e1ctico, pero era un...","timer":30,"tags":["pr\u00e1ctico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"barco de vapor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El mayor agujero excavado por el hombre con 775 m es una...","timer":30,"tags":["agujero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mina de cobre","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El primer coche producido en cadena fue el Ford T pero cu\u00e1l fue el primero producido en masa.","timer":30,"tags":["coche","producido","masa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"oldsmobile","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En la costa de qu\u00e9 pa\u00eds se registran las mareas m\u00e1s vivas de la Tierra.","timer":30,"tags":["costa","pa\u00eds","mareas","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"canada","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En n\u00fameros redondos, qu\u00e9 velocidad alcanz\u00f3 el viento de superficie m\u00e1s r\u00e1pido jam\u00e1s registrado.","timer":30,"tags":["n\u00fameros","redondos","velocidad","alcanz\u00f3","viento","superficie","jam\u00e1s","registrado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"400 km\/h","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Entre el cuarto creciente y la luna llena la luna pasa por una fase conocida como...","timer":30,"tags":["cuarto","creciente","luna","llena","pasa","fase"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fase gibosa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fotograf\u00eda: \u00bfCu\u00e1l fue la primera empresa en lanzar al mercado las copias en color?","timer":30,"tags":["fotograf\u00eda","mercado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"agfa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fotograf\u00eda: \u00bfQui\u00e9nes fueron los primeros en usar el m\u00e9todo de la c\u00e1mara oscura?","timer":30,"tags":["fotograf\u00eda","qui\u00e9nes","c\u00e1mara","oscura"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arabes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fotograf\u00eda: Desde d\u00f3nde se tom\u00f3 la primera fotograf\u00eda a\u00e9rea.","timer":30,"tags":["fotograf\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un globo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fotograf\u00eda: Imagen de tonos invertidos.","timer":30,"tags":["fotograf\u00eda","imagen","tonos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"negativo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fotograf\u00eda: Orificio de di\u00e1metro variable formado por el diafragma.","timer":30,"tags":["fotograf\u00eda","di\u00e1metro","variable"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"abertura","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fotograf\u00eda: Qu\u00e9 es un calotipo.","timer":30,"tags":["fotograf\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un negativo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fotograf\u00eda: Qu\u00e9 t\u00e9cnica basada en la fotograf\u00eda se invent\u00f3 en 1895.","timer":30,"tags":["fotograf\u00eda","t\u00e9cnica","basada","invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"radiografia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fotograf\u00eda: Qu\u00e9 tipo de c\u00e1maras tienen un espejo interior.","timer":30,"tags":["fotograf\u00eda","c\u00e1maras","interior"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"reflex","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fotograf\u00eda: Qu\u00e9 tipo de papel fotogr\u00e1fico empez\u00f3 a comercializarse en 1873.","timer":30,"tags":["fotograf\u00eda","papel","fotogr\u00e1fico","empez\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"papel bromuro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fotograf\u00eda: Qui\u00e9n cre\u00f3 la primera pel\u00edcula de papel flexible y una Kodak para utilizarla.","timer":30,"tags":["fotograf\u00eda","cre\u00f3","pel\u00edcula","papel","kodak"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"george eastman","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fotograf\u00eda: Qui\u00e9n tom\u00f3 la primera fotograf\u00eda.","timer":30,"tags":["fotograf\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nicephore niepce","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fractura m\u00e1s o menos vertical de la corteza terrestre.","timer":30,"tags":["vertical","corteza","terrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"falla","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Geolog\u00eda: Deformaciones de la corteza debidas al empuje de unas placas contra otras.","timer":30,"tags":["geolog\u00eda","corteza","empuje","placas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"plegamientos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Impresi\u00f3n que utiliza formas planas basada en la repulsi\u00f3n entre la grasa y el agua (en imprentas).","timer":30,"tags":["formas","basada","agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"impresion planografica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La de Itaip\u00fa fue la mayor del mundo hasta el a\u00f1o 2007...","timer":30,"tags":["mundo","a\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"central hidroelectrica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Las matem\u00e1ticas se dividen en tres ramas principales que son: matem\u00e1ticas puras, aplicadas y...","timer":30,"tags":["matem\u00e1ticas","ramas","principales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estadistica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mando que enriquece la mezcla de aire y combustible en el motor.","timer":30,"tags":["mezcla","aire","combustible","motor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"starter","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Manivela accionada por las bielas conectadas a los pistones.","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cig\u00fce\u00f1al","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en espa\u00f1ol de la constelaci\u00f3n Cygnus.","timer":30,"tags":["espa\u00f1ol","constelaci\u00f3n","cygnus"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cisne","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Pieza central del mecanismo de cambio de v\u00edas.","timer":30,"tags":["mecanismo","cambio","v\u00edas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rana","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Rueda pesada montada en el cig\u00fce\u00f1al de un motor para que el movimiento sea m\u00e1s suave.","timer":30,"tags":["motor","movimiento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"volante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Tubo en el cual se mueve el pist\u00f3n de un motor.","timer":30,"tags":["tubo","mueve","pist\u00f3n","motor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cilindro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qui\u00e9n se atribuye la invenci\u00f3n del papel?","timer":30,"tags":["atribuye","invenci\u00f3n","papel"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cai lun","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 fil\u00f3sofo griego predijo el eclipse solar del 585 a.C.?","timer":30,"tags":["fil\u00f3sofo","griego","predijo","eclipse","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tales de mileto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se suele llamar a la marca que indica la l\u00ednea de flotaci\u00f3n de verano en un buque?","timer":30,"tags":["suele","marca","verano","buque"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"disco plimsoll","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la principal red de comunicaciones m\u00f3viles por sat\u00e9lite?","timer":30,"tags":["red","comunicaciones","m\u00f3viles","sat\u00e9lite"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"inmarsat","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l fue el primer sistema usado para medir la velocidad de los barcos?","timer":30,"tags":["usado","velocidad","barcos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"corredera de barquilla","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 bandas son las m\u00e1s usadas en los radares de navegaci\u00f3n mar\u00edtima?","timer":30,"tags":["bandas","navegaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"x y s","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 red de comunicaciones utilizan los barcos?","timer":30,"tags":["red","comunicaciones","utilizan","barcos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"inmarsat","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significan las siglas ARPA en referencia a un radar?","timer":30,"tags":["significan","siglas","referencia","radar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"automatic radar plotting aid","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significan las siglas GPS?","timer":30,"tags":["significan","siglas","gps"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"global positioning system","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significan las siglas WGS84?","timer":30,"tags":["significan","siglas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"world geodetic system 1984","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 sistema geod\u00e9sico utiliza el GPS?","timer":30,"tags":["gps"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"wgs84","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de sat\u00e9lites utiliza el GPS?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lites","gps"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"geoestacionarios","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el edificio m\u00e1s grande del mundo (situado en Akron) sin soportes internos?","timer":30,"tags":["grande","mundo","situado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hangar de goodyear","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 curiosidad presenta la pintura del avi\u00f3n SR71 cuando vuela a gran altura?","timer":30,"tags":["presenta","avi\u00f3n","vuela","altura"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cambia de color","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 dos aviones en servicio superan la velocidad Mach 3?","timer":30,"tags":["aviones","servicio","velocidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sr71 y mig25","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 f\u00e1brica de aviones se hizo famosa por usar chapa ondula para construir sus aviones?","timer":30,"tags":["aviones","famosa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"junker","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n descubri\u00f3 que la vista capta las im\u00e1genes invertidas?","timer":30,"tags":["vista","im\u00e1genes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"johannes kepler","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del primer submarino nuclear.","timer":30,"tags":["submarino","nuclear"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nautilus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 misi\u00f3n Apolo tuvo en el a\u00f1o 1970 serios problemas para regresar?","timer":30,"tags":["apolo","a\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"apolo 13","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta tiene un cielo rosa?","timer":30,"tags":["planeta","cielo","rosa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"marte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n dijo \"el Universo est\u00e1 escrito en lengua matem\u00e1tica\"?","timer":30,"tags":["universo","escrito","lengua","matem\u00e1tica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galileo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el inventor de la geometr\u00eda anal\u00edtica?","timer":30,"tags":["inventor","geometr\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rene descartes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina el hormig\u00f3n que lleva rocas volc\u00e1nicas en su composici\u00f3n?","timer":30,"tags":["denomina","hormig\u00f3n","rocas","volc\u00e1nicas","composici\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"puzolanico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 nombre \u00e1rabe se conoce la obra de Tolomeo en la que presenta la Tierra como centro fijo del Universo?","timer":30,"tags":["\u00e1rabe","conoce","tolomeo","presenta","tierra","centro","fijo","universo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"almagesto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos DIN-A4 caben en un DIN-A0?","timer":30,"tags":["dina4"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"16","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 otro teorema puede considerarse el teorema de Pit\u00e1goras como un caso particular?","timer":30,"tags":["teorema","pit\u00e1goras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"teorema del coseno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 capa de la atm\u00f3sfera se produce la reflexi\u00f3n de las ondas cortas, permitiendo la comunicaci\u00f3n a largas distancias?","timer":30,"tags":["capa","atm\u00f3sfera","produce","reflexi\u00f3n","ondas","comunicaci\u00f3n","distancias"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ionosfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 fase lunar pueden producirse eclipses de Luna?","timer":30,"tags":["fase","lunar","eclipses","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"plenilunio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 fase lunar pueden producirse eclipses de Sol?","timer":30,"tags":["fase","lunar","eclipses","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"novilunio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 periodo geol\u00f3gico alcanzaron su m\u00e1ximo desarrollo las pteridofitas?","timer":30,"tags":["periodo","geol\u00f3gico","m\u00e1ximo","desarrollo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carbonifero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es una clepsidra?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"reloj de agua","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 Claude Chappe en 1794?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"telegrafo optico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Accesorio de algunos instrumentos de medida que, aplicado contra una regla graduada, permite apreciar fracciones de las divisiones de la regla.","timer":30,"tags":["accesorio","instrumentos","regla","fracciones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nonio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00c1ngulo bajo el cual se ve desde un astro el radio terrestre correspondiente al lugar considerado.","timer":30,"tags":["\u00e1ngulo","astro","radio","terrestre","correspondiente","considerado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paralaje","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Antigua medida francesa de longitud, equivalente a casi dos metros.","timer":30,"tags":["antigua","francesa","longitud","equivalente","metros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"toesa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aparte de los frentes c\u00e1lidos y los frentes fr\u00edos, \u00bfqu\u00e9 otros frentes existen en meteorolog\u00eda?","timer":30,"tags":["c\u00e1lidos","meteorolog\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ocluidos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Astr\u00f3nomo alem\u00e1n del siglo XVII que se dedic\u00f3 a estudiar la topograf\u00eda lunar (apellido).","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","alem\u00e1n","siglo","estudiar","lunar","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hevelius","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Banco de hielo flotante.","timer":30,"tags":["hielo","flotante"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"banquisa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Carbonato doble natural de calcio y magnesio.","timer":30,"tags":["carbonato","doble","natural","calcio","magnesio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dolomia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cient\u00edfico estadounidense, padre de la astrogeolog\u00eda, cuyas cenizas reposan en la Luna.","timer":30,"tags":["estadounidense","padre","cuyas","cenizas","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eugene shoemaker","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Curva descrita por un punto de una circunferencia que rueda sin deslizar por una l\u00ednea recta.","timer":30,"tags":["curva","circunferencia","recta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cicloide","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Desvanecimiento moment\u00e1neo del sonido en el curso de una emisi\u00f3n radiof\u00f3nica de onda corta.","timer":30,"tags":["sonido","emisi\u00f3n","onda","corta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fading","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Diferencia entre la hora solar verdadera y la hora solar media.","timer":30,"tags":["diferencia","hora","solar","media"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ecuacion de tiempo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dispositivo articulado en el techo de las locomotoras el\u00e9ctricas que sirve para tomar corriente de la l\u00ednea.","timer":30,"tags":["dispositivo","sirve","tomar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pantografo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En la l\u00ednea del ecuador, \u00bfcu\u00e1ntas estrellas son visibles todas las noches del a\u00f1o?","timer":30,"tags":["ecuador","estrellas","visibles","noches","a\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ninguna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En la Tierra, superficie equipotencial de cota cero.","timer":30,"tags":["tierra","superficie","cero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"geoide","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En navegaci\u00f3n, la tonelada de arqueo es una medida de...","timer":30,"tags":["navegaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"capacidad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Funciones que cambian de signo al invertirse el de la variable independiente, conservando el valor absoluto.","timer":30,"tags":["funciones","signo","variable","valor","absoluto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"impares","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Generador de combustible gaseoso a partir de otro s\u00f3lido que en el pasado se adapt\u00f3 a los autom\u00f3viles.","timer":30,"tags":["combustible","gaseoso","s\u00f3lido","autom\u00f3viles"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gasogeno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Imagen del Sol formada por refracci\u00f3n en los cristales de hielo de la atm\u00f3sfera.","timer":30,"tags":["imagen","sol","formada","cristales","hielo","atm\u00f3sfera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"parhelio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ingeniero aeron\u00e1utico que dio nombre a un avi\u00f3n a reacci\u00f3n sovi\u00e9tico (apellido).","timer":30,"tags":["ingeniero","avi\u00f3n","sovi\u00e9tico","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tupolev","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ingeniero escoc\u00e9s que invent\u00f3 un sistema de pavimentaci\u00f3n a base de piedras machacadas (s\u00f3lo apellido).","timer":30,"tags":["ingeniero","escoc\u00e9s","invent\u00f3","base","piedras","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mcadam","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Instrumento de varillas articuladas que permite reproducir mec\u00e1nicamente un dibujo seg\u00fan una relaci\u00f3n de homotecia.","timer":30,"tags":["instrumento","dibujo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pantografo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Instrumento \u00f3ptico usado en geodesia y astronom\u00eda para la medida de \u00e1ngulos horizontales y verticales.","timer":30,"tags":["instrumento","\u00f3ptico","usado","astronom\u00eda","\u00e1ngulos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"teodolito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mineral de plomo utilizado en antiguos receptores de radio.","timer":30,"tags":["mineral","plomo","utilizado","antiguos","receptores","radio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galena","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre dado por los antiguos astr\u00f3nomos a cada decena de grados de un signo zodiacal.","timer":30,"tags":["antiguos","astr\u00f3nomos","grados","signo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"decan","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Puntos en que la primera derivada de una funci\u00f3n es nula.","timer":30,"tags":["puntos","derivada","funci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"criticos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Puntos extremos del eje mayor de una \u00f3rbita el\u00edptica.","timer":30,"tags":["puntos","extremos","eje","\u00f3rbita","el\u00edptica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"apsides","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ra\u00edl especial dentado que se emplea en v\u00edas f\u00e9rreas de pendiente muy pronunciada.","timer":30,"tags":["emplea","v\u00edas","pendiente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cremallera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si conoces un lado de un tri\u00e1ngulo y los tres \u00e1ngulos, \u00bfqu\u00e9 teorema aplicar\u00edas para calcular los otros dos lados?","timer":30,"tags":["tri\u00e1ngulo","\u00e1ngulos","teorema","calcular","lados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"teorema del seno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Superficies que resultan de generalizar la definici\u00f3n de c\u00f3nica a tres dimensiones.","timer":30,"tags":["superficies","definici\u00f3n","c\u00f3nica","dimensiones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuadricas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Tabla de multiplicar que facilita los productos de los n\u00fameros entre s\u00ed por coordinaci\u00f3n de filas y columnas.","timer":30,"tags":["multiplicar","n\u00fameros","columnas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tabla pitagorica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Tablas astron\u00f3micas de coordenadas de astros.","timer":30,"tags":["astron\u00f3micas","coordenadas","astros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"efemerides","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"T\u00e9rmino que indica el n\u00famero de d\u00edas que se deben a\u00f1adir al a\u00f1o lunar para que concuerde con el solar.","timer":30,"tags":["t\u00e9rmino","n\u00famero","d\u00edas","a\u00f1o","lunar","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"epacta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Toba caliza depositada por el agua de los manantiales.","timer":30,"tags":["caliza","agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"travertino","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Viento c\u00e1lido y seco de Europa central, que provoca aludes en primavera por la r\u00e1pida fusi\u00f3n de la nieve.","timer":30,"tags":["viento","c\u00e1lido","seco","europa","provoca","primavera","r\u00e1pida","fusi\u00f3n","nieve"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"foehn","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Vulcan\u00f3logo belga, conocido por sus obras de divulgaci\u00f3n.","timer":30,"tags":["obras","divulgaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"haroun tazieff","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 rocas abundan en la regi\u00f3n catalana m\u00e1s que en cualquier otra regi\u00f3n espa\u00f1ola?","timer":30,"tags":["rocas","espa\u00f1ola"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"volcanicas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina la muerte de una estrella por explosi\u00f3n?","timer":30,"tags":["denomina","muerte","estrella","explosi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"supernova","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denominan los misteriosos objetos muy lejanos que siendo mucho m\u00e1s peque\u00f1os que una galaxia, emiten much\u00edsima m\u00e1s energ\u00eda?","timer":30,"tags":["denominan","objetos","lejanos","peque\u00f1os","galaxia","emiten","energ\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"quasar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denominan los restos de una supernova?","timer":30,"tags":["denominan","supernova"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"remanente","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el origen de un p\u00falsar?","timer":30,"tags":["p\u00falsar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"una supernova","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la mayor nebulosa conocida en la V\u00eda L\u00e1ctea?","timer":30,"tags":["nebulosa","v\u00eda","l\u00e1ctea"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nebulosa de carina","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos kil\u00f3metros tienen de profundidad m\u00e1xima los oc\u00e9anos (en letras)?","timer":30,"tags":["kil\u00f3metros","profundidad","m\u00e1xima","oc\u00e9anos","letras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"once","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es una supernova?","timer":30,"tags":["supernova"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"explosion de una estrella","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta enano de nuestro Sistema Solar est\u00e1 cubierto de hielo de metano y acompa\u00f1ado de una luna gigante?","timer":30,"tags":["planeta","enano","solar","hielo","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pluton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta exploraron las sondas Viking 1 y 2?","timer":30,"tags":["planeta","sondas","viking"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"marte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta explor\u00f3 el Mariner 9?","timer":30,"tags":["planeta","mariner"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"marte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta explor\u00f3 el Voyager 2?","timer":30,"tags":["planeta","voyager"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jupiter","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El m\u00e9todo cient\u00edfico empieza con la...","timer":30,"tags":["empieza"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"observacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre con que se conoce a la Administraci\u00f3n Nacional de la Aeron\u00e1utica y el Espacio.","timer":30,"tags":["conoce","nacional","aeron\u00e1utica","espacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nasa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Regiones m\u00e1s fr\u00edas del Sol donde la intensidad del campo magn\u00e9tico es elevada.","timer":30,"tags":["regiones","sol","intensidad","campo","magn\u00e9tico","elevada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"manchas solares","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el n\u00famero denominado \"la Divina Proporci\u00f3n\"?","timer":30,"tags":["n\u00famero","proporci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"phi","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto viene a ser una arroba?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuarta parte de un quintal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos Antonov 225 hay en servicio en todo el mundo?","timer":30,"tags":["servicio","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"uno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 se mide con la batimetr\u00eda?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"profundidad del mar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significa el t\u00e9rmino PIRE en comunicaciones por sat\u00e9lite?","timer":30,"tags":["t\u00e9rmino","comunicaciones","sat\u00e9lite"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"potencia isotropica radiada equivalente","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQue significa, en electr\u00f3nica, las siglas LED?","timer":30,"tags":["electr\u00f3nica","siglas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"light emitting diode","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"1\/86400 parte del d\u00eda solar medio.","timer":30,"tags":["d\u00eda","solar","medio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"segundo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"A ver, rapidez mental: 125 \u00b7 50 + 1 =...","timer":30,"tags":["rapidez"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"6251","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Avi\u00f3n de pasajeros m\u00e1s grande de todos los tiempos.","timer":30,"tags":["avi\u00f3n","pasajeros","grande"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"airbus a380","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cient\u00edfico ruso considerado padre de la astron\u00e1utica.","timer":30,"tags":["ruso","considerado","padre","astron\u00e1utica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"konstantin tsiolkovski","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Electr\u00f3nica digital: Tipo de EPROM que puede ser borrada con una se\u00f1al el\u00e9ctrica.","timer":30,"tags":["electr\u00f3nica","digital","eprom","se\u00f1al","el\u00e9ctrica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eeprom","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Electr\u00f3nica: \u00bfQu\u00e9 metal se usa normalmente para realizar soldaduras en circuitos impresos?","timer":30,"tags":["electr\u00f3nica","metal","normalmente","circuitos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"esta\u00f1o","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Electr\u00f3nica: Representaci\u00f3n gr\u00e1fica de un circuito electr\u00f3nico, ya sea en papel o en cualquier otro soporte.","timer":30,"tags":["electr\u00f3nica","representaci\u00f3n","circuito","electr\u00f3nico","papel","soporte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"esquema","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Electr\u00f3nica: Un triodo alternativo de corriente es un...","timer":30,"tags":["electr\u00f3nica","alternativo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"triac","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En el S.I., unidad de medida para: \u00c1ngulo plano.","timer":30,"tags":["unidad","\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"radian","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En el S.I., unidad de medida para: \u00c1ngulo s\u00f3lido.","timer":30,"tags":["unidad","\u00e1ngulo","s\u00f3lido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estereorradian","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En n\u00fameros redondos, \u00bfcu\u00e1l es el peso en toneladas del avi\u00f3n Antonov 225?","timer":30,"tags":["n\u00fameros","redondos","peso","toneladas","avi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"300","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En petr\u00f3leo crudo, un barril equivale en toneladas a...","timer":30,"tags":["petr\u00f3leo","barril","equivale","toneladas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"0,136","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En petr\u00f3leo crudo, un barril equivale, en los EEUU, a...","timer":30,"tags":["petr\u00f3leo","barril","equivale","eeuu"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"42 galones","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor del p\u00e9ndulo de los relojes en 1656.","timer":30,"tags":["inventor","relojes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"huygens","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La mezcla de ox\u00edgeno y helio se llama...","timer":30,"tags":["mezcla","helio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"heliox","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Letra griega con la que se representa la suma.","timer":30,"tags":["griega","representa","suma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"epsilon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Longitud, en metros, del Airbus A380.","timer":30,"tags":["longitud","metros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"73","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Medida n\u00e1utica de velocidad, equivalente a 6080 pies por hora.","timer":30,"tags":["n\u00e1utica","velocidad","equivalente","pies","hora"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nudo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Medida n\u00e1utica, equivalente a 100 brazas.","timer":30,"tags":["n\u00e1utica","equivalente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cable","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Medida n\u00e1utica, equivalente a 12 pulgadas.","timer":30,"tags":["n\u00e1utica","equivalente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pie","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Medida n\u00e1utica, equivalente a 6 pies.","timer":30,"tags":["n\u00e1utica","equivalente","pies"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"braza","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Medida n\u00e1utica, equivalente a 6080 pies.","timer":30,"tags":["n\u00e1utica","equivalente","pies"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"milla","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mentes r\u00e1pidas: Cuatro elevado a cuatro (cifra).","timer":30,"tags":["mentes","r\u00e1pidas","elevado","cifra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"256","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Rango de frecuencias de la banda de FM (en MHz).","timer":30,"tags":["rango","frecuencias","banda","fm","mhz"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"87,5-108","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Unidad de masa, fundamentalmente utilizada para piedras preciosas equivalente a 205 miligramos.","timer":30,"tags":["unidad","masa","utilizada","piedras","preciosas","equivalente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"quilate","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fracturas de las rocas, sin salto y sin estr\u00edas.","timer":30,"tags":["rocas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diaclasas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Inventor de la maquinilla de afeitar con cuchilla de acero recambiable.","timer":30,"tags":["inventor","acero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"king camp gillette","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Resultado de las deformaciones pl\u00e1sticas de las rocas sin llegar a la rotura.","timer":30,"tags":["resultado","rocas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pliegue","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la Luna cuando pasa de llena a medio llena?","timer":30,"tags":["luna","pasa","llena","medio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuarto menguante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 accidente natural de Escandinavia se form\u00f3 en la Edad de Hielo a causa del movimiento de los glaciares?","timer":30,"tags":["accidente","natural","edad","hielo","movimiento","glaciares"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fiordo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el primer hombre en el espacio, en 1961?","timer":30,"tags":["espacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"yuri gagarin","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 planeta pertenece el sat\u00e9lite Deimos?","timer":30,"tags":["planeta","sat\u00e9lite","deimos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"marte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina al cuerpo s\u00f3lido celeste de gran tama\u00f1o que orbita alrededor de una estrella?","timer":30,"tags":["denomina","s\u00f3lido","celeste","tama\u00f1o","orbita","estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"planeta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina al grupo de 31 galaxias entre las que se encuentra la V\u00eda L\u00e1ctea?","timer":30,"tags":["denomina","galaxias","v\u00eda","l\u00e1ctea"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"grupo local","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llamaba el cohete que impuls\u00f3 las naves del programa Apolo?","timer":30,"tags":["cohete","naves","programa","apolo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"saturno 5","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llam\u00f3 el primer programa estadounidense para mandar hombres al espacio (1961-1963)?","timer":30,"tags":["programa","estadounidense","hombres","espacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mercury","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 otro nombre es m\u00e1s conocido el ud\u00f3metro?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pluviometro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el gramaje (en gr\/m\u00b2) m\u00e1s habitual de las hojas de papel DIN-A4?","timer":30,"tags":["hojas","papel","dina4"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"80","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el planeta enano m\u00e1s importante?","timer":30,"tags":["planeta","enano","importante"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pluton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la nebulosa m\u00e1s conocida de la constelaci\u00f3n de Taurus?","timer":30,"tags":["nebulosa","constelaci\u00f3n","taurus"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nebulosa del cangrejo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas horas son 240 minutos?","timer":30,"tags":["horas","minutos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"4","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos segundos tiene un d\u00eda?","timer":30,"tags":["segundos","d\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"86400","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 figura geom\u00e9trica tiene forma el cartab\u00f3n?","timer":30,"tags":["figura","geom\u00e9trica","forma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"triangulo rectangulo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 matem\u00e1tico escoc\u00e9s procede el nombre de logaritmo neperiano?","timer":30,"tags":["matem\u00e1tico","escoc\u00e9s","procede","logaritmo","neperiano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"john napier","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde se encontraron los primeros huesos f\u00f3siles de nuestro antepasado el Homo antecessor?","timer":30,"tags":["f\u00f3siles","antepasado","homo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"atapuerca","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde te encuentras si est\u00e1s intentando nadar, in\u00fatilmente, en el Mar de la Fecundidad?","timer":30,"tags":["te","mar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la luna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 ciudad se encuentra el famoso Instituto Smithsonian?","timer":30,"tags":["ciudad","instituto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"washington","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 dos subcontinentes se dividi\u00f3 el primer continente, Pangea, hace 200 millones de a\u00f1os?","timer":30,"tags":["continente","pangea","millones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gondwana y laurasia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 era geol\u00f3gica nos encontramos?","timer":30,"tags":["geol\u00f3gica","encontramos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cenozoica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 periodo geol\u00f3gico nos encontramos?","timer":30,"tags":["periodo","geol\u00f3gico","encontramos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuaternario","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfPor qu\u00e9 motivo es famosa Valentina Tereshkova?","timer":30,"tags":["famosa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"primera mujer astronauta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 aparato dom\u00e9stico perfeccion\u00f3 Benjamin Franklin?","timer":30,"tags":["aparato","dom\u00e9stico","perfeccion\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estufa de le\u00f1a","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 astronauta ha pasado m\u00e1s d\u00edas en \u00f3rbita (678 en total)?","timer":30,"tags":["astronauta","d\u00edas","\u00f3rbita"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"valeri poliakov","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 brit\u00e1nico cre\u00f3 una bombilla el\u00e9ctrica funcional un a\u00f1o antes que Edison?","timer":30,"tags":["brit\u00e1nico","cre\u00f3","bombilla","el\u00e9ctrica","funcional","a\u00f1o","edison"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"joseph swan","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 comienza con el equinoccio vernal?","timer":30,"tags":["equinoccio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"primavera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 dos meses contienen equinoccios?","timer":30,"tags":["meses","equinoccios"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"marzo y septiembre","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es el colt\u00e1n?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mineral","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es el Old Faithful que se encuentra en el Parque Yellowstone?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"geiser","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es lo que tiene una masa de 5972 trillones de toneladas?","timer":30,"tags":["masa","toneladas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la tierra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 estrella (una de las tres que componen Alfa Centauri) es la m\u00e1s cercana a la Tierra?","timer":30,"tags":["estrella","componen","alfa","centauri","cercana","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"proxima centauri","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 famoso astr\u00f3nomo y divulgador cient\u00edfico estadounidense falleci\u00f3 en 1996?","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","estadounidense"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carl sagan","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 famoso cient\u00edfico dio nombre al defecto de la visi\u00f3n llamado \"daltonismo\"?","timer":30,"tags":["visi\u00f3n","llamado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"john dalton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 fueron las G\u00fcnz, Mindel, Riss y W\u00fcrm?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"glaciaciones","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 exactamente Isaac Peral?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","exactamente","isaac"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"submarino electrico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 letra es en morse \".-\"?","timer":30,"tags":["morse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"a","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 letra griega suele corresponder a la segunda estrella m\u00e1s brillante de una constelaci\u00f3n?","timer":30,"tags":["griega","suele","estrella","brillante","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"beta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 letra se asigna al eje de ordenadas en un sistema de coordenadas cartesianas?","timer":30,"tags":["eje","coordenadas","cartesianas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"y","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre (tomado de la ciencia ficci\u00f3n) recibe el ser vivo con partes mec\u00e1nicas y\/o electr\u00f3nicas a\u00f1adidas?","timer":30,"tags":["ciencia","vivo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ciborg","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre m\u00e1s t\u00e9cnico reciben los tornillos y destornilladores llamados com\u00fanmente \"de estrella\", en honor a su inventor?","timer":30,"tags":["llamados","com\u00fanmente","estrella","inventor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"phillips","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe el pol\u00edgono de nueve lados, adem\u00e1s de ene\u00e1gono?","timer":30,"tags":["pol\u00edgono","lados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nonagono","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre reciben los troncos y maderas fosilizadas?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"xilopalos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 n\u00famero pondr\u00edas horizontal para obtener el s\u00edmbolo de infinito?","timer":30,"tags":["n\u00famero","horizontal","obtener","infinito"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"8","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta est\u00e1 m\u00e1s cerca del Sol: J\u00fapiter, Marte o Venus?","timer":30,"tags":["planeta","sol","j\u00fapiter","marte","venus"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"venus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 sat\u00e9lite europeo de observaci\u00f3n medioambiental fue lanzado a comienzos de 2002?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lite","europeo","observaci\u00f3n","lanzado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"envisat","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 se mide con un bat\u00edmetro?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"profundidad del mar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 sonda descubri\u00f3 diez lunas del planeta Urano?","timer":30,"tags":["sonda","diez","lunas","planeta","urano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"voyager 2","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 sonda espacial tard\u00f3 26 a\u00f1os en salir de los l\u00edmites del Sistema Solar?","timer":30,"tags":["sonda","espacial","l\u00edmites","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"voyager 1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tiene el canal de Panam\u00e1 que no tiene el de Suez?","timer":30,"tags":["canal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"esclusas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 unidad de medida astron\u00f3mica equivale a 3,26 a\u00f1os luz?","timer":30,"tags":["unidad","astron\u00f3mica","equivale"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"parsec","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 violentos fen\u00f3menos naturales se producen por el desplazamiento de las placas tect\u00f3nicas?","timer":30,"tags":["fen\u00f3menos","naturales","desplazamiento","placas","tect\u00f3nicas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"terremotos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 volc\u00e1n produjo la segunda explosi\u00f3n m\u00e1s potente de la que se tiene noticia (7000 veces la bomba de Hiroshima)?","timer":30,"tags":["volc\u00e1n","produjo","explosi\u00f3n","bomba","hiroshima"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"krakatoa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n construy\u00f3 el primer submarino en 1620?","timer":30,"tags":["submarino"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cornelis drebbel","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el primer estadounidense en el espacio (5-Mayo-1961) aunque no lleg\u00f3 a orbitar?","timer":30,"tags":["estadounidense","espacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alan shepard","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"3999 en n\u00fameros romanos.","timer":30,"tags":["n\u00fameros","romanos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mmmcmxcix","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"A consecuencia de la deriva de las placas tect\u00f3nicas, \u00bfqu\u00e9 hacen el continente americano y el europeo?","timer":30,"tags":["consecuencia","deriva","placas","tect\u00f3nicas","continente","americano","europeo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alejarse","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"A d\u00f3nde lleg\u00f3 la sonda espacial New Horizons en 2015.","timer":30,"tags":["sonda","espacial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pluton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"A Hans Lippershey se le atribuye, hacia 1608, la invenci\u00f3n de este instrumento \u00f3ptico.","timer":30,"tags":["atribuye","invenci\u00f3n","instrumento","\u00f3ptico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"telescopio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Acelerador de part\u00edculas inaugurado en 2010 en Sarda\u00f1ola del Vall\u00e9s, la mayor instalaci\u00f3n cient\u00edfica de Espa\u00f1a hasta esa fecha.","timer":30,"tags":["part\u00edculas","cient\u00edfica","espa\u00f1a","fecha"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sincrotron alba","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Adem\u00e1s de la Richter, \u00bfqu\u00e9 otra escala se usa para medir la intensidad de los terremotos?","timer":30,"tags":["richter","escala","intensidad","terremotos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mercalli","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Agrupaciones casi esf\u00e9ricas de estrellas (entre 100.000 y 10 millones) con un di\u00e1metro de unos 100 a\u00f1os luz.","timer":30,"tags":["esf\u00e9ricas","estrellas","millones","di\u00e1metro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cumulos globulares","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Al finalizar su vida \u00fatil (septiembre 2003), la NASA estrell\u00f3 contra J\u00fapiter la sonda...","timer":30,"tags":["\u00fatil","septiembre","nasa","estrell\u00f3","j\u00fapiter","sonda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galileo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Animal representado en la constelaci\u00f3n de Lacerta.","timer":30,"tags":["animal","representado","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lagarto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Antropolog\u00eda: \u00bfQu\u00e9 personaje popular tiene caracter\u00edsticas propias del cham\u00e1n de los lapones?","timer":30,"tags":["antropolog\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"santa claus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Antropolog\u00eda: Antigua religi\u00f3n cham\u00e1nica del T\u00edbet, anterior al budismo.","timer":30,"tags":["antropolog\u00eda","antigua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Antropolog\u00eda: Indios de las Grandes Llanuras de Norteam\u00e9rica. Eran agricultores y enemigos de los sioux.","timer":30,"tags":["antropolog\u00eda","enemigos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pawnees","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Antrop\u00f3logo franc\u00e9s, uno de los m\u00e1s importantes del siglo XX.","timer":30,"tags":["antrop\u00f3logo","franc\u00e9s","importantes","siglo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"claude levi-strauss","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aparato para medir la profundidad del mar.","timer":30,"tags":["aparato","profundidad","mar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"batimetro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Apellido de la familia de paleoantrop\u00f3logos que descubri\u00f3 en Kenia importantes restos de hom\u00ednidos.","timer":30,"tags":["apellido","importantes","hom\u00ednidos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"leakey","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Archifamoso documental de Al Gore sobre el calentamiento global.","timer":30,"tags":["calentamiento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"una verdad incomoda","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Astronom\u00eda: Desplazamiento de los equinoccios en la ecl\u00edptica debido al cabeceo de la Tierra.","timer":30,"tags":["astronom\u00eda","desplazamiento","equinoccios","ecl\u00edptica","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"precesion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Astronom\u00eda: Las estrellas Alnitak, Alnilam y Mintaka forman el...","timer":30,"tags":["astronom\u00eda","estrellas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cinturon de orion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Astronom\u00eda: Nombre en lat\u00edn de la constelaci\u00f3n Cabellera de Berenice.","timer":30,"tags":["astronom\u00eda","lat\u00edn","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"coma berenices","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Astr\u00f3nomo estadounidense que anticip\u00f3 la existencia de Plut\u00f3n y cuyas predicciones ayudaron a su descubrimiento a\u00f1os despu\u00e9s de su muerte.","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","estadounidense","plut\u00f3n","cuyas","descubrimiento","muerte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"percival lowell","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Astr\u00f3nomo franc\u00e9s de origen italiano (1625-1712) que descubri\u00f3 cuatro sat\u00e9lites de Saturno: J\u00e1peto, Rea, Dione y Tetis, y una gran discontinuidad en su anillo.","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","franc\u00e9s","italiano","sat\u00e9lites","saturno","discontinuidad","anillo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cassini","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aumento de la temperatura en la Tierra por la acumulaci\u00f3n de gases de efecto invernadero.","timer":30,"tags":["aumento","temperatura","tierra","acumulaci\u00f3n","gases","efecto","invernadero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calentamiento global","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Beta Orionis.","timer":30,"tags":["orionis"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rigel","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Bin\u00f3culos con prismas para tener una mayor distancia focal.","timer":30,"tags":["distancia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"prismaticos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Bioqu\u00edmico espa\u00f1ol, investigador de los or\u00edgenes de la vida, trabaj\u00f3 en la NASA.","timer":30,"tags":["espa\u00f1ol","investigador","nasa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"juan oro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Caliza conocida como jaboncillo de sastre y compuesta por restos de peque\u00f1os organismos marinos del Cret\u00e1cico.","timer":30,"tags":["caliza","compuesta","peque\u00f1os","cret\u00e1cico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"creta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Capa atmosf\u00e9rica entre la estratosfera y la ionosfera.","timer":30,"tags":["capa","atmosf\u00e9rica","estratosfera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mesosfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Chester F. Carlson invent\u00f3 en 1938 no la serigraf\u00eda sino la...","timer":30,"tags":["f","invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"xerografia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ciencia que se ocupa de los cuerpos celestes, la materia interestelar, las galaxias...","timer":30,"tags":["ciencia","cuerpos","celestes","materia","galaxias"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"astronomia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cient\u00edfico austr\u00edaco que descubri\u00f3 que cuanto m\u00e1s r\u00e1pidamente se aleja una estrella, m\u00e1s roja parece su luz.","timer":30,"tags":["aleja","estrella","roja"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"doppler","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Compartimento que deben tener los canales para barcos cuando comunican masas de agua a distinto nivel.","timer":30,"tags":["canales","barcos","masas","agua","distinto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"esclusa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Complejo muse\u00edstico (el mayor del mundo) y de investigaci\u00f3n en Washington, especializado en ciencias naturales.","timer":30,"tags":["complejo","mundo","ciencias","naturales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"instituto smithsonian","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Componentes del granito: cuarzo, feldespato y...","timer":30,"tags":["componentes","granito","cuarzo","feldespato"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Componentes del granito: cuarzo, mica y...","timer":30,"tags":["componentes","granito","cuarzo","mica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"feldespato","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Componentes del granito: mica, feldespato y...","timer":30,"tags":["componentes","granito","mica","feldespato"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuarzo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Conjunto de condiciones clim\u00e1ticas propias de un \u00e1rea reducida.","timer":30,"tags":["condiciones","\u00e1rea"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"microclima","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Conjunto de materiales diversos que gira en el mismo plano en torno a un planeta.","timer":30,"tags":["materiales","gira","torno","planeta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"anillo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cuerpo geom\u00e9trico generado al girar un c\u00edrculo alrededor de un eje externo, como los donuts y las c\u00e1maras de los neum\u00e1ticos.","timer":30,"tags":["geom\u00e9trico","girar","c\u00edrculo","eje","externo","c\u00e1maras","neum\u00e1ticos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"toro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dep\u00f3sito o sedimento de grano fino transportado por el viento en zonas de cierta altitud y perif\u00e9ricas a antiguos casquetes glaciares.","timer":30,"tags":["sedimento","grano","fino","viento","cierta","altitud","antiguos","glaciares"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"loes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Direcci\u00f3n del sitio web de la NASA.","timer":30,"tags":["direcci\u00f3n","nasa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"www.nasa.gov","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Directores del yacimiento de Atapuerca: Jos\u00e9 M\u00aa Berm\u00fadez de Castro, Eudald Carbonell y...","timer":30,"tags":["directores","yacimiento","atapuerca"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"juan luis arsuaga","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Directores del yacimiento de Atapuerca: Juan Luis Arsuaga, Eudald Carbonell y...","timer":30,"tags":["directores","yacimiento","atapuerca","juan"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jose maria bermudez de castro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Directores del yacimiento de Atapuerca: Juan Luis Arsuaga, Jos\u00e9 M\u00aa Berm\u00fadez de Castro y...","timer":30,"tags":["directores","yacimiento","atapuerca","juan"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eudald carbonell","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dispositivo que, girando a gran velocidad, sirve para mantener la estabilidad en aviones o submarinos.","timer":30,"tags":["dispositivo","velocidad","sirve","aviones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"giroscopo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El cristal es un tipo de vidrio al que se ha a\u00f1adido...","timer":30,"tags":["cristal","vidrio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"oxido de plomo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El daguerrotipo fue el precursor de la...","timer":30,"tags":["precursor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fotografia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El eje horizontal en un sistema de coordenadas cartesianas es el eje de...","timer":30,"tags":["eje","horizontal","coordenadas","cartesianas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"abscisas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El eje vertical en un sistema de coordenadas cartesianas es el eje de...","timer":30,"tags":["eje","vertical","coordenadas","cartesianas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ordenadas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El fascinante mundo de las fotocopiadoras: La \u00faltima parte por la que pasa el papel antes de salir al exterior es la...","timer":30,"tags":["mundo","fotocopiadoras","pasa","papel","exterior"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"unidad de fijacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El hombre de hace 800.000 a\u00f1os descubierto en Atapuerca ha recibido el nombre cient\u00edfico de...","timer":30,"tags":["descubierto","atapuerca"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"homo antecessor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El lavado de nutrientes del suelo por el agua hacia capas m\u00e1s profundas recibe el nombre t\u00e9cnico de...","timer":30,"tags":["suelo","agua","capas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lixiviacion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El m\u00e1s famoso barco espa\u00f1ol de investigaci\u00f3n oceanogr\u00e1fica.","timer":30,"tags":["barco","espa\u00f1ol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hesperides","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El mayor sat\u00e9lite con respecto a su planeta o planeta enano es...","timer":30,"tags":["sat\u00e9lite","planeta","enano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"caronte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El primer hombre (marzo 1965) en dar un \"paseo espacial\" fuera de su nave fue Alexei...","timer":30,"tags":["marzo","paseo","espacial","nave"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"leonov","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El silicato alum\u00ednico hidratado natural es la...","timer":30,"tags":["silicato","hidratado","natural"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arcilla","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El tipo de clavija est\u00e1ndar que suelen tener los auriculares.","timer":30,"tags":["est\u00e1ndar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"minijack","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Electr\u00f3nica digital: Para borrar el contenido de una memoria EPROM hay que exponerla a...","timer":30,"tags":["electr\u00f3nica","digital","contenido","eprom"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"luz ultravioleta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Electr\u00f3nica digital: Si hablando de un chip decimos que es VLSI, \u00bfqu\u00e9 significan esas siglas?","timer":30,"tags":["electr\u00f3nica","digital","hablando","significan","siglas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"very large scale integration","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Electr\u00f3nica: Dispositivo electromec\u00e1nico en el que un electroim\u00e1n controlado con peque\u00f1as potencias abre o cierra contactos que controlan potencias mayores.","timer":30,"tags":["electr\u00f3nica","dispositivo","cierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rele","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Electr\u00f3nica: Los valores nominales de las resistencias se encuentran grabados en su cuerpo mediante un c\u00f3digo de...","timer":30,"tags":["electr\u00f3nica","valores","encuentran","c\u00f3digo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"colores","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En enero de 2004, mientras la sonda europea Beagle 2 fracasaba en Marte, \u00bfqu\u00e9 robot explorador de la NASA lleg\u00f3 con \u00e9xito?","timer":30,"tags":["enero","sonda","europea","marte","nasa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"spirit","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En la escala de los tiempos geol\u00f3gicos, \u00bfqu\u00e9 son el Eoceno, el Plioceno, el Holoceno...?","timer":30,"tags":["escala","geol\u00f3gicos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"epocas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En la escala de los tiempos geol\u00f3gicos, \u00bfqu\u00e9 son el Ordov\u00edcico, el Carbon\u00edfero, el Jur\u00e1sico, el Cuaternario...?","timer":30,"tags":["escala","geol\u00f3gicos","jur\u00e1sico","cuaternario"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"periodos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En la nomenclatura \"letra griega + nombre de la constelaci\u00f3n en genitivo\", la Estrella Polar es...","timer":30,"tags":["nomenclatura","griega","constelaci\u00f3n","genitivo","estrella","polar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alfa ursae minoris","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En la nomenclatura \"letra griega + nombre de la constelaci\u00f3n en genitivo\", la estrella Sirio es...","timer":30,"tags":["nomenclatura","griega","constelaci\u00f3n","genitivo","estrella","sirio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alfa canis maioris","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En medida de \u00e1ngulos, la sexag\u00e9sima parte de un grado es el...","timer":30,"tags":["\u00e1ngulos","grado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"minuto de arco","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estaci\u00f3n de servicio donde se pueden recargar coches el\u00e9ctricos.","timer":30,"tags":["estaci\u00f3n","servicio","coches","el\u00e9ctricos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"electrolinera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Est\u00e1ndar utilizado en Europa para la televisi\u00f3n digital terrestre.","timer":30,"tags":["est\u00e1ndar","utilizado","europa","televisi\u00f3n","digital","terrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dvb-t","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Este mineral es el principal constituyente del caol\u00edn.","timer":30,"tags":["mineral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"caolinita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fabricante del DynaTAC 8000X, el primer tel\u00e9fono m\u00f3vil comercializado.","timer":30,"tags":["tel\u00e9fono","m\u00f3vil"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"motorola","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fibra mineral cancer\u00edgena usada para hacer tejidos ign\u00edfugos, pastillas de frenos, fibrocemento...","timer":30,"tags":["fibra","mineral","frenos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"amianto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Galileo fue el primero en observar los anillos de Saturno pero pens\u00f3 que eran 'asas'. \u00bfQui\u00e9n fue el primero en describirlos correctamente?","timer":30,"tags":["galileo","observar","anillos","saturno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"christiaan huygens","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Garbino es un...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"viento","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Gema parecida al \u00e1gata compuesta por bandas alternadas de calcedonia y \u00f3palo.","timer":30,"tags":["gema","\u00e1gata","compuesta","bandas","calcedonia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"onice","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"G\u00e9nero de hom\u00ednidos, antecesores del Homo habilis, que vivieron hace de 5 a 1,5 millones de a\u00f1os.","timer":30,"tags":["g\u00e9nero","hom\u00ednidos","homo","millones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"australopithecus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Georges Lema\u00eetre es conocido por enunciar en 1927 la teor\u00eda del...","timer":30,"tags":["georges","teor\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"big bang","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Gracias a qu\u00e9 conocido matem\u00e1tico se generaliz\u00f3 el uso de la letra griega pi para representar el n\u00famero 3,141592...","timer":30,"tags":["gracias","matem\u00e1tico","uso","griega","pi","representar","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"euler","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Gran depresi\u00f3n que queda cuando el cono de un volc\u00e1n se colapsa o desaparece como resultado de una gran explosi\u00f3n.","timer":30,"tags":["depresi\u00f3n","volc\u00e1n","resultado","explosi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"caldera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Hacia el 240 a.C. era director de la biblioteca de Alejandr\u00eda y fue el primero en calcular la circunferencia de la Tierra.","timer":30,"tags":["director","alejandr\u00eda","calcular","circunferencia","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eratostenes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ingeniero de origen ruso (1889-1972) perfeccionador del helic\u00f3ptero monorrotor (apellido).","timer":30,"tags":["ingeniero","ruso","helic\u00f3ptero","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sikorsky","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Instrumento de observaci\u00f3n astron\u00f3mica inventado por Newton en 1668.","timer":30,"tags":["instrumento","observaci\u00f3n","astron\u00f3mica","inventado","newton"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"telescopio reflector","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Instrumento formado por un cuadrante y una aguja magn\u00e9tica que se\u00f1ala el norte magn\u00e9tico.","timer":30,"tags":["instrumento","magn\u00e9tico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"brujula","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Instrumento que en un veh\u00edculo indica la velocidad.","timer":30,"tags":["instrumento","veh\u00edculo","velocidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"velocimetro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La estratopausa separa la estratosfera de la...","timer":30,"tags":["separa","estratosfera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mesosfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La estrella Alhena est\u00e1 en la constelaci\u00f3n de... (en lat\u00edn).","timer":30,"tags":["estrella","constelaci\u00f3n","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gemini","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La estrella m\u00e1s brillante de Cygnus, Deneb, en la nomenclatura \"letra griega + nombre de la constelaci\u00f3n en genitivo\" es...","timer":30,"tags":["estrella","brillante","cygnus","nomenclatura","griega","constelaci\u00f3n","genitivo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alfa cygni","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La estrella m\u00e1s brillante de Leo, Regulus, en la nomenclatura \"letra griega + nombre de la constelaci\u00f3n en genitivo\" es...","timer":30,"tags":["estrella","brillante","leo","nomenclatura","griega","constelaci\u00f3n","genitivo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alfa leonis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La estrella m\u00e1s brillante de Perseus, Mirfak, tambi\u00e9n recibe el nombre de...","timer":30,"tags":["estrella","brillante","perseus"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"algenib","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La estrella m\u00e1s brillante del cielo, Sirio, est\u00e1 en la constelaci\u00f3n de... (en lat\u00edn).","timer":30,"tags":["estrella","brillante","cielo","sirio","constelaci\u00f3n","lat\u00edn"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"canis maior","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La harina de huesos (puaggh) se usa como fertilizante por su riqueza en...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fosfatos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La millon\u00e9sima parte del metro recib\u00eda anteriormente los nombres de micra y...","timer":30,"tags":["metro","anteriormente","nombres"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"micron","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La millon\u00e9sima parte del metro recib\u00eda anteriormente los nombres de micr\u00f3n y...","timer":30,"tags":["metro","anteriormente","nombres"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"micra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La pieza clave en un telescopio reflector es un...","timer":30,"tags":["telescopio","reflector"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"espejo concavo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La primera estrella enana marr\u00f3n fue descubierta por astr\u00f3nomos espa\u00f1oles y recibi\u00f3 el nombre de...","timer":30,"tags":["estrella","enana","descubierta","astr\u00f3nomos","espa\u00f1oles"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"teide 1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La primera m\u00e1quina de escribir comercializada fue la...","timer":30,"tags":["m\u00e1quina"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"remington","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La primera sonda europea que lleg\u00f3 a Marte, en diciembre de 2003 (nombre de la misi\u00f3n).","timer":30,"tags":["sonda","europea","marte","diciembre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mars express","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La temperatura m\u00e1s baja registrada en la Tierra fue en 2010 en unas colinas de hielo en la Ant\u00e1rtida. Sin decimales, \u00bfqu\u00e9 temperatura se observ\u00f3?","timer":30,"tags":["temperatura","registrada","tierra","hielo","decimales","observ\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"-93 \u00bac","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Las eras geol\u00f3gicas se dividen en periodos, que a su vez se subdividen en...","timer":30,"tags":["eras","geol\u00f3gicas","periodos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"epocas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Las eras geol\u00f3gicas se subdividen a su vez en grandes intervalos llamados...","timer":30,"tags":["eras","geol\u00f3gicas","llamados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"periodos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Las fotocopiadoras utilizan la t\u00e9cnica denominada...","timer":30,"tags":["fotocopiadoras","utilizan","t\u00e9cnica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"electrofotografia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Las tres grandes eras geol\u00f3gicas, en orden cronol\u00f3gico.","timer":30,"tags":["eras","geol\u00f3gicas","orden"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paleozoico mesozoico cenozoico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los altoc\u00famulos, cirroestratos, nimboestratos... son tipos de...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nubes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los anillos de Saturno tienen separaciones entre ellos. La mayor se conoce como...","timer":30,"tags":["anillos","saturno","conoce"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"division de cassini","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los dos sat\u00e9lites de Marte son Deimos y...","timer":30,"tags":["sat\u00e9lites","marte","deimos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"fobos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los dos sat\u00e9lites mayores de Urano se llaman...","timer":30,"tags":["sat\u00e9lites","urano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"oberon y titania","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los relojes digitales tienen un oscilador con un cristal de cuarzo que se basa en el efecto...","timer":30,"tags":["relojes","digitales","cristal","cuarzo","basa","efecto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"piezoelectrico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los tres periodos en los que se divide el Mesozoico (orden cronol\u00f3gico).","timer":30,"tags":["periodos","divide","mesozoico","orden"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"triasico jurasico cretacico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Lunik 9, Mariner 10, Venera 9, Voyager 1... son nombres de...","timer":30,"tags":["mariner","voyager","nombres"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sondas espaciales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mineral compuesto por capas de cuarzo de varios colores.","timer":30,"tags":["mineral","compuesto","capas","cuarzo","colores"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"agata","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mineral compuesto por s\u00edlice hidratado en estado de gel, se usa como gema.","timer":30,"tags":["mineral","compuesto","s\u00edlice","hidratado","estado","gema"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"opalo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Monte de Tenerife (2362 m) en el que se encuentra el Observatorio Astron\u00f3mico del Teide.","timer":30,"tags":["monte","observatorio","astron\u00f3mico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"iza\u00f1a","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Motor de combusti\u00f3n interna en el que el encendido del combustible se produce por la elevada temperatura alcanzada con la compresi\u00f3n del aire.","timer":30,"tags":["motor","combusti\u00f3n","interna","combustible","produce","elevada","temperatura","compresi\u00f3n","aire"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diesel","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de la franja de frecuencias en la que se emit\u00eda la televisi\u00f3n anal\u00f3gica.","timer":30,"tags":["frecuencias","televisi\u00f3n","anal\u00f3gica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"uhf","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de la primera sonda en llegar a Plut\u00f3n, en 2015.","timer":30,"tags":["sonda","plut\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"new horizons","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del acuerdo de 1997 por el que los pa\u00edses industrializados se compromet\u00edan a reducir los gases de efecto invernadero.","timer":30,"tags":["pa\u00edses","gases","efecto","invernadero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"protocolo de kioto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del astr\u00f3nomo alem\u00e1n nacionalizado brit\u00e1nico que descubri\u00f3 el planeta Urano.","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","alem\u00e1n","brit\u00e1nico","planeta","urano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"william herschel","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del mineral compuesto de metasilicato \u00e1cido de magnesio. Es frecuente tenerlo en casa en forma de polvos.","timer":30,"tags":["mineral","compuesto","\u00e1cido","magnesio","casa","forma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"talco","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en espa\u00f1ol de la constelaci\u00f3n Auriga.","timer":30,"tags":["espa\u00f1ol","constelaci\u00f3n","auriga"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cochero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en espa\u00f1ol de la constelaci\u00f3n Monoceros.","timer":30,"tags":["espa\u00f1ol","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"unicornio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en espa\u00f1ol del Mare Imbrium, situado en la Luna.","timer":30,"tags":["espa\u00f1ol","situado","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mar de las lluvias","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en lat\u00edn (mucho m\u00e1s bonito) de la constelaci\u00f3n llamada en espa\u00f1ol Lebreles.","timer":30,"tags":["lat\u00edn","constelaci\u00f3n","espa\u00f1ol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"canes venatici","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en lat\u00edn de la constelaci\u00f3n de la Osa Mayor.","timer":30,"tags":["lat\u00edn","constelaci\u00f3n","osa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ursa maior","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre en lat\u00edn de la constelaci\u00f3n llamada en espa\u00f1ol Quilla.","timer":30,"tags":["lat\u00edn","constelaci\u00f3n","espa\u00f1ol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carina","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre gen\u00e9rico del carb\u00f3n obtenido quemando le\u00f1a.","timer":30,"tags":["carb\u00f3n","obtenido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carbon vegetal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre que se da vulgarmente a la mezcla natural de hidrocarburos.","timer":30,"tags":["mezcla","natural"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"betun","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ochenta veces diez.","timer":30,"tags":["diez"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ochocientos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Organizaci\u00f3n cient\u00edfica y educativa. Entre sus actividades est\u00e1 el patrocinar expediciones sobre las que hace documentales, de gran calidad.","timer":30,"tags":["organizaci\u00f3n","cient\u00edfica","calidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"national geographic","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Otro nombre para la ecuaci\u00f3n polin\u00f3mica de segundo grado ax\u00b2 + bx + c = 0.","timer":30,"tags":["ecuaci\u00f3n","grado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ecuacion cuadratica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Otro nombre que reciben los conectores Cinch usados en aparatos de v\u00eddeo y sonido, en honor a la compa\u00f1\u00eda que los invent\u00f3.","timer":30,"tags":["conectores","usados","aparatos","v\u00eddeo","sonido","compa\u00f1\u00eda","invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rca","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Paleoantropolog\u00eda: Al Australopithecus boisei en un primer momento se le llam\u00f3...","timer":30,"tags":["australopithecus"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"zinjanthropus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Para dirigir la vista al centro de nuestra galaxia, \u00bfhacia qu\u00e9 constelaci\u00f3n hay que mirar?","timer":30,"tags":["vista","centro","galaxia","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sagittarius","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Parte del fuselaje del avi\u00f3n destinada a tripulaci\u00f3n y pasajeros.","timer":30,"tags":["avi\u00f3n","pasajeros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carlinga","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Parte del motor por la que salen los gases de la combusti\u00f3n.","timer":30,"tags":["motor","salen","gases","combusti\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tubo de escape","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Por orden alfab\u00e9tico, \u00bfcu\u00e1les eran los cuatro elementos b\u00e1sicos en la antig\u00fcedad griega?","timer":30,"tags":["orden","alfab\u00e9tico","elementos","b\u00e1sicos","antig\u00fcedad","griega"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"agua aire fuego tierra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Prestigiosa marca alemana de lentes e instrumental \u00f3ptico.","timer":30,"tags":["marca","lentes","\u00f3ptico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"zeiss","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Primera \u00e9poca del Pale\u00f3geno (entre hace 65,5 y 55,8 millones de a\u00f1os).","timer":30,"tags":["\u00e9poca","pale\u00f3geno","millones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paleoceno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Proyecto espacial estadounidense desarrollado entre 1965 y 1966, con naves de dos tripulantes, preparaci\u00f3n para las misiones Apolo.","timer":30,"tags":["proyecto","espacial","estadounidense","naves","tripulantes","misiones","apolo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gemini","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Punto contrario al apogeo.","timer":30,"tags":["contrario"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"perigeo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Segunda divisi\u00f3n del Paleozoico, abarca entre hace 510 y 439 millones de a\u00f1os.","timer":30,"tags":["divisi\u00f3n","paleozoico","abarca","millones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ordovicico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Si colocamos el n\u00famero 8 en posici\u00f3n horizontal tendremos el s\u00edmbolo de...","timer":30,"tags":["n\u00famero","posici\u00f3n","horizontal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"infinito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Siglas por las que tambi\u00e9n es conocido el euroconector.","timer":30,"tags":["siglas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"scart","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Situaci\u00f3n meteorol\u00f3gica que se produce cuando el aire fr\u00edo est\u00e1 en zonas bajas y el caliente en altas de la atm\u00f3sfera.","timer":30,"tags":["produce","aire","fr\u00edo","bajas","caliente","altas","atm\u00f3sfera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"inversion termica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Son las rocas \u00edgneas que se enfr\u00edan r\u00e1pidamente, resultado de la solidificaci\u00f3n de magma que emerge o se acerca a la superficie.","timer":30,"tags":["rocas","\u00edgneas","resultado","solidificaci\u00f3n","magma","acerca","superficie"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"volcanicas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sonda espacial que recogi\u00f3 muestras de la cola de un cometa y volvi\u00f3 a la Tierra en 2006.","timer":30,"tags":["sonda","espacial","cola","cometa","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"stardust","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Soporte en el que se insertan los componentes electr\u00f3nicos y que contiene las pistas para interconectarlos.","timer":30,"tags":["soporte","componentes","electr\u00f3nicos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"placa de circuito impreso","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Telstar 1, Early Bird, Vanguard 2, Nimbus-7... son nombres de...","timer":30,"tags":["nombres"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"satelites artificiales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Terremoto de escasa intensidad.","timer":30,"tags":["terremoto","intensidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"temblor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Trozo peque\u00f1o y delgado desprendido de una piedra.","timer":30,"tags":["peque\u00f1o","piedra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lasca","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Unidad de medida de la presi\u00f3n atmosf\u00e9rica usada antes de la implantaci\u00f3n del hectopascal.","timer":30,"tags":["unidad","presi\u00f3n","atmosf\u00e9rica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"milibar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Uno de los minerales m\u00e1s comunes, mena de hierro, nombrado en honor a un escritor alem\u00e1n.","timer":30,"tags":["minerales","comunes","hierro","alem\u00e1n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"goethita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Variedad de cuarzo, similar al s\u00edlex pero m\u00e1s duro.","timer":30,"tags":["variedad","cuarzo","similar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pedernal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Variedad de cuarzo. El \u00e1gata, el jaspe, el \u00f3nice... a su vez son variedades suyas.","timer":30,"tags":["variedad","cuarzo","\u00e1gata"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calcedonia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Variedad impura de cuarzo similar al pedernal pero m\u00e1s fr\u00e1gil.","timer":30,"tags":["variedad","cuarzo","similar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"silex","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Veh\u00edculo de exploraci\u00f3n que lleg\u00f3 a Marte en 2012 bajo una gran expectaci\u00f3n.","timer":30,"tags":["veh\u00edculo","exploraci\u00f3n","marte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"curiosity","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la abertura por la que el eje del motor atraviesa el casco de un buque?","timer":30,"tags":["abertura","eje","motor","atraviesa","buque"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bocina","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 siglas se conoce la altura metac\u00e9ntrica transversal de un buque?","timer":30,"tags":["siglas","conoce","altura","transversal","buque"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gm","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 fase se encuentra la Luna cuando esta y el Sol tienen una diferencia de longitud de 180\u00ba?","timer":30,"tags":["fase","luna","sol","diferencia","longitud","180\u00ba"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"llena","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 ley dice: \"Los radiovectores de los planetas barren \u00e1reas iguales en tiempos iguales\"?","timer":30,"tags":["planetas","iguales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"segunda ley de kepler","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe la proa de los buques rompehielos?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"proa mayer","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significan las siglas NOAA?","timer":30,"tags":["significan","siglas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"national ocean and air agency","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"C\u00edrculo imaginario sobre la superficie de la Tierra que sirve para situarse astron\u00f3micamente.","timer":30,"tags":["c\u00edrculo","superficie","tierra","sirve","situarse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"recta de altura","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la intersecci\u00f3n de dos caras de un prisma?","timer":30,"tags":["intersecci\u00f3n","caras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arista","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En qu\u00e9 campo destac\u00f3 el italiano Gianfrancesco Malfatti.","timer":30,"tags":["campo","destac\u00f3","italiano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"matematicas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 era comparable el tama\u00f1o del Sol, seg\u00fan Her\u00e1clito?","timer":30,"tags":["tama\u00f1o","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pie humano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Anax\u00e1goras cre\u00eda que la Tierra tiene forma de...","timer":30,"tags":["tierra","forma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tambor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00danico n\u00famero que es capic\u00faa y cuyas sucesivas potencias son capic\u00faas tambi\u00e9n.","timer":30,"tags":["n\u00famero","capic\u00faa","cuyas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"11","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 instrumento utilizan los indicadores de rumbo de un barco o un avi\u00f3n?","timer":30,"tags":["instrumento","utilizan","rumbo","barco","avi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"giroscopo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman las l\u00edneas que unen puntos de igual presi\u00f3n atmosf\u00e9rica?","timer":30,"tags":["l\u00edneas","unen","puntos","presi\u00f3n","atmosf\u00e9rica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"isobaras","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos puntos definen un plano?","timer":30,"tags":["puntos","definen"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tres","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos puntos tiene una recta?","timer":30,"tags":["puntos","recta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"infinitos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 mide un bar\u00f3metro?","timer":30,"tags":["bar\u00f3metro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"presion atmosferica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El ortocentro es el punto donde se cortan las ........... de un tri\u00e1ngulo.","timer":30,"tags":["cortan","tri\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alturas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo dividimos r\u00e1pidamente las fracciones simples?","timer":30,"tags":["fracciones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"multiplicando en cruz","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 hay que hacer para sumar dos fracciones con denominadores diferentes?","timer":30,"tags":["sumar","fracciones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"obtener el comun denominador","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 nave espacial le cay\u00f3 un rayo cuando despegaba?","timer":30,"tags":["nave","espacial","rayo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"apolo 12","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llam\u00f3 la chapuza espacial m\u00e1s famosa del mundo?","timer":30,"tags":["espacial","famosa","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mir","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el octavo planeta del Sistema Solar?","timer":30,"tags":["planeta","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"neptuno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de n\u00famero es la ra\u00edz de 2?","timer":30,"tags":["n\u00famero","ra\u00edz"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"irracional","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El logaritmo neperiano de e es igual a...","timer":30,"tags":["logaritmo","neperiano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el \u00faltimo a\u00f1o del siglo XXI?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","siglo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"2100","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto suman dos \u00e1ngulos adyacentes?","timer":30,"tags":["suman","\u00e1ngulos","adyacentes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"180\u00ba","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto tarda, redondeando, en llegar la luz del Sol a la Tierra?","timer":30,"tags":["tarda","redondeando","sol","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"8 minutos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos motores tiene un planeador?","timer":30,"tags":["motores"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ninguno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 isla mediterr\u00e1nea era natural el astr\u00f3nomo Aristarco?","timer":30,"tags":["isla","natural","astr\u00f3nomo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"samos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 planeta es sat\u00e9lite Calisto?","timer":30,"tags":["planeta","sat\u00e9lite","calisto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jupiter","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 astro tiene forma triangular?","timer":30,"tags":["astro","forma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ninguno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n escribi\u00f3 \"Psicolog\u00eda y curr\u00edculum\"?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cesar coll","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn d\u00f3nde el viento realiza acciones geol\u00f3gicas importantes?","timer":30,"tags":["viento","realiza","geol\u00f3gicas","importantes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"desiertos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los materiales calientes del manto superior de la Tierra emergen a nivel de las...","timer":30,"tags":["materiales","manto","superior","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dorsales oceanicas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La paciencia es la madre de...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la ciencia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Matem\u00e1tico franc\u00e9s destacado y cartesiano.","timer":30,"tags":["matem\u00e1tico","franc\u00e9s","destacado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"descartes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 inventaron Auguste y Louis Lumi\u00e8re?","timer":30,"tags":["inventaron","louis"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cinematografo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 inventaron los hermanos Montgolfier?","timer":30,"tags":["inventaron","hermanos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aerostato de aire caliente","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 Anders Celsius?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"termometro centigrado","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 Blaise Pascal?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"maquina de calcular","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 \u00c9tienne Lenoir?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"motor de gas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 Guglielmo Marconi?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"radio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 Henri Chr\u00e9tien?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cinemascope","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 Joseph Guillotin?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","joseph"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"guillotina","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 Joseph-Marie Jacquard?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"telar jacquard","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 Louis Braille?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","louis"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"escritura para ciegos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 Narciso Monturiol?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"submarino ictineo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invento perfeccion\u00f3 Elias Howe haci\u00e9ndolo viable?","timer":30,"tags":["invento","perfeccion\u00f3","viable"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"maquina de coser","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invento perfeccion\u00f3 Robert Fulton?","timer":30,"tags":["invento","perfeccion\u00f3","robert"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"barco de vapor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 perfeccion\u00f3 Z\u00e9nobe Gramme hasta hacerlo eficaz y pr\u00e1ctico?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","perfeccion\u00f3","pr\u00e1ctico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"dinamo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 Peter Henlein?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"reloj de bolsillo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 Robert William Thomson?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","robert","william"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"llanta neumatica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 Rowland Hill?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sello postal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 Samuel Morse?","timer":30,"tags":["invent\u00f3","morse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"telegrafo electrico y alfabeto morse","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 Walton?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"linoleo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 invent\u00f3 Yale?","timer":30,"tags":["invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cerradura de seguridad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ciencia que estudia las formas de la corteza terrestre.","timer":30,"tags":["ciencia","formas","corteza","terrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"geomorfologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Constante num\u00e9rica cuyo valor caracteriza a un miembro de un sistema.","timer":30,"tags":["constante","num\u00e9rica","cuyo","valor","caracteriza"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"parametro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Definiciones: Relativo al suelo.","timer":30,"tags":["suelo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"edafico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Museo\/ciudad: Museo Nacional de Antropolog\u00eda.","timer":30,"tags":["museo","nacional","antropolog\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"madrid","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Tri\u00e1ngulo que tiene los tres \u00e1ngulos agudos.","timer":30,"tags":["tri\u00e1ngulo","\u00e1ngulos","agudos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"acutangulo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 tipo de volc\u00e1n pertenece el volc\u00e1n de Niragongo en el Congo?","timer":30,"tags":["volc\u00e1n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hawaiano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina el cuerpo que tiene cinco caras?","timer":30,"tags":["denomina","caras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pentaedro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la piedra que es de color rojo sangre?","timer":30,"tags":["piedra","rojo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sanguinaria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el invento m\u00e1s famoso atribuido Alexander Graham Bell, y que realmente no invent\u00f3 \u00e9l?","timer":30,"tags":["invento","graham","bell","invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"telefono","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas veces 10 es 40?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"4","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto mide el radio del n\u00facleo de la Tierra?","timer":30,"tags":["radio","n\u00facleo","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"3400 km","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos lados y \u00e1ngulos tiene un pentadec\u00e1gono?","timer":30,"tags":["lados","\u00e1ngulos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"quince","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 destac\u00f3 William Cranch Bond?","timer":30,"tags":["destac\u00f3","william"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"astronomia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 planeta soplan los vientos m\u00e1s r\u00e1pidos de todo el Sistema Solar?","timer":30,"tags":["planeta","soplan","vientos","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"neptuno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn torno a qu\u00e9 fecha finaliza la primavera en el hemisferio norte?","timer":30,"tags":["torno","fecha","finaliza","primavera","hemisferio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"21 de junio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 clase de \u00e1ngulo es uno de 45\u00ba?","timer":30,"tags":["clase","\u00e1ngulo","45\u00ba"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"agudo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 comparten dos figuras conc\u00e9ntricas?","timer":30,"tags":["figuras"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"centro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es el grafito?","timer":30,"tags":["grafito"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un mineral","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es espec\u00edficamente una fotograf\u00eda positiva sacada en un material transparente?","timer":30,"tags":["fotograf\u00eda","material","transparente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diapositiva","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es la caparrosa?","timer":30,"tags":["caparrosa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un mineral","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es la malaquita?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un mineral","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es la yarda?","timer":30,"tags":["yarda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"medida de longitud","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 famoso matem\u00e1tico naci\u00f3 en la ciudad de Mileto?","timer":30,"tags":["matem\u00e1tico","ciudad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 lleva un hidroavi\u00f3n en lugar de ruedas?","timer":30,"tags":["ruedas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"flotadores","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 premio Nobel fue concedido a A. Windaus en 1928?","timer":30,"tags":["premio","nobel"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"quimica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 velocidad puede superar un avi\u00f3n supers\u00f3nico?","timer":30,"tags":["velocidad","avi\u00f3n","supers\u00f3nico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la del sonido","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n descubri\u00f3 el sat\u00e9lite Encelado?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lite"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"herschel","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n patent\u00f3 la caja de cambios de los autom\u00f3viles?","timer":30,"tags":["patent\u00f3","caja","autom\u00f3viles"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"louis renault","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(100 + 50) - (25 \u00b7 2) =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"100","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(100 \u00b7 2) - (50 \u00b7 2).","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"100","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(30 \u00b7 3) + (10 \u00b7 5) - 110 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"30","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(45 + 5) + (2 \u00b7 10) - 25 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"45","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(50 + 160) - 110 =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"100","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(80 + 6) - (2 \u00b7 3) =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"80","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"(90 + 10) - (2 \u00b7 5) =...","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"90","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina la ocultaci\u00f3n moment\u00e1nea de un astro por la interposici\u00f3n de otro?","timer":30,"tags":["denomina","astro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eclipse","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se escribe 400 en n\u00famero romanos?","timer":30,"tags":["escribe","n\u00famero","romanos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cd","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se escribe el a\u00f1o 2012 en n\u00famero romanos?","timer":30,"tags":["escribe","a\u00f1o","n\u00famero","romanos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mmxii","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el n\u00famero 10 elevado a 600?","timer":30,"tags":["n\u00famero","elevado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"centillon","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la boca de un volc\u00e1n?","timer":30,"tags":["volc\u00e1n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"crater","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la capa gaseosa que envuelve la Tierra?","timer":30,"tags":["capa","gaseosa","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"atmosfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la erosi\u00f3n producida por el viento?","timer":30,"tags":["erosi\u00f3n","producida","viento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eolica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman las dos partes m\u00e1s importantes de la atm\u00f3sfera?","timer":30,"tags":["importantes","atm\u00f3sfera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"troposfera y estratosfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman los astros que giran alrededor de los planetas?","timer":30,"tags":["astros","giran","planetas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"satelites","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman los cuerpos celestes?","timer":30,"tags":["cuerpos","celestes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"astros","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo son las ondas que emiten las antenas de radar?","timer":30,"tags":["ondas","emiten","radar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"electromagneticas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el c\u00f3digo internacional en morse para la se\u00f1al de S.O.S.?","timer":30,"tags":["c\u00f3digo","internacional","morse","se\u00f1al"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"...---...","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el color m\u00e1s com\u00fan del topacio?","timer":30,"tags":["topacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"amarillo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el mayor sat\u00e9lite que gira alrededor de la Tierra?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lite","gira","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la luna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el mineral m\u00e1s abundante de la Tierra?","timer":30,"tags":["mineral","abundante","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"feldespato","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el planeta enano m\u00e1s lejano del Sistema Solar?","timer":30,"tags":["planeta","enano","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pluton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el planeta m\u00e1s grande del Sistema Solar?","timer":30,"tags":["planeta","grande","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jupiter","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el punto opuesto al nadir?","timer":30,"tags":["opuesto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cenit","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el \u00fanico sat\u00e9lite natural de la Tierra?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lite","natural","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la luna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la ra\u00edz c\u00fabica de 343?","timer":30,"tags":["ra\u00edz","c\u00fabica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"7","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les son las fases de la Luna adem\u00e1s de Luna nueva y cuarto creciente?","timer":30,"tags":["fases","luna","cuarto","creciente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuarto menguante y luna llena","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ndo son las sombras m\u00e1s cortas, en invierno o en verano?","timer":30,"tags":["invierno","verano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"verano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto es C menos LXXIX?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"xxi","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos d\u00edas pasar\u00e1n antes de que un reloj, perdiendo 30 minutos al d\u00eda, muestre la hora correcta otra vez?","timer":30,"tags":["d\u00edas","reloj","minutos","d\u00eda","hora","correcta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"24","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos d\u00edas tuvo 1976?","timer":30,"tags":["d\u00edas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"366","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos grados tiene media circunferencia?","timer":30,"tags":["grados","media","circunferencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"180","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos lados iguales tiene un tri\u00e1ngulo escaleno?","timer":30,"tags":["lados","iguales","tri\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ninguno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos planetas forman el Sistema Solar?","timer":30,"tags":["planetas","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ocho","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos rusos han estado en la Luna?","timer":30,"tags":["estado","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ninguno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos sat\u00e9lites naturales tiene Venus?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lites","naturales","venus"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ninguno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 color es el rub\u00ed?","timer":30,"tags":["rub\u00ed"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rojo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 color es la piedra preciosa amatista?","timer":30,"tags":["piedra","preciosa"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"violeta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 tres partes est\u00e1 formada la Tierra?","timer":30,"tags":["formada","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"litosfera hidrosfera atmosfera","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o fue lanzado el Sputnik 1 al espacio?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","lanzado","sputnik","espacio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1957","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 ciudad se realizaron, en 1948, las primeras demostraciones de televisi\u00f3n en Espa\u00f1a?","timer":30,"tags":["ciudad","realizaron","televisi\u00f3n","espa\u00f1a"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"barcelona","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds naci\u00f3 el cosmonauta Yuri Gagarin?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","cosmonauta","yuri","gagarin"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"union sovietica","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfHacia qu\u00e9 fecha est\u00e1 el Sol directamente sobre el Tr\u00f3pico de Capricornio?","timer":30,"tags":["fecha","sol","directamente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"21 de diciembre","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfHacia qu\u00e9 fecha tiene lugar el solsticio de verano en el hemisferio norte?","timer":30,"tags":["fecha","solsticio","verano","hemisferio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"21 de junio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfLas estrellas fugaces son realmente estrellas?","timer":30,"tags":["estrellas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"no","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfPor inventar qu\u00e9 es famoso King Camp Gillette?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuchilla de afeitar","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfPor qu\u00e9 motivo fue famosa la perra sovi\u00e9tica Laika?","timer":30,"tags":["famosa","perra","sovi\u00e9tica","laika"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"primer animal en el espacio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 astros no tienen luz propia (orden alfab\u00e9tico)?","timer":30,"tags":["astros","orden","alfab\u00e9tico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"asteroides cometas planetas y satelites","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 astros tienen luz propia?","timer":30,"tags":["astros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estrellas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 atm\u00f3sfera tiene m\u00e1s vapor de agua, la del Sahara o la de Galicia?","timer":30,"tags":["atm\u00f3sfera","vapor","agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sahara","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 color produce sobre el negro la combinaci\u00f3n m\u00e1s visible?","timer":30,"tags":["produce","negro","visible"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"amarillo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 dos planetas faltan en esta relaci\u00f3n: Mercurio, Neptuno, la Tierra, Marte, J\u00fapiter, Saturno...?","timer":30,"tags":["planetas","mercurio","neptuno","tierra","marte","j\u00fapiter","saturno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"urano venus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es el viento?","timer":30,"tags":["viento"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aire en movimiento","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es la escarcha?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rocio congelado","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es m\u00e1s duro, el diamante o el cuarzo?","timer":30,"tags":["diamante","cuarzo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"diamante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es, en geolog\u00eda, una rimaya?","timer":30,"tags":["geolog\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"grieta","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 fracci\u00f3n de la gravedad terrestre hay en la Luna?","timer":30,"tags":["gravedad","terrestre","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"un sexto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 hacemos con los relojes en oto\u00f1o?","timer":30,"tags":["hacemos","relojes","oto\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"atrasarlos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 hay en la Tierra en cantidad de 3000 quintillones?","timer":30,"tags":["tierra","cantidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"seres vivos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 innovaci\u00f3n en la reproducci\u00f3n del sonido fue introducida en 1958?","timer":30,"tags":["sonido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estereo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 mide un anem\u00f3metro?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"velocidad del viento","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe un meteoro despu\u00e9s de chocar con la Tierra?","timer":30,"tags":["tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"meteorito","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 nombre reciben los dep\u00f3sitos naturales de agua subterr\u00e1nea?","timer":30,"tags":["naturales","agua"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"acuiferos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 n\u00famero no puede ser representado con n\u00fameros romanos?","timer":30,"tags":["n\u00famero","representado","n\u00fameros","romanos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cero","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 n\u00famero se representa con cinco puntos en el c\u00f3digo Morse?","timer":30,"tags":["n\u00famero","representa","puntos","c\u00f3digo","morse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"5","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 pasta colorante, utilizada en la colada, procede de un arbusto leguminoso?","timer":30,"tags":["pasta","utilizada","procede"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"azulete","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta tiene el d\u00eda m\u00e1s largo?","timer":30,"tags":["planeta","d\u00eda","largo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"venus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta tiene una superficie de 510.065.600 km\u00b2?","timer":30,"tags":["planeta","superficie"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la tierra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 primera haza\u00f1a espacial fue realizada por el cosmonauta Alexei Leonov?","timer":30,"tags":["espacial","realizada","cosmonauta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"paseo espacial","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 sat\u00e9lite y estrella producen fuerzas de atracci\u00f3n que dan lugar a las mareas?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lite","estrella","fuerzas","mareas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la luna y el sol","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 se encuentra a 150 millones de kil\u00f3metros de la Tierra?","timer":30,"tags":["millones","kil\u00f3metros","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"el sol","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 son las estrellas fugaces?","timer":30,"tags":["estrellas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"meteoritos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 superficie lisa se obtiene cortando una esfera s\u00f3lida verticalmente u horizontalmente?","timer":30,"tags":["superficie","obtiene","esfera","s\u00f3lida","u"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"circulo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n empez\u00f3 a ensayar la telegraf\u00eda sin hilos?","timer":30,"tags":["empez\u00f3","hilos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"marconi","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n fue el primer griego que afirm\u00f3 que la Tierra era redonda?","timer":30,"tags":["griego","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pitagoras","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cada cu\u00e1ntos a\u00f1os hay uno bisiesto.","timer":30,"tags":["bisiesto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuatro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Completa: El movimiento de rotaci\u00f3n de la Tierra da lugar a...","timer":30,"tags":["completa","movimiento","rotaci\u00f3n","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la noche y el dia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Completa: El movimiento de traslaci\u00f3n de la Tierra da lugar a...","timer":30,"tags":["completa","movimiento","traslaci\u00f3n","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"las estaciones","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Completa: Los sat\u00e9lites son astros que giran alrededor de...","timer":30,"tags":["completa","sat\u00e9lites","astros","giran"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"los planetas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cuarto elemento m\u00e1s abundante en la corteza terrestre.","timer":30,"tags":["cuarto","elemento","abundante","corteza","terrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hierro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El Museo Americano de Historia Natural se encuentra en...","timer":30,"tags":["museo","americano","historia","natural"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nueva york","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El Sistema Solar est\u00e1 formado por: el Sol, planetas, sat\u00e9lites, asteroides, cometas y...","timer":30,"tags":["solar","sol","planetas","sat\u00e9lites","asteroides","cometas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"meteoritos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Instrumento para modificar planos.","timer":30,"tags":["instrumento","planos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pantografo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"La atm\u00f3sfera est\u00e1 formada por...","timer":30,"tags":["atm\u00f3sfera","formada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aire agua y polvo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Placa de silicio de pocos mil\u00edmetros de superficie utilizado como soporte de un circuito integrado.","timer":30,"tags":["silicio","mil\u00edmetros","superficie","utilizado","soporte","circuito"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"chip","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Recipiente que se emplea para medir la cantidad de lluvia ca\u00edda en un lugar y momento determinado.","timer":30,"tags":["emplea","cantidad","lluvia","determinado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pluviometro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sigue la serie 3, 6, 9, 12, 15...","timer":30,"tags":["serie"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"18","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sigue la serie: 2, 4, 8, 16...","timer":30,"tags":["serie"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"32","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Sigue la serie: 20, 40, 60, 80...","timer":30,"tags":["serie"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"100","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la cola del cometa compuesta de gas altamente ionizado de color azul?","timer":30,"tags":["cola","cometa","compuesta","gas","azul"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cola de plasma","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l fue el cohete europeo que puso en \u00f3rbita al Hispasat?","timer":30,"tags":["cohete","europeo","\u00f3rbita","hispasat"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ariane","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDesde qu\u00e9 pa\u00eds fue lanzado el sat\u00e9lite Hispasat?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","lanzado","sat\u00e9lite","hispasat"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"guayana francesa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 clase de aparato recibi\u00f3 el nombre de 'Hispasat'?","timer":30,"tags":["clase","aparato","hispasat"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"satelite artificial","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 f\u00edsico y astr\u00f3nomo fue rehabilitado por la Iglesia?","timer":30,"tags":["f\u00edsico","astr\u00f3nomo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galileo galilei","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 sistema de televisi\u00f3n se ensay\u00f3 durante los Juegos Ol\u00edmpicos de Barcelona?","timer":30,"tags":["televisi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alta definicion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 volc\u00e1n italiano tuvo en 1996 su erupci\u00f3n n\u00famero 150?","timer":30,"tags":["volc\u00e1n","italiano","erupci\u00f3n","n\u00famero"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"etna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llamaba el inventor del autogiro?","timer":30,"tags":["inventor"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"juan de la cierva codorniu","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es el tectosilicato?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mineral","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significa m.c.d.?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"maximo comun divisor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 significa m.c.m.?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"minimo comun multiplo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Una dif\u00edcil: Ra\u00edz cuadrada de 100.","timer":30,"tags":["ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"10","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 otro nombre recibe la \"progresi\u00f3n sagrada\" de los pitag\u00f3ricos?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tetraktys","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Incre\u00edble pero cierto, Pauli y Jung escribieron juntos un libro llamado... (en ingl\u00e9s).","timer":30,"tags":["libro","llamado","ingl\u00e9s"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"the interpretation and nature of the psyche","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Estudio del suelo desde los puntos de vista f\u00edsico, qu\u00edmico y biol\u00f3gico.","timer":30,"tags":["estudio","suelo","puntos","vista","f\u00edsico","qu\u00edmico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"edafologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo es un tri\u00e1ngulo con un \u00e1ngulo de 120\u00ba?","timer":30,"tags":["tri\u00e1ngulo","\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"obtusangulo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo es un tri\u00e1ngulo con un \u00e1ngulo igual a la suma de los otros dos?","timer":30,"tags":["tri\u00e1ngulo","\u00e1ngulo","suma"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rectangulo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos grados suman los dos \u00e1ngulos no rectos de un tri\u00e1ngulo rect\u00e1ngulo?","timer":30,"tags":["grados","suman","\u00e1ngulos","rectos","tri\u00e1ngulo","rect\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"90","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Matem\u00e1tico brit\u00e1nico inventor del veloc\u00edmetro (apellido).","timer":30,"tags":["matem\u00e1tico","brit\u00e1nico","inventor","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"babbage","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Material para hacer circuitos mucho m\u00e1s r\u00e1pido que el silicio.","timer":30,"tags":["material","circuitos","silicio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"arseniuro de galio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Un espacio limitado y acotado es un espacio...","timer":30,"tags":["espacio","limitado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"compacto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Una sucesi\u00f3n mon\u00f3tona creciente y limitada superiormente es...","timer":30,"tags":["sucesi\u00f3n","creciente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"convergente","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la resoluci\u00f3n ar\u00e1biga a la resta romana: M menos IX?","timer":30,"tags":["resoluci\u00f3n","resta","romana"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"991","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de astro es el Sol?","timer":30,"tags":["astro","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"estrella","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el monte Olympus?","timer":30,"tags":["monte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"marte","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfPor cu\u00e1nto se equivoc\u00f3 Cop\u00e9rnico al determinar la duraci\u00f3n del a\u00f1o?","timer":30,"tags":["cop\u00e9rnico","determinar","duraci\u00f3n","a\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"28 segundos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 descubri\u00f3 William Herschel en 1781?","timer":30,"tags":["william"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"planeta urano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 famoso f\u00edsico fue el autor de la primera fotograf\u00eda en color, en 1861 (apellido)?","timer":30,"tags":["f\u00edsico","autor","fotograf\u00eda","apellido"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"maxwell","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 fen\u00f3meno atmosf\u00e9rico es el que se produce m\u00e1s frecuentemente en la Luna?","timer":30,"tags":["fen\u00f3meno","produce","frecuentemente","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ninguno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n plante\u00f3 el problema de la cuadratura del c\u00edrculo?","timer":30,"tags":["problema","c\u00edrculo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"anaxagoras","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Agarraos: \u00bfC\u00f3mo se llama un pol\u00edgono de 56465 lados?","timer":30,"tags":["pol\u00edgono","lados"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pentaquismiriohexaquisquiliotetracosiohexacontapentagono","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Cada cu\u00e1nto tiempo se repite la marea alta.","timer":30,"tags":["tiempo","repite","marea"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"doce horas y veinticinco minutos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mentes r\u00e1pidas: Ra\u00edz cuadrada de 64.","timer":30,"tags":["mentes","r\u00e1pidas","ra\u00edz","cuadrada"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"8","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Tres por doce.","timer":30,"tags":["doce"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"treinta y seis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina al avi\u00f3n sin motor que vuela a impulso del viento, perdiendo altura?","timer":30,"tags":["denomina","avi\u00f3n","motor","vuela","viento","altura"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"planeador","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el mineral formado por FeS2?","timer":30,"tags":["mineral"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pirita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la t\u00e9cnica basada en l\u00e1ser para registrar im\u00e1genes en 3D?","timer":30,"tags":["t\u00e9cnica","basada","registrar","im\u00e1genes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"holografia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 otro nombre se conocen los maremotos?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tsunamis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l era el nombre primitivo del avi\u00f3n?","timer":30,"tags":["avi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aeroplano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el nombre de la hermana del anticicl\u00f3n llamado El Ni\u00f1o?","timer":30,"tags":["anticicl\u00f3n","llamado"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la ni\u00f1a","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la materia bituminosa natural o artificial que se usa desde 1854 para recubrir pavimentos?","timer":30,"tags":["materia","natural","artificial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"asfalto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l fue el primer modelo de avi\u00f3n que aterriz\u00f3 sobre diez ruedas?","timer":30,"tags":["modelo","avi\u00f3n","diez","ruedas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"concorde","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l se supone que fue el progenitor com\u00fan de la especie humana y simia?","timer":30,"tags":["especie"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"proconsul africano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas buj\u00edas lleva normalmente un motor di\u00e9sel?","timer":30,"tags":["normalmente","motor","di\u00e9sel"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ninguna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe d\u00f3nde se obtiene la fibra lacton?","timer":30,"tags":["obtiene","fibra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"latex","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qui\u00e9n se supone descend\u00eda el Homo habilis?","timer":30,"tags":["homo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"australopiteco","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn d\u00f3nde se puede hallar una pepita de oro?","timer":30,"tags":["hallar","pepita","oro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 campo destaca el centro de investigaciones de la Universidad Johns Hopkins?","timer":30,"tags":["campo","centro","investigaciones","universidad"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"medicina","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 estaci\u00f3n del a\u00f1o es m\u00e1s com\u00fan el granizo?","timer":30,"tags":["estaci\u00f3n","a\u00f1o","granizo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"verano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 parte de Siberia cay\u00f3 el gran meteorito, en 1908, con una potencia de 30 megatones?","timer":30,"tags":["meteorito","potencia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tunguska","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 antepasado del hombre se hall\u00f3 en Tanzania en 1963?","timer":30,"tags":["antepasado","hall\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"homo habilis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 avi\u00f3n anglo-franc\u00e9s vol\u00f3 por primera vez en 1969?","timer":30,"tags":["avi\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"concorde","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 es la glauconita?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mineral","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 gasolina de calidad superior es a veces superior a 100 octanos?","timer":30,"tags":["gasolina","calidad","superior"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"supercarburante","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 ict\u00edneo era de metal?","timer":30,"tags":["metal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"submarino de monturiol","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 le falta al adobe para ser ladrillo?","timer":30,"tags":[],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cocerlo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas. El organismo p\u00fablico encargado de las investigaciones cient\u00edficas en Espa\u00f1a.","timer":30,"tags":["superior","investigaciones","cient\u00edficas","organismo","espa\u00f1a"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"csic","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Fue encontrado por Mary y Louis Leakey en 1959. Antepasado del hombre, despu\u00e9s reclasificado como una especie de australopiteco.","timer":30,"tags":["encontrado","mary","louis","antepasado","especie"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"zinjantropo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Geolog\u00eda: En qu\u00e9 periodo se encuentran el Pleistoceno y el Holoceno.","timer":30,"tags":["geolog\u00eda","periodo","encuentran"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cuaternario","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"GMT. Tiempo promedio del meridiano de Greenwich. \u00bfDe d\u00f3nde provienen esas siglas?","timer":30,"tags":["tiempo","promedio","meridiano","greenwich","provienen","siglas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"greenwich mean time","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Instituto de Ingenieros El\u00e9ctricos y Electr\u00f3nicos. Asociaci\u00f3n norteamericana.","timer":30,"tags":["instituto","el\u00e9ctricos","electr\u00f3nicos","norteamericana"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ieee","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Las \u00e9pocas glaciales tuvieron lugar durante el...","timer":30,"tags":["\u00e9pocas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pleistoceno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Masa extremadamente concentrada de materia y energ\u00eda que supone el colapso de una estrella, y de la que no escapa ni la luz.","timer":30,"tags":["masa","materia","energ\u00eda","colapso","estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"agujero negro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de la caja para protecci\u00f3n de un mecanismo o de una transici\u00f3n.","timer":30,"tags":["caja","mecanismo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carter","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Teor\u00eda del origen del Universo consistente en una concentraci\u00f3n de materia-energ\u00eda que estall\u00f3.","timer":30,"tags":["teor\u00eda","universo","consistente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"big bang","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Amplificador de v\u00e1lvula electr\u00f3nica de cinco electrodos.","timer":30,"tags":["electr\u00f3nica"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pentodo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Borde del disco visible de un cuerpo celeste.","timer":30,"tags":["borde","disco","visible","celeste"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"limbo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Ciencia que estudia los glaciares y los hielos en general.","timer":30,"tags":["ciencia","glaciares","general"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"glaciologia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Concentraci\u00f3n de astros u objetos celestes.","timer":30,"tags":["astros","u","objetos","celestes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cumulo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dep\u00f3sito sedimentario de la carga s\u00f3lida de un r\u00edo.","timer":30,"tags":["s\u00f3lida","r\u00edo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aluvion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Dispositivo que mantiene la se\u00f1al de un circuito dentro de los niveles requeridos.","timer":30,"tags":["dispositivo","mantiene","se\u00f1al","circuito"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"compextensor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Electr\u00f3nica: Aparato utilizado para impresionar placas de circuito impreso fotosensible.","timer":30,"tags":["electr\u00f3nica","aparato","utilizado","placas","circuito","impreso"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"insoladora","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Electr\u00f3nica: Circuito con dos etapas de emisor-seguidor.","timer":30,"tags":["electr\u00f3nica","circuito"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"par darlington","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Masa de hielo flotante desprendida de un glaciar.","timer":30,"tags":["masa","hielo","flotante","glaciar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tempano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Parte de la pista de un circuito impreso donde se inserta el terminal de un componente.","timer":30,"tags":["pista","circuito","impreso","componente"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Punto m\u00e1s alejado de un astro en su orbita en torno a otro.","timer":30,"tags":["alejado","astro","orbita","torno"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"apoaxis","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Rama de la astronom\u00eda que estudia las posiciones y movimientos de las estrellas.","timer":30,"tags":["rama","astronom\u00eda","posiciones","estrellas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"astrometria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Regi\u00f3n oscura central de una sombra celeste.","timer":30,"tags":["oscura","sombra","celeste"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"umbra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Vientos constantes del este que soplan desde las altas presiones hacia el ecuador.","timer":30,"tags":["vientos","constantes","soplan","altas","presiones","ecuador"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alisios","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El r\u00e9cord de alta temperatura mundial se registr\u00f3 en 1913 en el valle de la Muerte y alcanz\u00f3 ...... \u00baC.","timer":30,"tags":["temperatura","mundial","valle","muerte","alcanz\u00f3","\u00bac"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"56,7","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la masa de la Tierra?","timer":30,"tags":["masa","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"5980 trillones de toneladas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1les son los tres tipos b\u00e1sicos de galaxia?","timer":30,"tags":["b\u00e1sicos","galaxia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eliptica espiral e irregular","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planetas del Sistema Solar tienen anillos (en orden de lejan\u00eda)?","timer":30,"tags":["planetas","solar","anillos","orden"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jupiter saturno urano y neptuno","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el colmo de un matem\u00e1tico?","timer":30,"tags":["matem\u00e1tico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tener calculos renales","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Mentes r\u00e1pidas: Cu\u00e1nto es 5 \u00b7 10 \/ 2 + 1 - 25.","timer":30,"tags":["mentes","r\u00e1pidas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"N\u00famero representado por pi (con 4 decimales).","timer":30,"tags":["n\u00famero","representado","pi","decimales"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"3,1416","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se conoce popularmente a la constelaci\u00f3n de Ori\u00f3n?","timer":30,"tags":["conoce","popularmente","constelaci\u00f3n","ori\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"el cazador","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la estrella doble que forma la cabeza del Cisne (Cygnus)?","timer":30,"tags":["estrella","doble","forma","cabeza","cygnus"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"albireo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la estrella que se\u00f1alaba el Norte en la \u00e9poca de las pir\u00e1mides?","timer":30,"tags":["estrella","\u00e9poca"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"thuban","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la lluvia de estrellas que tiene lugar a mediados de noviembre?","timer":30,"tags":["lluvia","estrellas","noviembre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"leonidas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la monta\u00f1a m\u00e1s alta de la Luna?","timer":30,"tags":["monta\u00f1a","luna"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mons huygens","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama, en lat\u00edn, la estrella m\u00e1s brillante de la constelaci\u00f3n de Leo?","timer":30,"tags":["lat\u00edn","estrella","brillante","constelaci\u00f3n","leo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"regulus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman las dos superestrellas de Gemini?","timer":30,"tags":["gemini"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"castor y polux","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llaman, de mayor a menor brillo, las tres estrellas que forman el asterismo conocido como el Tri\u00e1ngulo de Verano?","timer":30,"tags":["brillo","estrellas","tri\u00e1ngulo","verano"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"vega altair deneb","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 c\u00famulo abierto del cat\u00e1logo Messier relacionar\u00edas a un pato salvaje?","timer":30,"tags":["cat\u00e1logo","messier","relacionar\u00edas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"m11","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el objeto astron\u00f3mico m\u00e1s relevante de la constelaci\u00f3n de Hercules?","timer":30,"tags":["objeto","astron\u00f3mico","constelaci\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"m13","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el sat\u00e9lite de J\u00fapiter de \u00f3rbita m\u00e1s cercana al planeta?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lite","j\u00fapiter","\u00f3rbita","cercana","planeta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"io","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 constelaci\u00f3n se encuentra la famosa nebulosa Cabeza de Caballo?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","famosa","nebulosa","cabeza","caballo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"orion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEntre qu\u00e9 dos planetas del Sistema Solar se encuentra el cintur\u00f3n de asteroides?","timer":30,"tags":["planetas","solar","cintur\u00f3n","asteroides"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"marte y jupiter","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfPor qu\u00e9 otro nombre popular se conoce a las Pl\u00e9yades?","timer":30,"tags":["conoce"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"las siete hermanas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 lluvia de estrellas tiene lugar la noche de San Lorenzo?","timer":30,"tags":["lluvia","estrellas","noche"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"perseidas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 otro nombre recibe el objeto estelar M1?","timer":30,"tags":["objeto","estelar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nebulosa del cangrejo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de objeto astron\u00f3mico es M57?","timer":30,"tags":["objeto","astron\u00f3mico"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nebulosa planetaria","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de objeto es en realidad la llamada Nebulosa del Cangrejo?","timer":30,"tags":["objeto","realidad","nebulosa","cangrejo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"remanente de supernova","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 tipo de objetos astron\u00f3micos son los m\u00e1s abundantes en la constelaci\u00f3n de Auriga?","timer":30,"tags":["objetos","astron\u00f3micos","abundantes","constelaci\u00f3n","auriga"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cumulos abiertos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Astronom\u00eda: \u00bfCu\u00e1l es el Coraz\u00f3n del Escorpi\u00f3n?","timer":30,"tags":["astronom\u00eda"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"antares","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Bajo qu\u00e9 denominaci\u00f3n com\u00fan se conoce a \u00cdo, Europa, Ganimedes y Calisto.","timer":30,"tags":["denominaci\u00f3n","conoce","\u00edo","europa","ganimedes","calisto"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"satelites galileanos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los dos sat\u00e9lites de Marte son...","timer":30,"tags":["sat\u00e9lites","marte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"deimos y fobos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Los selenitas ser\u00edan los habitantes de...","timer":30,"tags":["habitantes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la luna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre original \u00e1rabe de la estrella llamada 'La melena del Le\u00f3n' en la constelaci\u00f3n de Leo.","timer":30,"tags":["original","\u00e1rabe","estrella","le\u00f3n","constelaci\u00f3n","leo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"algieba","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la estrella m\u00e1s brillante de Aquila?","timer":30,"tags":["estrella","brillante"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"altair","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la estrella m\u00e1s brillante de Scorpius?","timer":30,"tags":["estrella","brillante","scorpius"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"antares","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 constelaci\u00f3n se encuentra la estrella Achenar?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"eridanus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 constelaci\u00f3n se encuentra la estrella Adhara?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"can mayor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 constelaci\u00f3n se encuentra la estrella Agena?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"centaurus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 constelaci\u00f3n se encuentra la estrella Altair?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","estrella","altair"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aquila","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 constelaci\u00f3n se encuentra la estrella Antares?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"scorpius","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 constelaci\u00f3n se encuentra la estrella Arturo?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"bootes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 constelaci\u00f3n se encuentra la estrella Betelgeuse?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","estrella","betelgeuse"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"orion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 constelaci\u00f3n se encuentra la estrella Canopus?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"carina","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 constelaci\u00f3n se encuentra la estrella Capella?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"auriga","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 constelaci\u00f3n se encuentra la estrella Fomalhaut?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"piscis austrinus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 constelaci\u00f3n se encuentra la estrella P\u00f3lux?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gemini","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 constelaci\u00f3n se encuentra la estrella Procyon?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"canis minor","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 constelaci\u00f3n se encuentra la estrella Regulus?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"leo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 constelaci\u00f3n se encuentra la estrella Rigel?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"orion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 constelaci\u00f3n se encuentra la estrella Vega?","timer":30,"tags":["constelaci\u00f3n","estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lyra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Combustible obtenido al destilar hulla a poca temperatura.","timer":30,"tags":["combustible","obtenido","temperatura"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"semicoque","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Variedad hexagonal de blenda.","timer":30,"tags":["variedad","hexagonal"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"wurtzita","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA cu\u00e1nto equivale el l\u00edmite de Chandrasekhar en comparaci\u00f3n con el Sol (masas solares)?","timer":30,"tags":["equivale","l\u00edmite","sol","masas","solares"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1,44","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA cu\u00e1ntos a\u00f1os luz se encuentra Proxima Centauri?","timer":30,"tags":["centauri"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"4,2","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfA qu\u00e9 velocidad se mueve el Sistema Solar dentro de la Galaxia (en km\/s)?","timer":30,"tags":["velocidad","mueve","solar","galaxia","kms"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"270","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina a las 10.000 galaxias que se encuentran en un radio de 50 millones de a\u00f1os luz?","timer":30,"tags":["denomina","galaxias","encuentran","radio","millones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"supercumulo de virgo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina a los peque\u00f1os sat\u00e9lites que acompa\u00f1an a grandes cuerpos en su \u00f3rbita formando un tri\u00e1ngulo?","timer":30,"tags":["denomina","peque\u00f1os","sat\u00e9lites","cuerpos","\u00f3rbita","formando","tri\u00e1ngulo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"troyanos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina al l\u00edmite del campo magn\u00e9tico del Sol en el Sistema Solar?","timer":30,"tags":["denomina","l\u00edmite","campo","magn\u00e9tico","sol","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"heliopausa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina el brazo de la V\u00eda L\u00e1ctea donde se encuentra el Sistema Solar?","timer":30,"tags":["denomina","brazo","v\u00eda","l\u00e1ctea","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"brazo de orion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se denomina el punto de equilibrio gravitatorio entre dos cuerpos?","timer":30,"tags":["denomina","equilibrio","gravitatorio","cuerpos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"punto de lagrange","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la agencia espacial europea?","timer":30,"tags":["agencia","espacial","europea"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"esa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama la agencia espacial japonesa?","timer":30,"tags":["agencia","espacial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"jaxa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llamaba el transbordador espacial ruso?","timer":30,"tags":["transbordador","espacial","ruso"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"buran","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llam\u00f3 el primer sat\u00e9lite construido y lanzado enteramente por Espa\u00f1a?","timer":30,"tags":["sat\u00e9lite","construido","lanzado","espa\u00f1a"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"intasat","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 otro nombre se conoce a los agujeros negros?","timer":30,"tags":["conoce","agujeros","negros"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"censuras cosmicas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 otro nombre se denomina a una estrella variable?","timer":30,"tags":["denomina","estrella","variable"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cefeida","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 siglas se denomina a la agencia espacial canadiense, en ingl\u00e9s?","timer":30,"tags":["siglas","denomina","agencia","espacial","ingl\u00e9s"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"csa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 siglas se denomina a la agencia espacial china?","timer":30,"tags":["siglas","denomina","agencia","espacial"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cnsa","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 siglas se denomina a la estaci\u00f3n orbital internacional, en ingl\u00e9s?","timer":30,"tags":["siglas","denomina","estaci\u00f3n","orbital","internacional","ingl\u00e9s"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"iss","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCon qu\u00e9 siglas se denomina al telescopio orbital Hubble, en ingl\u00e9s?","timer":30,"tags":["siglas","denomina","telescopio","orbital","hubble","ingl\u00e9s"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"hst","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el fen\u00f3meno que se produce, en el hemisferio norte, por el impacto del viento solar contra las capas altas de la atm\u00f3sfera?","timer":30,"tags":["fen\u00f3meno","produce","hemisferio","impacto","viento","solar","capas","altas","atm\u00f3sfera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"aurora boreal","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el nombre de la teor\u00eda de formaci\u00f3n de nuestra Luna que la sit\u00faa como un planeta que orbitaba entre Marte y la Tierra?","timer":30,"tags":["teor\u00eda","formaci\u00f3n","luna","sit\u00faa","planeta","marte","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"teoria orfeo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es el planeta del Sistema Solar con la temperatura media m\u00e1s alta?","timer":30,"tags":["planeta","solar","temperatura","media"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"venus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la distancia media (en km) de la Luna con respecto al ecuador terrestre?","timer":30,"tags":["distancia","media","km","luna","ecuador","terrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"384000","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la luna del Sistema Solar con m\u00e1s erupciones volc\u00e1nicas?","timer":30,"tags":["luna","solar","volc\u00e1nicas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"io","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es la luna m\u00e1s grande del Sistema Solar?","timer":30,"tags":["luna","grande","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ganimedes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l es, sin decimales, la velocidad de escape de la Tierra (en km\/s)?","timer":30,"tags":["decimales","velocidad","escape","tierra","kms"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"11","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l fue la primera astronave de fabricaci\u00f3n humana que consigui\u00f3 escapar del campo gravitatorio terrestre?","timer":30,"tags":["astronave","consigui\u00f3","campo","gravitatorio","terrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"lunik 1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l fue la primera sonda que lleg\u00f3 a Mercurio?","timer":30,"tags":["sonda","mercurio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mariner 10","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1l ha sido el nombre del proyecto m\u00e1s ambicioso de b\u00fasqueda de inteligencia extraterrestre?","timer":30,"tags":["proyecto","inteligencia","extraterrestre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"seti","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntas estrellas forman el cintur\u00f3n de Ori\u00f3n?","timer":30,"tags":["estrellas","cintur\u00f3n","ori\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"tres","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1nto tarda el Sistema Solar en dar una vuelta a la galaxia (en millones de a\u00f1os)?","timer":30,"tags":["tarda","solar","vuelta","galaxia","millones"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"240","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos millones de a\u00f1os de vida le quedan a nuestra estrella, aproximadamente?","timer":30,"tags":["millones","estrella"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"4500","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 color ver\u00edamos el Sol si pudi\u00e9ramos levantar como una tapa su parte externa?","timer":30,"tags":["sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"negro","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 pa\u00eds fueron las \u00fanicas sondas que han llegado a aterrizar en Venus (a 2021)?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","sondas","venus"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"urss","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 son los mares de Tit\u00e1n?","timer":30,"tags":["mares","tit\u00e1n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"metano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfDe qu\u00e9 tres partes est\u00e1 compuesta la parte interna del Sol?","timer":30,"tags":["compuesta","interna","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"nucleo zona de radiacion y zona de conveccion","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o fue lanzada la Mariner 10?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","lanzada","mariner"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"1973","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds se encuentra el famoso observatorio del radiotelescopio de Arecibo?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","observatorio","radiotelescopio","arecibo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"puerto rico","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 \u00fanico planeta del Sistema Solar se da el fen\u00f3meno en el que su d\u00eda dura m\u00e1s que su a\u00f1o?","timer":30,"tags":["planeta","solar","fen\u00f3meno","d\u00eda","a\u00f1o"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"mercurio","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 astronave ha visitado m\u00e1s planetas del Sistema Solar en una sola misi\u00f3n?","timer":30,"tags":["astronave","planetas","solar"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"voyager 2","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 astronave se halla m\u00e1s lejos de la Tierra?","timer":30,"tags":["astronave","lejos","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"voyager 1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 conocido astrof\u00edsico llev\u00f3 a cabo sus investigaciones desde una silla de ruedas?","timer":30,"tags":["astrof\u00edsico","llev\u00f3","cabo","investigaciones","ruedas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"stephen hawking","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 conocido astr\u00f3nomo casi muere en la hoguera por difundir que la Tierra giraba alrededor del Sol?","timer":30,"tags":["astr\u00f3nomo","tierra","giraba","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"galileo galilei","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 descubri\u00f3 Ian Shelton en 1987 y que lleva como nombre el a\u00f1o en que fue descubierta?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","descubierta"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"una supernova","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 dos lunas del Sistema Solar son m\u00e1s grandes que Mercurio?","timer":30,"tags":["lunas","solar","mercurio"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ganimedes y titan","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 famosa ecuaci\u00f3n calcula el n\u00famero de posibles civilizaciones tecnol\u00f3gicas que podr\u00edan existir en nuestra galaxia?","timer":30,"tags":["famosa","ecuaci\u00f3n","n\u00famero","posibles","galaxia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ecuacion de drake","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 famoso c\u00famulo formado por 7 estrellas se encuentra en la constelaci\u00f3n de Taurus?","timer":30,"tags":["estrellas","constelaci\u00f3n","taurus"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"las pleyades","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 famoso observatorio astron\u00f3mico se encuentra en la provincia de Almer\u00eda?","timer":30,"tags":["observatorio","astron\u00f3mico","provincia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"calar alto","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 fen\u00f3meno basado en el espectro de la luz utilizamos para saber si un astrocuerpo se aleja o se acerca?","timer":30,"tags":["fen\u00f3meno","basado","saber","aleja","acerca"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"efecto doppler","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 lluvia de estrellas producida por la cola del cometa Tuttle se da el 23 de diciembre?","timer":30,"tags":["lluvia","estrellas","producida","cola","cometa","diciembre"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ursidas","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 luna de Saturno presenta la mitad de su cara llena de cr\u00e1teres y la otra mitad completamente lisa?","timer":30,"tags":["luna","saturno","presenta","mitad","llena"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"encelado","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 ocurre si acercas un reloj muy preciso al Sol?","timer":30,"tags":["ocurre","reloj","sol"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"va mas lento","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 pasar\u00eda en el ecuador si la Tierra girase 24 veces m\u00e1s r\u00e1pido?","timer":30,"tags":["ecuador","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"no habria gravedad","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta del Sistema Solar gira sobre s\u00ed mismo al contrario que los dem\u00e1s planetas?","timer":30,"tags":["planeta","solar","gira","contrario","planetas"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"venus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta del Sistema Solar gira sobre su lado tal como lo har\u00eda un barril?","timer":30,"tags":["planeta","solar","gira","barril"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"urano","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 planeta enano tiene la \u00f3rbita m\u00e1s exc\u00e9ntrica?","timer":30,"tags":["planeta","enano","\u00f3rbita"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"pluton","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 radiaci\u00f3n de alta energ\u00eda de origen extraterrestre bombardea la Tierra?","timer":30,"tags":["radiaci\u00f3n","energ\u00eda","extraterrestre","tierra"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"rayos cosmicos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQu\u00e9 temperatura media alcanza Mercurio en su cara oscura (\u00baC)?","timer":30,"tags":["temperatura","media","mercurio","oscura","\u00bac"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"-180","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfQui\u00e9n descubri\u00f3 en 1929 que el Universo se expande?","timer":30,"tags":["universo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"edwin hubble","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"El primer p\u00falsar que se descubri\u00f3 fue designado con las siglas LGM. \u00bfQu\u00e9 significan?","timer":30,"tags":["p\u00falsar","siglas","significan"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"little green men","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"En n\u00fameros redondos, \u00bfa qu\u00e9 distancia (en km) se encuentra la \u00f3rbita geoestacionaria?","timer":30,"tags":["n\u00fameros","redondos","distancia","km","\u00f3rbita"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"36000","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Famosa cefeida que se encuentra en la constelaci\u00f3n de Ori\u00f3n.","timer":30,"tags":["famosa","constelaci\u00f3n","ori\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"betelgeuse","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Hasta el a\u00f1o 2014, \u00bfcu\u00e1ntas sondas hab\u00edan llegado a Plut\u00f3n?","timer":30,"tags":["a\u00f1o","sondas","plut\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ninguna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"L\u00edmite exterior de un agujero negro.","timer":30,"tags":["l\u00edmite","exterior","agujero","negro"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"horizonte de sucesos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de la galaxia m\u00e1s cercana a la V\u00eda L\u00e1ctea.","timer":30,"tags":["galaxia","cercana","v\u00eda","l\u00e1ctea"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"gran nube de magallanes","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre de los dos transbordadores americanos desaparecidos causando sendas tragedias.","timer":30,"tags":["transbordadores"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"challenger y columbia","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del agujero negro del centro de nuestra galaxia.","timer":30,"tags":["agujero","negro","centro","galaxia"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"sagittarius a","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del ca\u00f1\u00f3n m\u00e1s grande de Marte.","timer":30,"tags":["grande","marte"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"valles marineris","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del descubridor de Plut\u00f3n.","timer":30,"tags":["descubridor","plut\u00f3n"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"clyde tombaugh","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Nombre del sistema binario formado por una gigante azul y un agujero negro, en la constelaci\u00f3n de Cygnus.","timer":30,"tags":["binario","azul","agujero","negro","constelaci\u00f3n","cygnus"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"cygnus x-1","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Redondeando, \u00bfcu\u00e1ntos minutos tarda en dar una vuelta a la Tierra la Estaci\u00f3n Espacial Internacional?","timer":30,"tags":["redondeando","minutos","tarda","vuelta","tierra","estaci\u00f3n","espacial","internacional"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"90","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se conocen las f\u00f3rmulas que permiten resolver tri\u00e1ngulos esf\u00e9ricos?","timer":30,"tags":["resolver","tri\u00e1ngulos"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"formulas de bessel","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfCu\u00e1ntos c\u00edrculos m\u00e1ximos tiene una esfera?","timer":30,"tags":["c\u00edrculos","m\u00e1ximos","esfera"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"infinitos","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llamaba el submarino que invent\u00f3 Narc\u00eds Monturiol i Estarriol?","timer":30,"tags":["submarino","invent\u00f3"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"ictineo","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds naci\u00f3 Isaac Newton?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","isaac","newton"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"inglaterra","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfC\u00f3mo se llama el monte lunar dedicado a Alfonso X el Sabio?","timer":30,"tags":["monte","lunar","x"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"alphonsus","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds est\u00e1n los yacimientos de aguamarina m\u00e1s importantes del mundo?","timer":30,"tags":["pa\u00eds","yacimientos","importantes","mundo"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"brasil","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}},{"question":{"questionText":"Aparte de entre Espa\u00f1a y Francia, \u00bfd\u00f3nde hay otros montes Pirineos?","timer":30,"tags":["espa\u00f1a","montes"],"difficulty":5,"answerOptionList":[{"answerText":"la luna","isCorrect":true,"type":"FreeTextAnswerOption"}],"type":"FreeTextQuestion"}}]